<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:35Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/118410</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:03:07Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Como funciona a Memória de Trabalho? Influências na aprendizagem de crianças com dificuldades de aprendizagem e crianças com desordem coordenativa desenvolvimental</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">How the Working Memory functioning? Influences in learning of children with typical development and development coordination disorder</dc:title>
          <dc:creator>Zanella, Larissa W.</dc:creator>
          <dc:creator>Valentini, Nadia C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Memória de Trabalho. Transtornos das Habilidades Motoras. Transtornos de Aprendizagem. Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Memory</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Short-Term. Motor Skills Disorders. Learning Disorders. Child</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Crianças com dificuldades de aprendizagem podem apresentar limitações na capacidade de armazenar e/ou organizar informações processadas de forma adequada e precisa para a execução de tarefas escolares e/ou motoras. A memória de trabalho, também chamada de memória de curto prazo, é uma variável de cognição amplamente investigada nos últimos anos. Os objetivos desta revisão sistemática de literatura foram: (1) verificar a função dos componentes da memória de trabalho; (2) verificar a influência da memória de trabalho no desempenho cognitivo e nas dificuldades de aprendizagem de crianças em idade escolar; (3) verificar as limitações da memória de trabalho em crianças com Desordem Coordenativa Desenvolvimental. A busca por artigos ocorreu entre fevereiro e maio de 2013. Foram utilizadas as bases de dados PubMed e EBSCO, resultando em um total de 60 artigos incluídos. A memória de trabalho repercute na aprendizagem e déficits específicos são observados em crianças escolares com dificuldades de aprendizagem bem como em crianças com Desordem Coordenativa Desenvolvimental</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Children with learning disabilities may have limitations on the ability to store and / or organize information properly handled and need for implementation of school and / or motor tasks. Working memory, also called short-term memory, cognition is a variable widely investigated in recent years. The objectives of this systematic literature review were: (1) verify the function of the components of working memory in school-age children; (2) verify the influence of working memory in cognitive performance and learning difficulties of children of school age; (3) verify the limitations of working memory in children with Developmental Coordination Disorder. The search for articles occurred between February and May 2013. The PubMed and EBSCO data, resulting in a total of 60 included articles were used. Working memory affects the learning and specific deficits are observed in school-age children with learning difficulties as well as in children with Developmental Coordination Disorder</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-04-02</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/118410</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i2p160-174</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 2 (2016); 160-174</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 2 (2016); 160-174</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 2 (2016); 160-174</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/118410/115956</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/118411</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:03:06Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Saúde e surdez: instrumentos de pesquisas adaptados à língua de sinais – uma revisão sistemática</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Health and hearing: research instruments adapted to sign language - a systematic review</dc:title>
          <dc:creator>Andrade, Luana F.</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Shamyr S. de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Deafness</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sign Language. Questionnaires. Scales. Translating</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Surdez. Saúde. Linguagem de Sinais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Questionários. Escalas. Tradução</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo: Revisão sistemática. Objetivo do estudo: Este estudo buscou fazer um levantamento bibliográfico dos instrumentos de pesquisas na área da saúde adaptados para o uso em língua de sinais. Metodologia: A partir das bases de dados BIREME, CINAHL, PubMED e ISI Web of Science foram utilizados os descritores deafness, sign language, scales e questionnaires localizando artigos publicados no período de 2008 a maio de 2013 nas línguas inglesa e portuguesa. Resultados: Foram localizados 168 artigos, dos quais somente 15 responderam aos critérios de inclusão. Nessas publicações, 29 instrumentos foram utilizados e 12 deles tiveram suas traduções em língua de sinais validadas. Observou-se que as publicações com instrumentos de pesquisas na área da saúde traduzidos, adaptados e validados para uso em populações surdas são ainda em quantidade reduzida. Conclusão: Esses achados evidenciam escassa literatura científica de apoio à pesquisa com surdos e a necessidade de tradu- ção, adaptação e validação de mais instrumentos para que esse grupo populacional seja corretamente estudado e assistido</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model: Systematic review. Study objective: This study was aimed at reviewing the literature of research instruments in health adapted for the use in sign language. Methodology: From BIREME, CINAHL, PubMED and ISI Web of Science database the descriptors deafness, sign language, scales and questionnaires were used locating articles published between 2008 and May 2013 in the English and Portuguese languages were used. Results: 168 articles were found, of which only 15 responded to the inclusion criteria. In these publications, 29 instruments were used and 12 of them had their translations in sign language validated. It was observed that publications with research instruments in healthcare translated, adapted and validated for use in deaf populations are still in reduced quantities. Conclusion: These findings show scarce scientific literature to support research with the deaf and the need for translation, adaptation and validation of new instruments for this population group so that it can be properly studied and watched</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-04-02</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/118411</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i2p175-184</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 2 (2016); 175-184</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 2 (2016); 175-184</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 2 (2016); 175-184</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/118411/115957</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/118412</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:03:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Bowel obstruction in intussusception due melanoma metastatic: case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Obstrução intestinal por intussuscepção devido melanoma metastático: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Favaris, José Wilson S.</dc:creator>
          <dc:creator>Donadelli, Carlos Augusto M.</dc:creator>
          <dc:creator>Dardengo, Juliana G.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Melanoma /metastático. Abdome Agudo. Obstrução Intestinal. Intussuscepção</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Melanoma / Secondary. Abdomen</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acute. Intestinal Obstruction. Intussusception</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Involvement of the gastrointestinal tract by metastatic melanoma is a rare disease, the small bowel being the most common site. Commonly these patients are asymptomatic or manifest nonspecific symptoms. The resection of the metastases can provide palliative treatment with immediate relief of symptoms. Early diagnosis is essential if the measure is still potentially curative. This study reports a case of intestinal obstruction by intussusception secondary to metastatic melanoma in by a young patient</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O envolvimento do trato gastrointestinal por metástase de melanoma é uma entidade rara, sendo o intestino delgado o sítio mais comum. Comumente esses pacientes são assintomáticos ou manifestam sintomas inespecíficos. A ressecção das metástases pode proporcionar tratamento paliativo com alivio imediato dos sintomas. É essencial o diagnóstico precoce, quando essa medida ainda é potencialmente curativa. Este estudo relata um caso de obstrução intestinal por intussuscepção secundário à metástase por melanoma em um paciente jovem</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-04-02</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/118412</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i2p185-188</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 2 (2016); 185-188</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 2 (2016); 185-188</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 2 (2016); 185-188</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/118412/115958</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/118414</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:03:04Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Função pulmonar e capacidade funcional de usuários de drogas ilícitas em processo de desintoxicação</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Pulmonary function and functional capacity of illicit drug users in detoxification process</dc:title>
          <dc:creator>Palú, Marina</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Karoliny dos</dc:creator>
          <dc:creator>Scalco, Janaína Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Cani, Katerine Cristhine</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Jefferson Jovelino Amaral dos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Substance-Related Disorders. Drug Users. Respiratory Function Tests. Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos Relacionados ao Uso de Substâncias. Dependentes Químicos. Testes de Função Respiratória. Exercício</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Importância do problema: O uso de substâncias psicoativas representa um problema de saúde pública, gerando complicações que vão além do social. Objetivo: Investigar a função pulmonar e a capacidade funcional de dependentes químicos internados em um centro de reabilitação. Métodos: Relato de casos de 13 homens (24 ± 2,9 anos), dependentes químicos, em regime de internação e tempo de abstinência de até nove meses, submetidos a entrevista sociodemográfica, espirometria e teste de caminhada de seis minutos (TC6min.). Resultados: No TC6min., percorreram em média 129% da distância prevista e a função pulmonar não se apresentou comprometida. A maioria iniciou o uso dessas substâncias na adolescência, apresentavam o uso combinado de substâncias e histórico familiar para o consumo de substâncias psicoativas e álcool. Comentários: Os achados sugerem que o uso de substâncias psicoativas ilícitas por um período inferior a vinte anos, não altera a função pulmonar e a capacidade funcional</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Importance of the problem: The use of psychoactive substances represents a public health problem, causing complications that go beyond the social. Aim: Investigate the pulmonary function and functional capacity of drug addicts admitted to a rehabilitation center. Methods: Case reports with 13 men (24 ± 2.9 years), drug users and abstinence time of up to nine months, perform a protocol consisting of sociodemographic interview, spirometry and six minute walk test. Results: In the six-minute walk test, traveled on average 129% of the scheduled distance and pulmonary function showed no impairment. The majority began substance use in adolescence; in addition, presented the combined substance use and family history of consumption of psychoactive substances and alcohol. Comments: The findings suggest that the use of illegal drugs for less in twenty years does not alter pulmonary function and functional capacity</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-04-02</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/118414</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i2p189-193</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 2 (2016); 189-193</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 2 (2016); 189-193</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 2 (2016); 189-193</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/118414/115959</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/120245</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:03:03Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Relationship between dynapenia, sarcopenia and functional mobility in institutionalized frail elderly</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relação entre dinapenia, sarcopenia e mobilidade funcional em idosos frágeis institucionalizados</dc:title>
          <dc:creator>Soares, Antonio V.</dc:creator>
          <dc:creator>Marcelino, Elessandra</dc:creator>
          <dc:creator>Borges Júnior, Noé G.</dc:creator>
          <dc:creator>Domenech, Susana C.</dc:creator>
          <dc:creator>Loch, Monique S. G.</dc:creator>
          <dc:creator>Sagawa Júnior, Yoshimasa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Frail Elderly. Muscle Strength. Geriatric Assessment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso Fragilizado. Força Muscular. Avaliação Geriátrica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Among the disabling events with advancing age, there is the Frail Elderly Syndrome (FES), resulting in a higher risk of falls, disability, hospitalization and even death. Objective: verify the relationship between dynapenia, sarcopenia and functional mobility of institutionalized frail elderly. Methods: A descriptive correlational study was conducted with 26 institutionalized elderly men and women with average 82,3 ±6 years. All participants had three or more fragile characteristics according to established criteria. Measuring instruments used as inclusion criteria were the Mini Mental State Examination and the Geriatric Depression Scale. As specific instruments were International Physical Activity Questionnaire, Timed Up and Go Test, handgrip dynamometer, handheld dynamometer to assess large muscle groups and the Lee equation to estimate the total muscle mass. Results: Functional mobility correlated significantly only with muscle strength measurements (handgrip r-0,50, upper limbs 0,59, lower limbs r-0.61 and the appendicular muscle strength, considering the four limbs r-0.63). Conclusion: Programs for prevention and treatment of FES depend on accurate clinical diagnosis. The accuracy of the evaluation of muscle strength is essential, and the use of dynamometry can make a decisive contribution for this purpose</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Dentre os eventos incapacitantes com o avanço da idade, destaca-se a Síndrome da Fragilidade do Idoso (SFI), implicando em maior risco de quedas, incapacidade, hospitalização e até mesmo a morte. Objetivo: verificar a relação entre dinapenia, sarcopenia e mobilidade funcional de idosos frágeis institucionalizados. Material e Métodos: Um estudo descritivo correlacional foi conduzido com 26 idosos institucionalizados de ambos os sexos com idade média de 82,3 ±6 anos. Todos os participantes apresentavam três ou mais características de fragilidade segundo critérios estabelecidos. Os instrumentos de medida utilizados como critérios de inclusão foram o Mini Exame do Estado Mental e a Escala de Depressão Geriátrica. Os instrumentos específicos foram o Questionário Internacional de Atividade Física, Timed Up and Go Test, dinamômetro de preensão manual, dinamômetro portátil para avaliar grandes grupos musculares e a equação de Lee para estimar da massa muscular total. Resultados: A mobilidade funcional correlacionou-se de forma significativa apenas com as medidas de força muscular (preensão manual r-0,50, membros superiores r-0,59, membros inferiores r-0,61 e a força muscular apendicular, considerando os quatro membros r-0,63). Conclusão: Programas de prevenção e tratamento da SFI dependem do preciso diagnóstico clínico. A acurácia da avaliação da força muscular é fundamental, e a utilização da dinamometria pode contribuir de forma decisiva para esta finalidade</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120245</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i3p195-201</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 3 (2016); 195-201</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 3 (2016); 195-201</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 3 (2016); 195-201</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120245/117433</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/120246</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:03:02Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Baixos níveis de aptidão aeróbia em adolescentes de uma cidade do sul do Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Lower aerobic fitness levels among adolescents of a city in southern Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Gonçalves, Eliane C. A.</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Diego A. S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Association. Oxygen Consumption. Life Style. Exercise. Adolescent Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Associação. Consumo de Oxigênio. Estilo de Vida. Exercício. Saúde do Adolescente</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Cross sectional study. Objective: To analyze the association between lower levels of aerobic fitness and sociodemographic factors, lifestyle and excess body fatness in students. Methods: Study with 84 adolescents aged 14 to 19 years from southern Santa Catarina. Aerobic fitness was assessed by the modified Canadian Aerobic Fitness test-mCAFT. Sociodemographic variables, sexual maturation and lifestyle were assessed self-administered questionnaire. Excess body fatness assessed the sum of skin folds triceps and subscapular. Results: The prevalence of lower level of aerobic fitness was 83.3%. The female gender (OR: 5,99; IC95%: 1,40-25,52) and adolescents little physically active (OR: 5,62; IC95%: 1,21-26,38) had low levels aerobic fitness. Conclusion: The factors had associated with low levels of aerobic fitness were females and physical inactivity</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo analítico transversal. Objetivo: Analisar a associação entre baixos níveis de aptidão aeróbia e fatores sociodemográficos, estilo de vida e excesso de adiposidade corporal em estudantes. Método: Estudo com 84 adolescentes de 14 a 19 anos do sul de Santa Catarina. A aptidão aeróbia foi avaliada pelo teste Canadense modificado de Aptidão Aeróbia–mCAFT. Variáveis sociodemográficas, maturação sexual e estilo de vida foram avaliados por questionário autoadministrado. O excesso de adiposidade corporal foi avaliado pelo somatório das dobras cutâneas do tríceps e subescapular. Resultados: A prevalência de baixo nível de aptidão aeróbia foi 83,3%. O sexo feminino (OR: 5,99; IC95%: 1,40-25,52) e os adolescentes que eram pouco ativos fisicamente (OR: 5,62; IC95%: 1,21- 26,38) tiveram maiores chances de apresentar baixo nível de aptidão aeróbia. Conclusão: Os fatores que estiveram associados a baixos níveis de aptidão aeróbia foram o sexo feminino e a inatividade física</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120246</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i3p202-211</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 3 (2016); 202-211</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 3 (2016); 202-211</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 3 (2016); 202-211</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120246/117434</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/120247</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:03:01Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comportamento sedentário em adolescentes de uma cidade de pequeno porte do sul do país</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Sedentary behavior in adolescents in small city in the south of the country</dc:title>
          <dc:creator>Sousa, Gabriel R. de</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Diego A. S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sedentary Lifestyle. Adolescents. Socioeconomic Factors. Social Inequity. Health Inequalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estilo de Vida Sedentário. Adolescentes. Fatores Socioeconômicos. Iniquidade Social. Desigualdades em Saúde</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Cross-sectional Study. Objective: To investigate the prevalence of sedentary behavior based on screen time and demographic and socioeconomic factors associated in adolescents. Method: The study was conducted in a small town of Santa Catarina by applying a self-reported questionnaire on television, video game and computer use and demographic and socioeconomic factors. Results: The prevalence of sedentary behavior was 90.5% (95% CI: 82.1-95.8). The prevalence of sedentary behavior for television use was 60.7% (95% CI: 49.4-71.1), followed by computer use, 38.1% (95% CI: 27.7- 49.3) and video game use, 11.9% (95% CI: 5.8-20.8). Boys used more video games. Students of the night shift and low economic status had longer computer use. Adolescents who did not work and whose parents studied eight years or less had higher exposure to television use. Conclusion: The prevalence of sedentary behavior based on screen time was high in adolescents from a small town in southern Brazil, and those who studied in the night shift and parents that studied eight years or more were less likely to be exposed to excessive television use</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do Estudo: Estudo Transversal. Objetivo: Investigar a prevalência de comportamento sedentário baseado em tempo de tela e os fatores demográficos e socioeconômicos associados em adolescentes. Método: A pesquisa foi realizada em uma cidade de pequeno porte de Santa Catarina, onde foi aplicado questionário auto relatado de uso de televisão, videogame, computador, fatores demográficos e socioeconômicos. Resultados: A prevalência de comportamento sedentário foi de 90,5% (IC95%: 82,1-95,8). A prevalência de comportamento sedentário para uso de televisão foi de 60,7% (IC95%: 49,4-71,1), seguido do uso de computador, 38,1% (IC95%: 27,7-49,3) e, uso de vídeo game 11,9% (IC95%: 5,8-20,8). Os meninos utilizaram o videogame por mais tempo. Estudantes do turno noturno e de baixo nível econômico apresentaram maior tempo de uso de computador. Adolescentes que não trabalhavam e que os pais estudaram oito anos ou menos tiveram maior exposição ao uso de televisão. Conclusão: A prevalência de comportamento sedentário baseado em tempo de tela foi elevada em adolescentes de uma escola de uma cidade de pequeno porte do sul do Brasil, sendo que aqueles que estudavam à noite e que os pais estudaram oito anos ou mais tiveram menos chances de estarem expostos ao uso excessivo de televisão</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120247</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i3p212-222</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 3 (2016); 212-222</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 3 (2016); 212-222</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 3 (2016); 212-222</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120247/117435</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/120249</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:03:01Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos de um treino multissensorial supervisionado por seis semanas no equilíbrio e na qualidade de vida de idosos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Effects of a multisensory supervised training for six weeks in balance and quality of life of the elderly</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Lara A.</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Adriano B.</dc:creator>
          <dc:creator>Patrizzi, Lislei J.</dc:creator>
          <dc:creator>Walsh, Isabel A.P.</dc:creator>
          <dc:creator>Shimano, Suraya G. N.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged. Postural Balance. Quality of Life. Health Promotion</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso. Equilíbrio Postural. Qualidade de Vida. Promoção da Saúde</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do Estudo: Estudo experimental. Objetivo: Avaliar o equilíbrio e a qualidade de vida de idosos submetidos a um treino multissensorial supervisionado. Metodologia: Os sujeitos foram 20 idosos que participaram de um programa de treinamento multissensorial, duas vezes por semana, por seis semanas. Para avaliação do equilíbrio utilizou-se: Escala de Berg(EB), Teste de Romberg Sensibilizado(TRS), Teste de Alcance Funcional(TAF) e Teste Timed Up and Go(TUG) e da qualidade de vida foram aplicados os questionários WHOQOL-BREF e WHOQOL-OLD. Foi realizada análise descritiva das variáveis seguida de comparação pelo teste T-pareado. Resultados: A idade variou entre 60 a 81 anos (67±6,0 anos). A maioria era do sexo feminino (95%), brancos (60%) e casados (60%). Todas as variáveis relacionadas ao equilíbrio avaliadas apresentaram resultados significativamente melhores, após o treino multissensorial. Em relação à avaliação da qualidade de vida, no WHOQOL-BREF houve aumento significativo em todos os domínios, com exceção do meio ambiente. Já o WHOQOL-OLD apresentou melhora significativa apenas para o domínio autonomia. Conclusão: este estudo mostrou que a prática de um treino multissensorial proporciona benefícios em curto prazo, com ganhos de equilíbrio e qualidade de vida de idosos, sendo uma importante estratégia de promoção de saúde para esta população</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: This is an experimental study. Objective: Evaluate the balance and the quality of life of elderly submitted to a multi-sensory training supervised. Methodology: The subjects were 20 seniors who participated in a multi-sensory training program twice a week for six weeks. Balance evaluation instruments were used: Berg Scale (BS), Sensitize Romberg Test (SRT), Functional Reach Test (FRT) and Test Timed Up and Go (TUG) and of the quality of life were performed using WHOQOL-BREF and WHOQOL-OLD questionnaires. The variables were analysed using descriptive and comparative methods (paired t-test). Results: The age ranged from 60-81 years (67 ± 6,0 years). Most were female (95%) and white (60%) and married (60%). All related variables assessed balance showed significantly better results after the multisensory training. Regarding the assessment of quality of life, WHOQOL-BREF significant increase in all areas, except the environment. But the WHOQOL-OLD improved significantly only for the domain autonomy. Conclusion: This study showed that the practice of a multisensory training provides short-term benefits, balancing gains and quality of life of elderly and it is an important health promotion strategy for this population</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120249</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i3p223-231</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 3 (2016); 223-231</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 3 (2016); 223-231</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 3 (2016); 223-231</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120249/117436</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/120280</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:03:00Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Implantable delivery device of EUDRAGIT/PCL-T/ Sodium diclofenac: mechanical characterization, drug release and in vivo anti-inflammatory activity</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Dispositivo implantável de EUDRAGIR/PCL-T/ Diclofenaco de sódio: caracterização mecânica, liberação do fármaco e atividade anti-inflamatóriain vivo</dc:title>
          <dc:creator>Cunha, Romilton Crozetta da</dc:creator>
          <dc:creator>Moterle, Diego</dc:creator>
          <dc:creator>Cunha, Antônio Castelan da</dc:creator>
          <dc:creator>Martinelli, Fabrício</dc:creator>
          <dc:creator>Baggio, Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Kanis, Luiz A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoartrite. Sistemas Implantáveis de Liberação de Medicamentos. PCL-T. Inflamação. Diclofenaco/ Sódio . Ratos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoarthritis. Drug Delivery Systems</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Implantable. PCL-T. Inflammation. Diclofenac / Sodium. Rats</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Experimental study. Objective: The aim of this study was the characterization and evaluation of the anti-inflammatory activity of an implantable polymer system containing sodium diclofenacin carrageenan-induced acute inflammation in a rat kneemodel. Methodology: An implantable device made of Eudragit RS 100 and PCL-T containing 3.0 mg of sodium diclofenac was produced by casting. The device showed similar mechanical properties to elastomeric polymer products. The mechanism of sodium diclofenac release from the Eudragit and PLC-T matrix showed two stages: first, a rapid release and then a slow release with a zero-order kinetic behavior. The devices were implanted in the articular joint of the posterior area of the arthritis-induced knees of rats. Results: Within 6 hours and on day 7 after arthritis induction, the knee edema was evaluated, and the inflammatory mediators, myeloperoxidase (MPO) and nitric oxide were analyzed. The results were compared with oral administration of 30 mg/kg of sodium diclofenac. Conclusion: The proposed implantable device was able to produce similar anti-inflammatory results in carrageenan-induced arthritis compared with oral treatment, but at lower doses</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: experimental. Objetivo do estudo: produzir, descrever e avaliar a atividade antiinflamatória de um sistema polimérico implantável contendo diclofenaco de sódio na inflamação aguda induzida por carragenina em um modelo de artrite emjoelho de ratos. Metodologia: Um dispositivo implantável de Eudragit RS 100 e PCL-T (EUDPCL-T) contendo 3.0 mg de diclofenaco de sódio foi produzido. Os dispositivos foram implantados na região peri-articular posterior dos joelhos de ratos induzidos a artrite. Resultados: Após 6 horas e no dia 7 após a indução de artrite, o edema do joelho foi avaliado, e os mediadores inflamatórios, mieloperoxidase (MPO) e óxido nítrico foram analisados. Os resultados foram comparados com a administração oral de 30 mg / kg de diclofenaco de sódio. Conclusões: O dispositivo implantável foi capaz de produzir os mesmos resultados anti-inflamatórios na artrite induzida por carragenina quando comparadoscom o tratamento por via oral, entretanto com doses mais baixas</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120280</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i3p232-239</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 3 (2016); 232-239</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 3 (2016); 232-239</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 3 (2016); 232-239</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120280/117438</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/120281</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Associação entre níveis de atividade física e polifarmácia em pacientes hipertensos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Association between physical activity levels and polypharmacy in hypertensive patients</dc:title>
          <dc:creator>Bueno, Denise R.</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Henrique L.</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Clara S. C.</dc:creator>
          <dc:creator>Codogno, Jamile S.</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Rômulo A.</dc:creator>
          <dc:creator>Marucci, Maria F. N.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipertensão. Atividade Física. Polifármacos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hypertension. Physical Activity. Polypharmacy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background: exercise reduces medication usage in hypertensive people. However, different domains of physical activity (PA) have not been studied in order to analyze their relationship with the use of multiple medications, known as polypharmacy. Purpose: To examine the association between PA in different domains (leisure-time, locomotion and occupational) and polypharmacy in hypertensive patients. Methods: This is a cross-sectional study carried out with 190 hypertensive patients. Polypharmacy was defined as simultaneous use of three or more drugs. The PA domains were the independent variables: Locomotion PA (LPA), Leisure Time PA (LTPA) and Occupational PA (OPA). The multiple logistic regression was performed to analyze the associations. The Mann Whitney test determined whether medications usage differ according to each domain of PA. Results: The total number of drugs used ranged from 0 to 7, which represents an average of 2.35 (±1.6) drugs per person. Scores of LTPA (OR: 3.25; CI95%:1.61-6.54) and LPA (OR: 2.15; CI95%:1.09-4.25) were inversely associated with polypharmacy in hypertensive patients, in the multiple logistic regression analysis (controlled by BMI, chronic diseases, smoking, alcohol consumption and skin color). Conclusions: lower PA in leisure time and locomotion were associated with polypharmacy in hypertensive people</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: o exercício reduz o uso de medicamentos em indivíduos hipertensos. Contudo, diferentes domínios de atividade física (AF) não têm sido estudados no intuito de analisar suas relações com o uso de múltiplos medicamentos, conhecido como polifarmácia. Objetivo: analisar a associação entre AF em diferentes domínios (tempo livre, locomoção e ocupação) e polifarmácia em indivíduos hipertensos. Métodos: trata-se de um estudo transversal realizado com 190 hipertensos. Polifarmácia foi definida como o uso simultâneo de três ou mais drogas. As variáveis independentes foram os domínios de AF: Locomoção (AFL); Tempo Livre (AFTL) e Ocupacional (AFO). A regressão logística múltipla foi empregada para analisar as associações. O teste de Mann Whitney foi empregado para comparar se a média de medicamentos usados diferia entre domínios de AF. Resultados: o número total de drogas usadas variou de 0 a 7, com média de 2.35 (±1.6) por pessoa. Escores de AFTL (OR: 3.25; IC95%: 1.61-6.54) e AFL (OR: 2.15; IC95%: 1.09-4.25) foram inversamente associadas à polifarmácia em hipertensos (controlado por IMC, número de doenças crônicas, fumo, consumo de álcool e cor da pele). Conclusão: menor AF no tempo livre e de locomoção foi associada à polifarmácia em indivíduos hipertensos</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120281</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i3p240-247</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 3 (2016); 240-247</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 3 (2016); 240-247</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 3 (2016); 240-247</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120281/117439</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/120282</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Hospitalization, deaths, expenses respiratory diseases and its relationship with climate change in the municipality of San Carlos - SP, Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Internações hospitalares, óbitos, custos com doenças respiratórias e sua relação com alterações climáticas no município de São Carlos - SP, Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Cruz, Deise M. da</dc:creator>
          <dc:creator>Ohara, Daniela G.</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Shamyr S. de</dc:creator>
          <dc:creator>Jamami, Mauricio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Respiratórias. Hospitalização. Mortalidade. Sistema Único de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Respiratory Tract Diseases. Hospitalization. Mortality. Unified Health System</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Ecological time-series study Objectives: To describe respiratory disease (RD) hospitalizations, deaths, costs and verify their relations with climate change. Methods: Annual and monthly data were collected from hospital admission record (HAR) and deaths of the Department of the Unified Health System provided by the system of the SUS Hospital Information, in the period 2008 to 2012, which included the number of HAR, deaths and costs with RD, according to International Classification of Diseases, in São Carlos/SP, Brazil. In addition, we collected meteorological data (average maximum temperature, average minimum temperature and humidity relative air) through the National Institute of Meteorology (INMET) in the same period. Results: A total of 7.144 RD hospitalizations were authorized, and pneumonia was the most prevalent (59.93%). There was a decrease of HAR and public costs and increased total mortality rate RD (10.8%) from 2008 to 2012. The HAR had moderate (0.50- 0.69) and negative correlation with the average temperature compensated and maximum; and weak negative correlation with average temperature minimum. Mortality rate had a positive weak correlation (0.26-0.49) with average temperature compensated and maximum temperature. Costs had a negative weak correlation with average temperature compensated, maximum and minimum. Conclusion: RD responsible for the largest HAR values and deaths were pneumonia, COPD, acute bronchitis, acute bronchiolitis, asthma and chronic diseases of tonsils and adenoids. It was also observed that climate change were associated with HAR, mortality rate and health costs</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo ecológico de séries temporais. Objetivos: Descrever as internações hospitalares, óbitos e custos com as doenças respiratórias (DR) e verificar suas relações com as alterações climáticas. Métodos: Dados anuais e mensais foram coletados do registro de autorização de internação hospitalar (AIH) e óbitos do Departamento de Informática do Sistema Único de Saúde, fornecidos pelo Sistema de Informações Hospitalares do SUS, no período de 2008 a 2012, que incluíram o número de AIH, óbitos e custos com DR, segundo Código Internacional de Doenças, no município de São Carlos - SP, Brasil. Ainda, coletaram-se dados meteorológicos (temperaturas médias compensada, máxima e mínima e umidade relativa do ar) por meio do Instituto Nacional de Meteorologia (INMET) no mesmo período. Resultados: Totalizaram-se 7.144 internações hospitalares por DR autorizadas, sendo a pneumonia a mais prevalente (59,93%). Observou-se decréscimo das AIH e dos custos públicos e aumento da taxa de mortalidade total por DR (10,8%) de 2008 para 2012. As AIH apresentaram correlação moderada (0,50-0,69) e negativa com as temperaturas médias compensada e máxima; e correlação fraca (0,26-0,49) e negativa com a temperatura média mínima. Já a taxa de mortalidade correlacionouse fraca e positivamente com a temperatura média compensada e a temperatura máxima. Os custos correlacionaram-se fraca e negativamente com as temperaturas médias compensada, máxima e mínima. Conclusão: As DR responsáveis pelos maiores valores de AIH e óbitos foram a pneumonia, DPOC, bronquite aguda, bronquiolite aguda, asma e doenças crônicas das amígdalas e adenoide. Observou-se ainda que as alterações climáticas apresentaram relação com a AIH, taxa de mortalidade e custos com saúde</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120282</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i3p248-257</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 3 (2016); 248-257</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 3 (2016); 248-257</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 3 (2016); 248-257</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120282/117440</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/120283</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Recidiva de tuberculose na cidade de Jundiaí no período de 2006 a 2011: perfil clínico e epidemiológico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The tuberculosis recurrence in city of Jundiaí since 2006 to 2011: a clinical and epidemiological profile</dc:title>
          <dc:creator>Bardou, Maine L. D.</dc:creator>
          <dc:creator>Ervolino, Sandra</dc:creator>
          <dc:creator>Martins Filho, Iran S. P.</dc:creator>
          <dc:creator>Yang, Hyun M.</dc:creator>
          <dc:creator>Passos, Saulo D.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tuberculosis. Recurrence. HIV/epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tuberculose. Recidiva/epidemiologia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The TB recurrence occurs when a patient presents current diagnosis of tuberculosis with positive bacteriology ( microscopy or culture) , with history of cured TB with anti -TB drugs. Evaluation of the clinical and epidemiological aspects of TB recurrence is extremely important, because this data is able to guide and clarify the effectiveness of DOTS ( Directly Observed Treatment Short), the pharmacological treatment regimen used and the predisposing factors for recurrence. Objective: Describe some characteristics of clinical and epidemiological profile of tuberculosis recurrence in Jundiaí in the period 2006-2011. Methods: This is a descriptive study, type of survey data from the Officer of the Ministry of health of Brazil named Tbweb. Results: In the period from 2006 to 2011 were reported 34 cases of recurrence, all pacients being residents in the city of Jundiaí. The median age was 51 ± 17.5 years. The serology for human immunodeficiency virus (HIV ) was performed in 34 (100 %) patients and was positive in 10 ( 29.4%) of them. For other comorbidities 6 (17.6%) cases were alcoholics, and 1 (2.9%) , drug user. The quadruple regimen ( rifampicin , isoniazid , pyrazinamide , ethambutol ) drugs was adopted since 2006. The Strategy Directly Observed Treatment ( DOTS) was held in 21 cases ( 61.7 % ) . The pulmonary type was the most common, presenting 82.3 % of cases. Tb laboratory tests were positive in 17 ( 50.0 %) cases of pulmonary involvement , and 6 ( 17.6 %) cases of extrapulmonary involvement. The duration of treatment was on average 6.5 mounths. The pharmacological treatment ended with 29 cases (85.2 %) cured , 2 ( 5.9%) with treatment neglect and 1 (2.9%) death due to tuberculosis. Conclusion: The relapse of TB was more common in HIV-positive patients. The job of the quadruple (rifampicin , isoniazid , pyrazinamide , ethambutol ) schema in the treatment showed no reduction in the number of cases of TB recurrence of this sample. The use of DOTS had no impact on the cases of relapse in the municipality of Jundiaí. However, new studies with longer historical series must be carried out to check their epidemiological significance appropriate</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A recidiva de Tuberculose (TB) ocorre quando um paciente apresenta diagnóstico atual de Tuberculose, bacteriologicamente positiva (microscopia ou cultura), com história de TB anterior curada com medicamentos anti-TB. Avaliar os aspectos clínicos e epidemiológicos da recidiva de Tuberculose é de extrema importância, pois este dado é capaz de nortear e esclarecer a eficiência do Directly Observed Treatment Short (DOTS), o esquema terapêutico utilizado e as características dos pacientes com recidiva. Objetivo: Descrever algumas características do perfil clínico e epidemiológico de casos de recidiva de tuberculose na cidade de Jundiaí no período de 2006 a 2011. Métodos: Trata-se de um estudo descritivo, tipo levantamento de dados do Banco Oficial do Ministério da Saúde do Brasil denominado Tbweb. Resultados: No período de 2006 a 2011 foram notificados 34 casos de recidiva, sendo todos residentes na cidade de Jundiaí. A mediana de idade foi de 51± 17,5 anos. A sorologia antivírus da imunodeficiência humana (HIV) foi realizada em 34 (100%) casos e foi positiva em 10(29,4%) deles. Em relação a outras comorbidades 6 (17,6%) casos eram etilistas, e 1(2,9%), usuário de drogas. O esquema terapêutico quadruplo (Rifampicina, Isoniazida, Pirazinamida, Etambutol) de drogas foi adotado desde 2006. A Estratégia do Tratamento Diretamente Observado (DOTS) foi realizada em 21casos (61,7%). A forma pulmonar se destaca apresentando 82,3% dos casos. A baciloscopia de escarro foi positiva em 17 (50,0%) casos de acometimento pulmonar e em 6 (17,6%) casos de acometimento extra-pulmonar. A duração do tratamento foi em média 6,5 meses.Os casos se encerram com 29 (85,2%) curados, 2 (5,9%) abandonos do tratamento e 1 (2,9%) óbito em decorrência da tuberculose. Conclusão: A recidiva da tuberculose foi mais frequente nos pacientes HIV-positivos. O emprego do esquema quádruplo(Rifampicina, Isoniazida, Pirazinamida, Etambutol) no tratamento não mostrou redução do número dos casos de recidiva em TB desta amostra. A utilização do DOTS não teve impacto nos casos de recidiva no município de Jundiaí. Todavia, novos estudos com séries históricas mais longas devem ser realizados para verificar a sua apropriada importância epidemiológica</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120283</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i3p258-264</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 3 (2016); 258-264</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 3 (2016); 258-264</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 3 (2016); 258-264</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120283/117441</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/120284</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:56Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Saúde ocular dos povos indígenas do Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Ocular health of brazilian indigenous populations</dc:title>
          <dc:creator>Biberg-Salum, Tânia Gisela</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Maria de Lourdes Veronese</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde Ocular. Brasil/etnologia. População Indígena. Saúde de Populações Indígenas. Saúde Pública. Oftalmopatias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Eye Health. Brazil/etnology. Indigenous Population. Health of Indigenous Peoples. Public Health. Eye Diseases</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Quanto à saúde ocular indígena, há escassez de relatos de avaliações em índios brasileiros e, por isso, o objetivo deste estudo é apresentar uma contextualização desta situação no Brasil, baseada em revisão da bibliografia. São apresentados os mais variados resultados de pesquisas, que datam desde 1897 até os dias atuais, sendo que, o maior número desses artigos publicados está relacionado com problemas apresentados pelas etnias residentes na região Amazônica. Muitas averiguações são feitas de maneira pontual, tanto em relação aos aspectos temporais quanto espaciais, o que dificulta que se tenham conclusões comparativas. Portanto, é importante que sejam realizadas avaliações sistematizadas e continuadas que possam orientar políticas públicas no que tange à saúde ocular desses povos</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">There are relatively few published studies involving the eye health of indigenous peoples of Brazil. The purpose of this paper is to present the current situation based on a narrative review, covering the period from 1897 to today, with most publications involving the indigenous population living in the Amazon region of Brazil. Comparisons between them are difficult because of the variety of methods. Therefore, it is crucial to perform systematic and continuous evaluations so that they can re-orient public policies towards the improvement of the eye health of these populations</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120284</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i3p265-272</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 3 (2016); 265-272</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 3 (2016); 265-272</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 3 (2016); 265-272</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120284/117442</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/120285</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:55Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Monilethrix: o uso da tricoscopia no diagnóstico clínico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Monilethrix: the use of tricoscopy in clinical diagnosis</dc:title>
          <dc:creator>Fernandes, Karina A. P.</dc:creator>
          <dc:creator>Gálvis, Kely H.</dc:creator>
          <dc:creator>Motta, Ana Lucia S. P. G.</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Flávia C. S. de</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Nilton C. S.</dc:creator>
          <dc:creator>Melo, Daniel F.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hair. Scalp. Alopecia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cabelo. Couro Cabeludo. Alopecia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Monilethrix is a Greco-Latin term that mean “hair stick”1. It is a rare genetic disorder with autosomal dominant inheritance, characterized by degeneration of the hair matrix and formation of defective cuticle. The hairs are brittle and not exceed a few inches length. The scalp is the most affected region and the most common clinical presentation is alopecia associated with keratosis follicularis2,3. The diagnosis is clinical and the tricoscopia evidence moniliformes changes (switching between wide and narrow band)</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Monilethrix é termo de origem greco-latina que significa “cabelo em colar”1. Trata-se de doença genética rara, com herança autossômica dominante, caracterizada por degeneração da matriz do cabelo e forma- ção de uma cutícula defeituosa. Os cabelos são quebradiços e não excedem poucos centímetros de comprimento. O couro cabeludo é a região mais afetada e a apresentação clínica mais comum é alopecia associada à queratose folicular2,3. O diagnóstico é clínico e a tricoscopia evidencia alterações moniliformes (alternância entre bandas largas e estreitas)</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120285</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i3p273-276</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 3 (2016); 273-276</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 3 (2016); 273-276</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 3 (2016); 273-276</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120285/117443</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/120286</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:55Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Descr.+met.+instr.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação da frequência cardíaca em repouso medida usando um monitor cardíaco e um aparelho oscilométrico em adolescentes: análise de sensibilidade e especificidade</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison of resting heart rate measured using a cardiac monitor and an oscilometric device in adolescents: analysis of sensitivity and specificity</dc:title>
          <dc:creator>Zanuto, Edner F.</dc:creator>
          <dc:creator>Saraiva, Bruna C.</dc:creator>
          <dc:creator>Vanderlei, Luiz C. M.</dc:creator>
          <dc:creator>Costa Júnior, Paulo</dc:creator>
          <dc:creator>Agostinete, Ricardo R.</dc:creator>
          <dc:creator>Zanuto, Everton A. C.</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Rômulo A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Frequência Cardíaca. Monitores de Pressão Arterial. Adolescente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">The oscillometric device showed good reproducibility and moderate sensitivity and specificity for measuring resting heart rate in adolescents</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Experimental study Objectives: To assess the consistency and efficiency of an oscillometric device for measuring resting heart rate in adolescents. Methods: Data from adolescents of both sexes aged between 10 and 15 years were analyzed. Weight was measured using a digital scale and height, a stadiometer. Body mass index was calculated by dividing body weight by the height squared. The resting heart rate was measured with a heart rate monitor and an oscillometric device for measuring blood pressure. The mean and standard deviation were used to describe the characteristics of the sample. Pearson’s correlation was used to examine the relationship between the two devices. Reproducibility was assessed by the intraclass correlation coefficient and efficiency by the receiver operating characteristic curve. Results: Moderate/high correlations were found (r=0.80) between the heart rate monitor and oscillometric device. The intraclass correlation coefficient showed values of 0.88 (0.66–0.96) for girls and 0.90 (0.82–0.95) for boys. The sensitivity was 70.0 (34.8–93.3) and 80.4 (28.4– 99.5) and the specificity 86.6 (69.3–96.2) and 90.0 (55.5–99.7) for boys and girls respectively</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Desenho do estudo: Estudo experimental Objetivos: avaliar a consistência e eficiência de um aparelho oscilométrico para medir frequência cardíaca em repouso em adolescentes. Métodos: Os dados de adolescentes de ambos os sexos, com idade entre 10 e 15 anos foram analisados. O peso foi medido utilizando uma balança digital e altura, um estadiômetro. Índice de massa corporal foi calculado dividindo-se o peso corporal pela altura ao quadrado. A frequência cardíaca de repouso foi medida com um monitor de frequência cardíaca e um aparelho oscilométrico para medir a pressão arterial. A média e o desvio padrão foram utilizados para descrever as características da amostra. A correlação de Pearson foi usada para examinar a relação entre os dois dispositivos. A reprodutibilidade foi avaliada pelo coeficiente de correlação intraclasse e eficiência pela curva ROC. Resultados: média / alta correlações foram encontrados (r = 0,80) entre o monitor de frequência cardíaca e aparelho oscilométrico. O coeficiente de correlação intraclasse apresentaram valores de 0,88 (0,66-0,96) para as meninas e 0,90 (0,82-0,95) para os meninos. A sensibilidade foi de 70,0 (34,8- 93,3) e 80,4 (28.4- 99.5) e a especificidade de 86,6 (69,3-96,2) e 90,0 (55,5-99,7) para meninos e meninas, respectivamente</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120286</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i3p277-283</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 3 (2016); 277-283</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 3 (2016); 277-283</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 3 (2016); 277-283</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120286/117444</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/120287</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:54Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Inovação metodológica na integração ensino-serviço na educação médica</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Methodological innovation in the teaching-service integration at the medical education</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Maria Cristina A. de</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Elisa Maria A. da</dc:creator>
          <dc:creator>Mendonça, Marcos Antônio</dc:creator>
          <dc:creator>Gonçalves, Sebastião J. da C.</dc:creator>
          <dc:creator>Côrtes Júnior, João Carlos de S.</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Marcos Alex M. da</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atenção à Saúde. Sistema Único de Saúde. Serviços de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Care (Public Health). Unified Health System. Health Services</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As escolas médicas vêm buscando novos cenários de ensino e de aprendizagem, atendendo aos princí- pios do Sistema Único de Saúde (SUS) e às Diretrizes Curriculares Nacionais. O objetivo deste artigo é descrever a experiência otimizadora da integração ensino-serviço na educação médica, promovida pela adoção de estratégias metodológicas inovadoras instituídas pela disciplina Prática de Integração EnsinoServiço-Comunidade (PIESC), conteúdo curricular do Curso de Medicina da Universidade Severino Sombra (USS), em Vassouras, no Estado do Rio de Janeiro, Brasil. Metodologia e resultados: relato da experiência decorrente da realização de visitas à rede pública de saúde do município, ocasião em que os alunos constataram a diversidade dos serviços disponibilizados pelo Sistema Único de Saúde (SUS) nos distintos níveis de complexidade e sua interligação em rede - essencial para resolutividade da atenção à saúde. Conclusões: a inovação pedagógica permitiu que os alunos compreendessem a rede de servi- ços oferecidos pelo SUS e construíssem conhecimento a partir da problematização da realidade observada acerca da assistência à saúde oferecida à população. A estratégia metodológica contribuiu para a integração ensino-serviço, imprescindível à formação de profissionais com visão ampliada da saúde</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Medical schools are seeking new scenarios of teaching and learning, taking into account the principles of the Unified Health System (SUS) and the National Curriculum Guidelines. The purpose of this article is to describe the experience of teaching-service integration in medical education, promoted by the adoption of innovative methodological strategies established by discipline Practice Integrated Teaching-Service-Community (ITSC), curriculum content of the Medical School of the Severino Sombra University (USS), in Vassouras, Rio de Janeiro state, Brazil. Methodology and results: report of the experience by the visits to the public health units, where the students can observe the diversity of services provided by the Unified Health System (SUS) in the different levels of complexity and their interconnection network - essential for health care of solving. Conclusions: pedagogical innovation allowed the students had view of network services offered by SUS and will be able to build knowledge from the questioning of reality observed on the health care offered to the population. The methodological strategy helped to integrate teaching and service, essential to the formation of professionals with broad view of health</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120287</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i3p284-291</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 3 (2016); 284-291</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 3 (2016); 284-291</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 3 (2016); 284-291</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/120287/117445</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/122721</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:53Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estilo de vida de estudantes universitários: estudo de acompanhamento durante os dois primeiros anos do curso de graduação</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Lifestyle of college students: follow-up study during the first two years of the undergraduate</dc:title>
          <dc:creator>Brito, Bruno J. Q.</dc:creator>
          <dc:creator>Gordia, Alex P.</dc:creator>
          <dc:creator>Quadros, Teresa M. B.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Life Style. Students. Health. Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estilo de Vida. Estudantes. Saúde. Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The lifestyle (LS) have been constituted as a going concern factor in today’s society, since low levels of health and well -being may lead to adverse consequences , especially in vulnerable groups such as college students, whose behavior acquired at this stage can be extended to other stages of life. Model of the study: Cohort study. Objectives: This study aimed to evaluate the lifestyle of college students during the first two years of the undergraduate program. Methods: The study enrolled, students who enrolled in undergraduate programs of Teacher Education Center of the Federal University of Bahia Reconcavo in the first half of the school year 2010. The lifestyle was determined by using the selfadministered questionnaire “Style life Fantastic”. We used the Chi-square test, McNemar test and relative risk (RR), considering p&amp;lt;0.05. The sample that participated in the entire follow-up period was composed of 92 students (64.1% female). Results: There was an increasing trend in the prevalence of students who had unhealthy global LS (16.3% vs. 21.7%). Students who have already entered with LS unhealthy for the domains “Family and Friends” (RR=2.17; 95%CI: 1.25-3.76) and “introspection” (RR=1.69; 95%CI: 1.02-2.81) were at higher risk to remain with this behavior at the end of the second year of the degree course. Conclusions: Analyzing these results, together with the other findings of this study, it is concluded that the time spent in graduate influenced the LS students studied. Thus, it is suggested that public policies for health promotion are developed within the university campuses in order to contribute to the adoption of healthier behaviors among their students</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: O estilo de vida (EV) têm se constituído como fator de constante preocupação na sociedade atual, uma vez que baixos níveis de saúde e bem-estar podem provocar consequências negativas, ainda mais em grupos vulneráveis, como estudantes universitários, cujas condutas adquiridas nesta fase podem se estender para outras etapas da vida. Modelo do estudo: Estudo de coorte. Objetivos: Avaliar o estilo de vida de estudantes universitários durante os dois primeiros anos do curso de graduação. Métodos: Participaram do estudo universitários que ingressaram nos cursos de graduação do Centro de Formação de Professores da Universidade Federal do Recôncavo da Bahia no primeiro semestre do ano letivo de 2010. O estilo de vida foi determinado através da utilização do questionário autoadministrado “Estilo de Vida Fantástico”. Utilizou-se o teste Qui-quadrado, teste de McNemar e risco relativo (RR), considerando p&amp;lt;0,05. A amostra que participou de todo o período de seguimento foi composta por 92 universitários (64,1% do sexo feminino). Resultados: Observou-se uma tendência de aumento na prevalência de universitários que apresentaram EV global pouco saudável (16,3% vs. 21,7%). Universitários que já ingressaram com EV pouco saudável para os domínios “Família e Amigos” (RR=2,17; IC95%: 1,25-3,76) e “Introspecção” (RR=1,69; IC95%: 1,02-2,81) tiveram maior risco para permanecer com este comportamento ao final do segundo ano do curso de graduação. Conclusões: O tempo de permanência na graduação teve influência sobre o EV dos universitários investigados. Políticas públicas de promoção da saúde devem ser desenvolvidas dentro dos campi universitários visando contribuir com a adoção de comportamentos mais saudáveis entre seus estudantes</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-11-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122721</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i4p293-302</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 4 (2016); 293-302</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 4 (2016); 293-302</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 4 (2016); 293-302</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122721/119206</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/122722</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Etapa Inicial da adaptação transcultural para o português do Brasil do HIV Knowledge Questionnaire (HIV-K-Q)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Initial stage of cross-cultural adaptation to Portuguese of Brazil of the HIV Knowledge Questionnaire (HIV-K-Q)</dc:title>
          <dc:creator>Teixeira, Lisiane O.</dc:creator>
          <dc:creator>Figueiredo, Vera L. M.</dc:creator>
          <dc:creator>Mendoza-Sassi, Raúl A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">AIDS. Knowledge. Validation Studies. HIV. Questionnaires</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aids. Conhecimento. Estudos de Validação. HIV. Questionários</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Transversal. Objetivo do estudo: Adaptar o HIV Knowledge Questionnaire (HIVK-Q) do inglês para o português do Brasil. Metodologia: A Adaptação Transcultural seguiu os passos metodológicos definidos por Reichenheim e constou das seguintes etapas: equivalência conceitual e de itens, equivalência semântica e equivalência operacional. A validade aparente e a validade de conteúdo foram avaliadas por seis juízes. A validade de conteúdo foi calculada pelo Coeficiente de Validade de Conteúdo de cada item (CVCc) e para o questionário como um todo (CVCt). Foi realizada uma aplicação dialogada por meio de grupos focais com 15 universitários e 15 usuários de centros comunitários. Resultados: Dos 45 itens do instrumento original, quatro apresentaram baixa validade de conteúdo (CVCc&amp;lt;0,80), sendo que dois itens (25 e 31) foram retirados. O CVCt foi 0,82 para clareza da linguagem, 0,93 para pertinência prática e 0,90 para relevância teórica. Para os critérios de amplitude e equilíbrio foram iguais a 0,90. Os itens que apresentaram problemas de compreensão foram devidamente retificados de acordo com as sugestões dos juízes e dos grupos focais. Conclusão: A versão proposta apresenta itens satisfatórios e apropriados para utilizações em avaliações psicométricas futuras, as quais permitirão demonstrar dados sobre a aplicabilidade do questionário para avaliar o conhecimento sobre o HIV/Aids</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: cross-sectional. Objective: to adapt the HIV Knowledge Questionnaire (HIV-KQ) from English to Portuguese of Brazil. Methodology: the Cross-Cultural Adaptation followed the methodological steps defined by Reichenheim and consisted of the following steps: conceptual and items equivalence, semantic equivalence and operational equivalence. The apparent validity and content validity was assessed by six judges. The content validity was calculated by Content Validity coefficient for each item (CVCc) and for all questionnaire (CVCt). The dialogued application was carried out by focus groups with 15 college students and 15 users of community centers. Results: Of the 45 items of the original instrument, four present lower content validity (CVCc &amp;lt;0.80), being that two items (25 and 31) were removed. The CVCt was 0.82 to clarity of language, 0.93 to practice relevance and 0.90 theoretical relevance. For amplitude and balance criteria were equal to 0.90. Items that showed understanding problems were corrected according to suggestions of judges and focal groups. Conclusion: The proposed version presents satisfactory items and suitable for use in psychometric assessments in the future, which will demonstrate data about the applicability of the questionnaire to evaluate the knowledge about HIV/AIDS</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-11-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122722</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i4p303-320</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 4 (2016); 303-320</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 4 (2016); 303-320</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 4 (2016); 303-320</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122722/119207</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/122723</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:51Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comportamentos de risco à saúde entre adolescentes de acordo com gênero, idade e nível socioeconômico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Health risk behaviors in teenagers according to gender, age and socioeconomic status</dc:title>
          <dc:creator>Mazzardo, Oldemar</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Michael P. da</dc:creator>
          <dc:creator>Guimarães, Roseane de F.</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Rafael V.</dc:creator>
          <dc:creator>Watanabe, Priscila I.</dc:creator>
          <dc:creator>Campos, Wagner de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Behavior. Life Style. Adolescent. Students</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Comportamentos Saudáveis. Estilo de Vida. Adolescente. Estudantes</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Design: Cross sectional descriptive school-based study. Study objetive: To identify the isolated and simultaneous proportions of Health Risk Behaviors (HRB) of adolescents from public schools in the city of Curitiba-PR independently of gender, age and economic status. Methodology: The entire sample consisted of 996 secondary and high school students who concluded the study requirements. Gender, age and socioeconomic status were determined by a demographic questionnaire. The Portuguese version of the Youth Risk Behavior Survey, the Simplified Questionnaire for Food Consumption Assessment Related to Cardiovascular Risk in Adolescents, the Sedentary Activities Questionnaire for Adolescents and the International Physical Activity Questionnaire (short version) computed the risk behavior variables. Differences between groups was determined by Chi-square tests with critical value of p&amp;lt;0.05. Results: High proportions of risk behaviors were observed for experimentation (41.5%) and excessive alcohol consumption (28.2%), excessive consumption of foods high in cholesterol (41.6%), excessive screen time (58.5%) and insufficient levels of physical activity (54.9%). From the entire sample, 86.5% presented at least one HRB, 50.75% were classified with 2 or more HRB and 25% had at least 3 HRB. Conclusions: Excessive alcohol consumption, excessive screen time and insufficient physical activity are risk behaviors widely incorporated in the adolescent lifestyle, particularly on those over 14-yearsold. On the other hand, poor diet is a behavior more prevalent in younger adolescents. Boys report more excessive screen time than girls, while females tend to report higher levels of insufficient physical activity. Regardless of gender and economic status, adolescents above 14 years of age presented higher proportions of simultaneous HRB</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do Estudo: Estudo de base escolar com caráter transversal descritivo. Objetivo do Estudo: Identificar a proporção de Comportamentos de Risco à Saúde (CRS) de forma individual e agregada em adolescentes do ensino público da cidade de Curitiba-PR, em função do gênero, faixa etária e do nível socioeconômico. Metodologia: Em amostra composta por 996 adolescentes, gênero, faixa etária e nível socioeconômico foram determinados através de questionário sociodemográfico. As variáveis de comportamentos de risco foram determinadas pela versão em português do Youth Risk Behavior Survey, Questionário Simplificado para a Avaliação do Consumo Alimentar Relacionado ao Risco Cardiovascular em Adolescentes, Questionário de Atividades Sedentárias para Adolescentes e Questionário Internacional de Atividade Física (IPAQ -versão curta). O teste de Qui-quadrado foi utilizado para a comparação entre os grupos adotando p&amp;lt;0,05. Resultados: Foram observadas altas proporções de experimentação (41,5%) e consumo excessivo de álcool (28,2%), consumo excessivo de alimentos com alto teor de colesterol (41,6%), tempo de tela excessivo (58,5%) e níveis insuficientes de atividade física (54,9%). Dos participantes do estudo, 86,5% apresentaram ao menos 1 CRS, 50,75% foram classificados com 2 ou mais CRS e 25% apresentaram ao menos 3 CRS. Conclusões: Proporções elevadas de consumo de bebidas alcoólicas, tempo de tela excessivo e atividade física insuficiente estão presentes na população adolescente, principalmente nos mais velhos, enquanto que a alimentação inadequada é um comportamento com maior prevalência nos mais jovens. Rapazes reportam mais tempo excessivo de tela enquanto moças apresentam níveis maiores de atividade física insuficiente. Independente do gênero e nível socioeconômico, adolescentes acima de 14 anos apresentaram proporções mais elevadas de agregação de CRS</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-11-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122723</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i4p321-330</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 4 (2016); 321-330</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 4 (2016); 321-330</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 4 (2016); 321-330</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122723/119208</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/122724</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:50Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Effects of a home-based exercise program after supervised resistance training in patients with chronic obstructive pulmonary disease</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos de um programa domiciliar de exercícios após um treinamento resistido supervisionado em pacientes com doença pulmonar obstrutiva crônica</dc:title>
          <dc:creator>Bertolini, Giovana N.</dc:creator>
          <dc:creator>Ramos, Dionei</dc:creator>
          <dc:creator>Leite, Marceli R.</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho Junior, Luiz Carlos Soares de</dc:creator>
          <dc:creator>Freire, Ana Paula C. F.</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Fabiano Francisco de</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Bruna Spolador de Alencar</dc:creator>
          <dc:creator>Pastre, Carlos Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Ramos, Ercy Mara C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">COPD. Residential Treatment. Resistance Training. Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">DPOC. Tratamento Domiciliar. Treinamento de Resistência. Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Design of the study: clinical Trial. Objective: This study aimed to evaluate the effects of a homebased resistance exercise program with elastic tubing after supervised resistance training on peripheral muscle strength and quality of life in patients with chronic obstructive pulmonary disease (COPD). Methods: The study included 22 COPD patients, aged 55-70 years. Peripheral muscle strength and quality of life were evaluated through digital dynamometer and Chronic Respiratory Disease Questionnaire (CRDQ) respectively after supervised resistance training program, and then the patients were divided into two groups: home-based treatment (n = 10) and control (n = 12). After 16 weeks the assessments were repeated. Results: The home resistance training showed no significant increase in peripheral muscle strength and quality of life, however, was able to maintain the gains made in the previous supervised training. Conclusion: The continuity of home-based treatment did not promote additional improvements to supervised training after the protocol, since the gains were maintained in both assessed groups after 4 months</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Desenho do estudo: ensaio clínico. Objetivo: Avaliar os efeitos de um programa de exercícios resistidos em domicílio, com tubos elásticos, após o treinamento resistido supervisionado sobre a força muscular periférica e qualidade de vida de pacientes com doença pulmonar obstrutiva crônica (DPOC). Métodos: O estudo incluiu 22 pacientes com DPOC, com idade entre 55-70 anos. A força muscular periférica e a qualidade de vida foram avaliados por meio da dinamometria e do questionário Chronic Respiratory Questionare (CRQ), respectivamente, após o programa de treinamento de resistência supervisionado, e, em seguida, os pacientes foram divididos em dois grupos: tratamento domiciliar (n = 10) e controle (n = 12). Após 16 semanas, as avaliações foram repetidas. Resultados: O treinamento resistido em domicílio não mostrou aumento significativo sobre a força muscular periférica e qualidade de vida, no entanto, foi capaz de manter os ganhos obtidos após o programa de treinamento supervisionado. Conclusão: A continuidade do tratamento em domicílio não promoveu melhorias adicionais após o protocolo, uma vez que os ganhos foram mantidos nos dois grupos avaliados após 4 meses</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-11-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122724</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i4p331-337</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 4 (2016); 331-337</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 4 (2016); 331-337</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 4 (2016); 331-337</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122724/119209</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/122725</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:49Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Characterization of resistance profile of Mycobacterium tuberculosis isolates from patients with tuberculosis in Beira, Sofala - Mozambique</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Caracterização do perfil de resistência do Mycobacterium tuberculosis isolado de pacientes da cidade de Beira, Sofala - Moçambique</dc:title>
          <dc:creator>Namburete, Evangelina Inácio</dc:creator>
          <dc:creator>Lisboa, Miguelhete</dc:creator>
          <dc:creator>Tivane, Inês</dc:creator>
          <dc:creator>Harrison, Lee</dc:creator>
          <dc:creator>Bollela, Valdes Roberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mycobacterium tuberculosis. Drug Resistance. Isoniazid</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mycobacterium tuberculosis. Resistência a Fármacos. Isoniazida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To analyze the resistance profile of Mycobacterium tuberculosis isolates from patients with tuberculosis in Beira, Sofala, Mozambique. Method: Descriptive cross-sectional study that analyzed secondary data from patients who had positive culture for M. tuberculosis on MGIT960-BACTECTM. For each patient, demographic data, information of Human Immunodeficiency Virus (HIV) serology, rapid molecular test - GeneXpertα-Cepheid result and first line drug susceptibility test (DST) were reviewed . All tests were performed in the Referral Laboratory of Tuberculosis in Beira, from January 2014 to March 2015. Findings: Totally of 87 isolates from Sofala province, Mozambique were analyzed. Of these, 33/87 (37.9%) isolates had any anti-TB drug resistance detected while in 54/87 (62.1%) the drug resistance was not detected. Among the 33 isolates with drug resistance: 18/33 (54,7%) were multidrug-resistant (MDR), 11/33 (33,3%) were Isoniazid (INH) mono-resistant, 2/33 (6%) Rifampicin (RIF) mono-resistant and 2/33 (6%) were Etambutol mono-resistant. Of the total isolates with resistance to INH, 5/11 (42%) were additionally resistance to streptomycin (Sm). Of the 49 patients with HIV serology known, 30 (61,2%) were confirmed HIV positive. The HIV infection was two times more frequent among patients with drug resistant compared to those without drug resistance. All isolates resistant to INH and RIF (MDR) had previous history of tuberculosis treatment. Conclusion: There is high proportion of co-infection TB/HIV among patients with any drug resistant TB MDR or monoresistance . We also observed high frequency of monoresistance to isoniazid and association of drug resistance between isoniazid and streptomycin</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar o perfil de resistência do Mycobacterium tuberculosis isolado de pacientes da cidade de Beira, Sofala, Moçambique. Método: Estudo descritivo transversal, que analisou dados secundários de pacientes que tiveram cultura positiva para M. tuberculosis MGIT960-BACTEC™. Para cada isolado foram revistos dados demográ- ficos do respetivo paciente, a sorologia para o vírus da imunodeficiência humana (HIV), o resultado do teste rápido molecular (TRM) - GeneXpertα-Cepheid e o teste de fenotípico de sensibilidade aos fármacos (TS) de primeira linha. Os testes foram realizados no Laboratório de Referência para tuberculose na cidade de Beira, Moçambique no período de Janeiro de 2014 a Março de 2015. Resultados: Foram analisadas 87 isolados de M. tuberculosis de pacientes da província de Sofala, Moçambique. Desses, 33/87 (37,9%) apresentaram algum tipo de resistência do bacilo aos fármacos anti-TB, enquanto que em 54/87 (62,1%) a resistência não foi detectada. Dos 33 isolados com resistência: 18/33 (54,7%) foram classificados como multidrogarresistentes (TB-MDR), 11/33 (33,3%) monorresistentes à isoniazida(INH), e 2/33 (6%) monorresistentes à rifampicina (RMP) e 2/33 (6%) resistentes ao Etambutol. Do total de isolados com resistência à INH, 5/11 (42%) também apresentavam resistência à estreptomicina (Sm). De 49 pacientes que fizeram sorologia para HIV, 30/49 (61,2%) tinham infecção confirmada pelo HIV, sendo esta duas vezes mais frequente entre os pacientes portadores do Mycobacterium tuberculosis resistente do que naqueles com bacilo sensível. Todos isolados resistentes a RIF e INH eram pacientes com história prévia de tratamento para TB . Conclusão: Observa-se uma alta proporção de coinfecção HIV/TB entre pacientes portador de cepas do M. tuberculosis monorresistente ou MDR. Além de alta taxa de monorresistencia à isoniazida, e a associação entre resistência concomitante à INH e Sm</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-11-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122725</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i4p338-343</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 4 (2016); 338-343</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 4 (2016); 338-343</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 4 (2016); 338-343</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122725/119210</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/122726</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:49Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sobrecarga de cuidadores de pessoas em cuidados paliativos: revisão integrativa da literatura</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Caregivers burden in people in palliative care: an integrative literature review</dc:title>
          <dc:creator>Rezende, Gabriela</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes, Cristiane A.</dc:creator>
          <dc:creator>Rugno, Fernanda C.</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Renata C.</dc:creator>
          <dc:creator>De Carlo, Marysia M. R. P.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sobrecarga. Cuidadores. Cuidados Paliativos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Burden. Caregivers. Palliative Care</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Revisão Integrativa da Literatura. Objetivo: sintetizar os principais resultados de pesquisas e analisar criticamente as evidências científicas relativas ao tema da sobrecarga de cuidadores de pessoas em Cuidados Paliativos. Método: Busca bibliográfica nas bases de dados MEDLINE, LILACS, CINAHL e na biblioteca virtual SciELO, com os cruzamentos entre os descritores: “Caregivers”, “Palliative Care”, “Terminal Care”, “Hospice Care”, e as palavras-chave “Burden”, “Supportive Care”. Resultados: Foram selecionados 23 artigos publicados em periódicos internacionais, no período de janeiro de 2004 a junho de 2014. Foram categorizados em três unidades de análise: a tarefa de cuidar e as consequências para a vida do cuidador (N=7); a sobrecarga do cuidador diante da proximidade da morte (N=8); programas e serviços de apoio aos cuidadores (N=8). Os artigos indicaram que a sobrecarga do cuidador varia de acordo com sua vivência da tarefa de cuidar e a evolução da doença da pessoa cuidada; o cuidador necessita ser acolhido em suas necessidades e ter acesso a recursos da comunidade e serviços de saúde para diminuir a sobrecarga e melhorar tanto sua qualidade de vida, quanto da pessoa cuidada. Porém, as evidências científicas são consideradas fracas, com níveis 4 (65,2%) e 5 (21,8%) e apenas 13% dos estudos apresentam evidências consideradas fortes. Conclusão: O tema da sobrecarga de cuidadores de pessoas em Cuidados Paliativos é relevante para a pesquisa e para a prática clínica, mas há necessidade de estudos com melhor qualidade metodológica e evidências científicas que alicercem o cuidado a essa população</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Integrative literature review. Objective: To summarize the main research findings and critically analyze the evidence on the burden of caregivers of people in Palliative Care. Method: Bibliographic search in the electronic databases: MEDLINE, LILACS, CINAHL and the virtual library SciELO, with crosses between the descriptors: “Caregivers”, “Palliative Care”, “Hospice Care”, “Terminal Care” and the keywords “Burden”, “Supportive Care”. Results: 23 articles were selected, having been published in journals between January 2004 and June 2014, categorized into three units of analysis: 1. the task of caring and the consequences to the life of the caregiver (N=7); 2. the caregiver burden before the approach of death (N=8); 3. programs and support services to caregivers (N=8). The articles indicate that the caregiver burden varies according to their experience of care task and the evolution of the cared person’s illness; the caregiver needs to be received on your needs and have access to reduce the burden and improve both caregiver’s quality life as the assisted one. However, scientific evidence is considered fragile, with levels 4 (65.2%) and 5 (21.8%) and only 13% of studies present evidence considered strong. Conclusion: The issue of burden of caregivers of people in palliative care is relevant for research and for clinical practice, but there is need for studies with better methodological quality and scientific evidence to support the care for this population</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-11-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122726</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i4p344-354</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 4 (2016); 344-354</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 4 (2016); 344-354</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 4 (2016); 344-354</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122726/119211</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/122727</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:48Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Disseminated sarcoidosis: pulmonary, endobronchial and gastric</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sarcoidose disseminada: pulmonar, endobrônquica e gástrica</dc:title>
          <dc:creator>Monção, Carolline S. A.</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Jeniffer A.</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Filipe A.</dc:creator>
          <dc:creator>Mendes, André J.</dc:creator>
          <dc:creator>Maia, José G. S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sarcoidose. Sarcoidose gástrica. Massa endobrônquica. Caso clínico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sarcoidosis. Gastric sarcoidosis. Endobronchial mass. Clinical case</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Sarcoidosis is a chronic granulomatous idiopathic systemic disease. Although the pulmonary involvement is the most common form of the disease, sarcoidosis can affect the airways, determining mucosal nodularity and even bronchostenosis. Gastrointestinal involvement is very rare and it is primarily manifested as gastric sarcoidosis. The diagnosis is based on symptoms, radiological findings and histopathological examination of tissue biopsies. In this work, we describe a case of pulmonary, endobronchial and gastric sarcoidosis in the same patient and discuss the approach to this rare presentation of the disease</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A sarcoidose é uma doença granulomatosa crônica idiopática, de caráter sistêmico. Embora o acometimento pulmonar seja a forma mais comum da doença, a sarcoidose pode afetar as vias aéreas, determinando nodulações de mucosa e até estenose brônquica. O envolvimento do trato gastrointestinal é bastante raro e se manifesta principalmente como sarcoidose gástrica. O diagnóstico se baseia na sintomatologia, nos achados radiológicos e na análise histopatológica das biópsias teciduais. No presente trabalho, descrevemos um caso de sarcoidose pulmonar, endobrônquica e gástrica em uma mesma paciente e discutimos a abordagem dessa rara apresentação da doença</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-11-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122727</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i4p355-359</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 4 (2016); 355-359</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 4 (2016); 355-359</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 4 (2016); 355-359</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122727/119212</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/122728</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:47Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:DMT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Home visits under the users’ perception of the family health strategy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Visita domiciliar sob a percepção dos usuários da estratégia saúde da família</dc:title>
          <dc:creator>Barbosa, Débora C. M.</dc:creator>
          <dc:creator>Mattos, Augustus T. R.</dc:creator>
          <dc:creator>Corrêa, Márcio H.</dc:creator>
          <dc:creator>Faria, Mônica</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Luciana C.</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Luciane L.</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Janise B. B.</dc:creator>
          <dc:creator>Forster, Aldaísa C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Visita Domiciliar. Agentes Comunitários de Saúde. Estratégia Saúde da Família. Cidades Pequenas. Saúde da População Rural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Home Visit. Community Health Workers. Family Health Strategy Family Health Strategy. Small Cities. Rural health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Exploratory, descriptive and quantitative study. Objective: To characterize the home visit performed by community health workers through the perception of users. Methodology: a study with 364 registered users in four Health Units of a small municipality Family conducted between July and August 2009. Data were collected using a structured questionnaire administered in the home of the registered families. Results: Of the 364 respondents, half reported receiving home visit monthly, and the duration was approximately five minutes, not interfering in the daily 91% of respondents users. Most (77.2%) said the home visit partially meets their needs and only a third of visits made within the household. However, 75% of the users considered as good or excellent performance of community workers. Conclusions: Most users reported being partially satisfied with the home visit. Thus, there was satisfactory indicators relating to frequency, service needs, performance and position of agents in the home visit. However, its duration, localization and the topics discussed were aspects considered less satisfactory, justifying greater investment in this health action so that the Family Health Strategy fully taps their potential</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Pesquisa exploratória e descritiva de cunho quantitativo. Objetivo: Caracterizar a visita domiciliar realizada pelos agentes comunitários de saúde por meio da percepção dos usuários. Metodologia: Foi realizado um estudo com 364 usuários cadastrados em quatro Unidades de Saúde da Família de um município de pequeno porte, no período de julho e agosto de 2009. Os dados foram coletados por meio de um questionário estruturado aplicado no domicílio das famílias cadastradas. Resultados: Dos 364 entrevistados, metade relatou receber VD mensalmente e que o tempo de dura- ção foi de aproximadamente, cinco minutos, não interferindo no cotidiano de 91% dos usuários entrevistados. A maioria (77,2%) afirmou que a VD atende parcialmente suas necessidades e apenas um terço das visitas foram realizadas dentro do domicílio. Entretanto 75% dos usuários consideraram como bom e ótimo o desempenho dos agentes comunitários. Conclusões: A maioria dos usuários referiu estar parcialmente satisfeita com a VD. Assim, observou-se indicadores satisfatórios referentes à frequência, atendimento das necessidades, desempenho e postura dos ACS na VD. No entanto, a sua duração, o local de realização e os temas abordados foram aspectos considerados menos satisfatórios, justificando um maior investimento nesta ação de saúde para que o seu potencial seja totalmente aproveitado pela ESF</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-11-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122728</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i4p360-366</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 4 (2016); 360-366</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 4 (2016); 360-366</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 4 (2016); 360-366</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122728/119213</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/122729</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:02:46Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The tutorial education program in Ribeirão Preto Medical School, University of São Paulo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O Programa de Educação Tutorial na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto, Universidade de São Paulo</dc:title>
          <dc:creator>Hyppolito, Miguel Angelo</dc:creator>
          <dc:creator>Elias, Lucila Leico Kagohara</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2016-11-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122729</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v49i4p367-368</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 No. 4 (2016); 367-368</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 49 Núm. 4 (2016); 367-368</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 49 n. 4 (2016); 367-368</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/122729/119214</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:35Z" completeListSize="1467" cursor="1025">6baff343a0212b5fceecc0cf043810b1</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
