<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:19:59Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/265</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:09:04Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">INTESTINAL PARASITOSIS EPIDEMIOLOGY IN CHILDREN FROM A CHILD DAY CARE CENTERS IN RIO VERDE-GO, BRAZIL</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">EPIDEMIOLOGIA DAS PARASITOSES INTESTINAIS EM CRIANÇAS DE CRECHES DE RIO VERDE-GO</dc:title>
          <dc:creator>Zaiden, Marilúcia F.</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Branca O.</dc:creator>
          <dc:creator>Cano, Maria Aparecida T.</dc:creator>
          <dc:creator>Nascif Júnior, Iucif A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Parasitos. Criança. Creches. Epidemiologia. Prevalência.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parasites. Child. Day Care Centers. Epidemiology. Prevalence.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The objectives of study was to evaluate risk factors and prevalence of intestinal parasitosis in 276 children from 0 to 6 years old in four municipal child day care centers from Rio Verde, State of Goiás, Brazil. Samples had been collected in the first trimester of 2005 and submitted to Hoffman, Pons and Janer and Faust diagnostic methods and information concerning risk factors had been gotten, through a form, from mothers and/or the children responsible. The highest prevalence was in female four years children, from the day care centers neighborhood, whose responsible had incomplete basic education. Giardia lamblia&#160;was the most prevalent Entamoeba coli and association between both, with significant statistics difference between the day care centers. Soil contact was another significant risk factor in he prevalence of intestinal parasitosis. Results indicates that the importance social-economic and sanitary conditions and basic sanitation improvement through the implementation of health&#160;promotion actions.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O estudo teve como objetivos avaliar os fatores de risco e a prevalência das parasitoses intestinais em 276 crianças de 0 a 6 anos de creches municipais de Rio Verde-GO. As amostras foram obtidas no primeiro trimestre de 2005 e submetidas aos métodos diagnósticos de Hoffman, Pons e Janer e de Faust e as informações acerca dos fatores de risco foram obtidas junto às mães e/ou responsáveis através de um questionário. A maior prevalência foi em crianças na faixa etária de quatro anos, do&#160;sexo feminino, procedentes do próprio bairro onde a creche estava localizada, cujos responsáveis possuíam escolaridade fundamental incompleta. O protozoário Giardia lamblia foi o mais prevalente, seguido por Entamoeba coli e associação entre ambos, com diferença estatística significante entre as creches. O contato com solo foi outro fator de risco significativo para prevalência de parasitoses intestinais. Os resultados apontam para a importância da melhoria das condições socioeconômicas e sanitárias e do saneamento básico por meio de ações a serem implementadas em programas de promoção de saúde.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/265</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i2p182-187</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 2 (2008); 182-187</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 2 (2008); 182-187</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 2 (2008); 182-187</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/265/266</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/266</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:09:04Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Tem.+Ens.+Med.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">HISTOPATHOLOGICAL CLASSIFICATION AND CLINICAL CORRELATION OF 50 LEPROSY CASES FROM A TEACHING HOSPITAL, SÃO JOSÉ DO RIO PRETO, SÃO PAULO STATE, BRAZIL</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">CLASSIFICAÇÃO HISTOPATOLÓGICA E CORRELAÇÃO CLÍNICA DE 50 CASOS DE HANSENÍASE DIAGNOSTICADOS EM UM HOSPITAL-ESCOLA, SÃO JOSÉ DO RIO PRETO, SP</dc:title>
          <dc:creator>Pavani, Rafael A. B.</dc:creator>
          <dc:creator>Tonolli, Emanuele R.</dc:creator>
          <dc:creator>D`Avila, Solange C. G. P.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hanseníase. Patologia. Classificação. Diagnóstico Clínico. Histopatologia.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Leprosy. Pathology. Classification. Histopathological Diagnosis. Clinical.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The classification of leprosy most used in clinical practice is that adapted by the Madrid Congress (1953), which contains the indeterminate, tuberculoid, borderline and lepromatous forms. Ridley &amp;amp; Jopling have proposed in 1996 a classification based on the immunological spectrum of the disease. Design of the study: Prevalence survey. Objective: To classify leprosy biopsies according to Ridley and Jopling classification and perform the clinicopathological correlation. Methodology: Fifty biopsy solicitations were reviewed and their slides stained by H&amp;amp;E and Ziehl-Neelsen methods were analyzed. Results: There were found: 9 indeterminate, 10 tuberculoid, 5 borderline tuberculoid, 5 borderline lepromatous, 5 subpolar lepromatous and 16 polar lepromatous forms. From 50 patients, 30 were male, and the multibacilar forms predominated in this gender. Leprosy diagnostic hypothesis was not formulated in 2 subjects and in 30 cases one or more forms were specified, with frequent disagreement between histopathological diagnostic and clinical hypothesis. Conclusions: The classification of leprosy requires attention to the histopathological criteria and correlation with patients. clinical and immunological information.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A classificação mais utilizada para a Hanseníase na prática clínica é a do Congresso de Madrid (1953), com as formas indeterminada, tuberculóide, dimorfa e lepromatosa. Em 1966, Ridley &amp;amp; Jopling propuseram uma classificação baseando-se no espectro imunológico da doença. Modelo do estudo: Estudo de prevalências. Objetivo: Classificar biópsias de Hanseníase segundo os critérios de Ridley &amp;amp; Jopling e realizar a correlação anátomo-clínica.Metodologia: Foram revistos 50 pedidos de biópsia e analisadas as lâminas coradas pelos métodos H&amp;amp;E e Ziehl-Neelsen, utilizando os critérios de Ridley &amp;amp; Jopling. Resultados:&#160;As formas classificadas foram: 9 indeterminadas, 10 tuberculóides, 5 dimorfas tuberculóides, 5 dimorfas lepromatosas, 5 subpolares lepromatosas e 16 lepromatosas. Dos 50 pacientes, 30 eram do sexo masculino, e as formas multibacilares predominaram nesse sexo. Em 2 não se fez hipótese diagnóstica de Hanseníase, e em 30 foi especificada uma ou mais formas, com freqüente discordância entre o diagnóstico histopatológico e a hipótese clínica. Conclusões: A classificação da Hanseníase depende de atenção aos critérios histopatológicos e da correlação com os dados clínicos e imunológicos do paciente.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/266</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i2p188-195</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 2 (2008); 188-195</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 2 (2008); 188-195</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 2 (2008); 188-195</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/266/267</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/267</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:09:02Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">ABORTION: A PUBLIC HEALTH CONCERN</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">ABORTO: UMA QUESTÃO DE SAÚDE PÚBLICA</dc:title>
          <dc:creator>Marta, Gustavo N.</dc:creator>
          <dc:creator>Job, José R. P. P.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aborto. Aborto Induzido. Saúde Pública.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Abortion. Induced Abortion. Public Health.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The issue of abortion has been a source of considerations since the dawn of civilization, and it calls for great circumspection when one attempts to fit it socially throughout the history of Human Thinking. It is established as a personal and social problem . and for this exact reason, and also given its irrefutable occurrence . abortion features as a public health concern. Sanitary safety during abortion is related to each country.s own regulations and practices, and to the socio-economic condition of the woman who aborts. The authors reflect on its adoption, its characteristic, and its impact on the Brazilian society. The objective is to debate the relationship amongst the basic principles that guide State and public health policies, and the issue of abortion . which poses a serious public health problem due to its nature. Therefore, a perspective is presented as an argumentative alternative that brings evidence to the proposed debate.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A questão do aborto é fonte de reflexões desde os primórdios da civilização e demanda diligências para a tentativa de seu enquadramento social ao longo da história do pensamento humano. Instaura-se como problemática pessoal, social e exatamente por isso, torna-se pelo fato irrefutável de acontecer, objeto de saúde pública. A segurança sanitária com que o abortamento é realizado está relacionada com a legalidade federativa particular de cada país e a condição sócio-econômica da mulher que aborta. Os autores tecem considerações sobre sua inserção, característica e influência na sociedade brasileira. O objetivo é debater a relação entre os fundamentos que norteiam as políticas de Estado e de saúde pública e a questão do abortamento, na medida em que tal assunto, pela relevância, constitui também um problema de saúde pública. Apresenta-se, assim, uma perspectiva que figura como um caminho argumentativo que conduz evidências ao debate proposto.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/267</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i2p196-199</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 2 (2008); 196-199</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 2 (2008); 196-199</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 2 (2008); 196-199</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/267/268</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/268</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:09:01Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTI</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">RESUMOS DE DISSERTAÇÕES DE MESTRADO E TESES DE DOUTORADO APRESENTADAS NA FACULDADE DE MEDICINA DE RIBEIRÃO PRETO - USP DE JANEIRO A MARÇO DE 2008</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/268</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i2p200-246</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 2 (2008); 200-246</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 2 (2008); 200-246</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 2 (2008); 200-246</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/268/269</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/269</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:09:00Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.+Fund.+Clin.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Apresentação</dc:title>
          <dc:creator>Rocha, Jose Joaquim Ribeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Romano, Lucas Gabriel Maltoni</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/269</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p251-251</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 251-251</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 251-251</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 251-251</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/269/270</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/270</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:59Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">THE SURGERY PATIENT - MEDICAL DOCTOR-PATIENT RELATIONSHIP</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O PACIENTE CIRÚRGICO - RELAÇÃO MÉDICO PACIENTE</dc:title>
          <dc:creator>Ceneviva, Reginaldo</dc:creator>
          <dc:creator>Silva Junior, Orlando Castro e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Relações Médico-Paciente. Cirurgia. Ética.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physician-Patient Relations. Doctor-Patient Relationship. Surgery. Ethics.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">A good medical assistance requires a profound cognitive, technical, conscious, affective, and ethical preparation of the physician. Besides his knowledge about and the necessary know-how of surgical techniques, every surgeon should be aware of the patient's psychosocial situation, as well as of the fact that a relationship between the doctor and the patient, which involves all the above mentioned features, is crucial for the success of any therapy.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O bom exercício da medicina exige preparo cognitivo, técnico, afetivo e ético do médico. O cirurgião, além do conhecimento das doenças e de habilidade na técnica cirúrgica, deve entender que o paciente está inserido em um contexto psico-social amplo e que&#160;o sucesso da terapêutica está baseado na boa relação médico-paciente, relacinada a todos esses fatores.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/270</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p252-258</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 252-258</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 252-258</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 252-258</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/270/271</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/271</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">WOUND BIOLOGY AND HEALING</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">BIOLOGIA DA FERIDA E CICATRIZAÇÃO</dc:title>
          <dc:creator>Tazima, Maria de Fátima G. S.</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade Vicente, Yvone Avalloni de Morais Villela</dc:creator>
          <dc:creator>Moriya, Takachi</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cicatrização de Feridas. Ferimentos e Lesões/cirurgia. Ferida Operatória.Biologia da Ferida. Biologia/Ferimentos e Lesões.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Wound Healing. Wounds And Injuries/Surgery. Surgical Wound. Biology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Wound.Biology/Wounds and Injuries.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O conhecimento dos complexos eventos fisiológicos da cicatrização da ferida é de grande importância para o cirurgião. A reparação das feridas é apresentada em suas etapas inflamatória, proliferativa e de maturação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">A profound knowledge about the complex physiological processes underlying the cicatrization of wounds is crucial for any surgeon. Here, the following stages of wound regeneration are emphasized: inflammation, proliferation, and maturation.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/271</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p259-264</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 259-264</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 259-264</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 259-264</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/271/272</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/272</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:56Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">ASEPSY AND ANTISEPSY – TECHNICS OF STERILIZATION</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">ASSEPSIA E ANTISSEPSIA: TÉCNICAS DE ESTERILIZAÇÃO</dc:title>
          <dc:creator>Moriya, Takachi</dc:creator>
          <dc:creator>Módena, Jose Luiz Pimenta</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Assepsia. Antissepsia. Esterilização/Técnicas. Infecção.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Asepsis. Antisepsis. Sterilization/Technics. Infection.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The hospital is considered a virtual place for contamination. The technics of asepsis or antisepsis and sterilization are of extreme importance to reduce the risks of infection. In this work the main antiseptics and technics of sterilization are presented.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Por ser o hospital um ambiente insalubre, as técnicas de assepsia, anti-sepsia e de esterilização são de extrema importância para reduzir os riscos de infecção. São apresentados os principais anti-sépticos e técnicas de esterilização.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/272</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p265-273</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 265-273</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 265-273</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 265-273</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/272/273</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/273</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:55Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">OUTPATIENT SURGERY: THE CONCEPT, ORGANIZATION OF THE PROGRAM AND ITS´ RESULTS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">CIRURGIA AMBULATORIAL: DO CONCEITO À ORGANIZAÇÃO DE SERVIÇOS E SEUS RESULTADOS</dc:title>
          <dc:creator>Santos, José Sebastião</dc:creator>
          <dc:creator>Sankarankutty, Ajith Kumar</dc:creator>
          <dc:creator>Salgado Junior, Wilson</dc:creator>
          <dc:creator>Kemp, Rafael</dc:creator>
          <dc:creator>Leonel, Elias Paim</dc:creator>
          <dc:creator>Silva Junior, Orlando Castro e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirurgia Ambulatorial. Videolaparoscopia. Educação Médica. Colecistectomia. Sistema Único de Saúde.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Outpatient Surgery. Ambulatory Surgery. Videolaparoscopy. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical.Cholecystectomy. Unified Health System.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The progress of videoendoscopic surgery, the introduction of short-acting anesthetic drugs with fewer side-effects, as well as the need to teach and provide healthcare, in a scenario which mandates the rational use of available hospital beds has contributed to stretching the limits of outpatient surgery. This is a report on the fundamental conceptual aspects of outpatient surgery, including the technical, ethical and legal issues. The process for the implantation of minor and major outpatient surgical services along with its results are presented. And finally, the technical and political aspects, according to the principles of the Brazilian Unified Health System, of consolidating a network for outpatient surgery involving the Centro de Saúde Escola (Primary), Hospital Estadual (Secondary) and the Hospital das Clínicas (Tertiary), with the cooperation of the Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da Unversidade de São Paulo, is discussed.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O desenvolvimento da cirurgia videoendoscópica, a introdução de drogas anestésicas de duração curta com efeitos colaterais reduzidos e as necessidades didáticas e assistenciais associadas à imperativa gestão racional dos leitos hospitalares têm contribuído para a expansão dos limites da cirurgia ambulatorial, em nosso meio. Esse trabalho traz os fundamentos da cirurgia ambulatorial nos seus aspectos conceituais, técnicos, éticos e legais. Nesse contexto, o processo de implantação de serviços de cirurgia ambulatorial de pequeno e grande porte e a evolução dos seus resultados são descritos. Finalmente, destaca-se o papel desse movimento técnico e político em sintonia com as diretrizes do Sistema Único de Saúde para a consolidação de uma rede de serviços de cirurgia ambulatorial que integra o Centro de Saúde Escola, o Hospital Estadual e o Hospital das Clínicas e conta com a cooperação da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/273</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p274-286</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 274-286</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 274-286</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 274-286</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/273/274</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/274</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:54Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">HYDROELECTROLYTIC BALANCE AND HYDRATION IN SURGICAL PATIENTS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">EQUILÍBRIO HIDROELETROLÍTICO E HIDRATAÇÃO NO PACIENTE CIRÚRGICO</dc:title>
          <dc:creator>Ceneviva, Reginaldo</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade Vicente, Yvone Avalloni de Morais Villela</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hidratação. Equilíbrio Hidro-Eletrolítico. Cirurgia.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fluid therapy. Water-Electrolyte Balance. Surgery.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">A fundamental basis of clinical surgery is the patients' hydroelectrolytic balance. In conjunction with this topic, the distribution of electrolytes aming the hydric compartments, the relation between water gain and water loss, and the main hydroelectrolytic disturbances are discussed. Furthermore, both the hydration and the electrolytic replacement in surgery patients are emphasized.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O equilíbrio hidroeletrolítico no paciente cirúrgico é um dOs principais fundamentos em clínica cirúrgica. Neste tópico são apresentadas a distribuição eletrolítica dos compartimentos hídricos, a relação entre entrada e perda de água e os principais distúrbios hidroeletrolíticos.Ao final é abordada a hidratação e reposição eletrolítica do paciente cirúrgico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/274</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p287-300</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 287-300</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 287-300</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 287-300</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/274/275</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/275</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:53Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">ACID-BASE BALANCE</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">EQUILÍBRIO ÁCIDO-BASE</dc:title>
          <dc:creator>Évora, Paulo Roberto Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Garcia, Luis Vicente</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Ácido-base. Alcalose. Acidose.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acid-Base Equilibrium. Alkalosis.Acidosis.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">A profound knowledge about variations in the acid-base balance is of utmost importance for both the correct diagnosis and the treatment of possible abnormalities. Here, the causes and consequences, as well as potential treatments of both respiratory and metabolic alkalosis and acidosis are discussed.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">É imprescindível o conhecimento do diagnóstico e do tratamento das alterações do equilíbrio ácido-base. Nessa apresentação são abordados a causa, os efeitos e o tratamento da alcalose e da acidose, respiratória e metabólica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/275</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p301-311</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 301-311</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 301-311</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 301-311</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/275/276</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/276</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">THE INVOLVEMENT OF THE COMPLEMENT SYSTEM IN THE PROCESSES IN ATHEROGENESIS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O ENVOLVIMENTO DO SISTEMA COMPLEMENTO NOS PROCESSOS DE ATEROGÊNESE</dc:title>
          <dc:creator>Librandi, Ana Paula Landi</dc:creator>
          <dc:creator>Pandochi, Ana Isabel Assis</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Proteínas do Sistema de Complemento. Aterosclerose. Inflamação. Complexo de Ataque à Membrana de Complemento. Aterogênese.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Complement System Proteins. Atherosclerosis. Inflammation. Complement Membrane Attack Complex. Atherogenesis.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Atherosclerosis has been considered a chronic inflammatory illness induced by macrophage activation, T lymphocyte and complement system. This system corresponds to a group of plasma and membrane proteins, which are activated by a cascade of interactions that result in the production of some pro-inflammatory molecules. Although it is one of the effector mechanisms of the innate immune system, in certain circumstances, the system complement can itself contribute for "triggering" cardiovascular diseases. This review contains a brief description of the complement cascade and the processes of atherogenesis as well as the involvement of immunological factors, mainly the complement system activation on patogenesis of atherosclerosis.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A aterosclerose é considerada como uma doença inflamatória crônica desencadeada pela ativação de macrófagos, linfócitos T e sistema complemento (SC). O SC corresponde a um grupo de proteínas plasmáticas e de membrana, as quais são ativadas por uma cascata de interações que resultam na produção de várias moléculas pro-inflamatórias. Embora seja um dos mecanismos efetores do sistema imune inato, em certas circunstâncias, o SC pode por si contribuir para o desencadeamento de doenças cardiovasculares. Esta revisão contêm uma descrição sumarizada da cascata do SC e dos processos de aterogênese bem como o envolvimento de fatores imunológicos, em especial o SC, na patogênese da aterosclerose.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/276</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p312-326</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 312-326</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 312-326</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 312-326</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/276/277</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/277</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:51Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">CARACTERIZATION OF NUTRITIONAL SUPPLEMENTS USE BY PERSONS PRACTICING PHYSICAL EXERCISE AT GYMS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">CARACTERIZAÇÃO DO CONSUMO DE SUPLEMENTOS NUTRICIONAIS EM PRATICANTES DE ATIVIDADE FÍSICA EM ACADEMIAS</dc:title>
          <dc:creator>Gomes, Gisele Sales</dc:creator>
          <dc:creator>Degiovanni, Gabriel Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Garlipp, Monike Ribeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Chiarello, Paula Garcia</dc:creator>
          <dc:creator>Jordão Junior, Alceu Afonso</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Composição Corporal. Atividade Física. Dieta. Exercício.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Body Composition. Physical Activity. Diet. Exercise.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: There is an increasingly common search for nutritional supplements among gym clients, often without appropriate orientation. Objective:&#160;The objective of the present investigation was to determine the use of nutritional supplements by persons practicing physical exercise at gyms in Ribeirão Preto-SP and the impact of this in the body composition.Methods:&#160;A questionnaire was applied to 102 males aged 20 to 40 years at 10 gyms in Ribeirão Preto-SP. After responding to the questionnaire, 30 individuals were submitted to evaluation of body composition and classified into 3 groups of 10 subjects each: no consumption of supplements (CG), exclusive consumption of protein supplements (PG), and use of protein-energy supplements (PEG).&#160;Results:&#160;The results showed that 52% of the subjects consumed some type of supplement. Muscle building was practiced by 92% of the interviewees, with an increase in lean mass being the major objective reported. The amount of protein consumed by PG and PEG subjects by ingesting the supplements represented, on average, 47% and 48%, respectively, of the daily protein needs considering the recommendation of 1 g protein/kg body weight. While the nutritionist is the professional most frequently associated with diets, the muscle building instructor is the professional most frequently consulted by the gym clients for the use of supplements. The evaluation of body composition revealed similar percent lean mass and percent body fat for the subjects who used supplements or not..Conclusion&#160;: The consumption of supplements by gym clients is elevated, often without appropriate specialized guidance, with no difference in body composition being observed when these products are consumed.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução : A procura por suplementos nutricionais está tornando-se cada vez mais comum entre os freqüentadores de academias de ginástica, muitas vezes sem uma orientação adequada. Objetivo&#160;: O objetivo desse trabalho foi verificar o uso de suplementos nutricionais por praticantes de atividade física em academias de Ribeirão Preto-SP e seu impacto na composição corporal.&#160;Métodos:&#160;Para realização da pesquisa foram aplicados questionários em 102 indivíduos, do sexo masculino, com idades entre 20 e 40 anos, em 10 academias de ginástica de Ribeirão Preto-SP. Após o preenchimento do questionário, 30 indivíduos foram submetidos à avaliação da composição corporal e classificados em 3 grupos com 10 indivíduos: sem consumo de suplementos (GC), consumo exclusivo de suplementos protéicos (GP) e uso de suplementos protéico-energéticos (GPE).&#160;Resultados:Os resultados mostraram que 52% utilizam algum tipo de suplemento. A musculação era praticada por 92% dos entrevistados, sendo o aumento de massa magra, o principal objetivo relatado. A quantidade protéica consumida por meio dos suplementos significava, em média, 47% e 48% respectivamente para GP e GPE, da proteína que seria necessária por dia, considerando a recomendação de 1g proteína por quilo de peso corporal. Enquanto o nutricionista é o profissional mais procurado para a orientação de dietas, o instrutor de musculação é o profissional mais requisitado pelos alunos para a utilização de suplementos. A avaliação da composição corporal mostrou percentual de massa magra e percentual de gordura corporal semelhantes entre os que faziam ou não uso de suplementos.&#160;Conclusão&#160;: O consumo de suplementos pelos freqüentadores de academias é elevado, muitas vezes sem uma orientação especializada e adequada, e pelos métodos utilizados não se verificou diferença na composição corporal com a utilização destes produtos.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/277</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p327-331</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 327-331</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 327-331</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 327-331</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/277/278</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/278</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:50Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">PSOÍTE SECUNDÁRIA: RELATO DE CASO EM INDIVÍDUO COM AIDS E REVISÃO DE LITERATURA</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">SECONDARY PSOAS ABSCESS: CASE REPORT ABOUT A PATIENT WITH AIDS AND REVIEW OF THE LITERATURE</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Francisco Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Mizoguchi, Flávio M.</dc:creator>
          <dc:creator>Saito, Renata Y.</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, José Carlos L.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Abscesso Íliopsoas. aids. HIV. Abscesso do Psoas. Abscesso/Cirurgia.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psoas Abscess. Iliopsoas Abscess. AIDS. HIV. Abscess/Surgery.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Psoas abscess is a disease which is often misdiagnosed, since it has ambiguous symptoms; this fact may be responsible for delays in diagnostic and consequent evolution to a serious form of the disease, which may be a threat to the patient’s life. The purpose of this work is to present a clinical case of psoas abscess of difficult diagnostic and discuss the findings in this case and in the literature. The work reports a case involving a 69 year old married male patient, who was interned in the emergency unit at Hospital Universitário do Norte do Paraná. At admission the patient presented symptoms which were not specific, such as fever, loss of weight and abdominal pain. The diagnostic was carried out by utilizing the clinical findings associated to a complete abdominal ultrasound scan (USS); however, in the follow up phase an additional computerized tomography (CT) of the abdomen was utilized. Treatment consisted of surgical draining carried out on the 8th day of internment associated to systemic venous antibiotic therapy. In spite of such treatment the patient presented a surgical incision abscess on the 30th day after surgery, which was drained again. Since then, a fistula originated at such incision, which was characterized by regressions and relapses. On the 59th day after surgery, the patient was again interned due to fever, and the physical examination revealed the existence of a tumor in the lower right hip and a fistula on the surgical incision. After laboratory exams, the presence of oral moniliasis was confirmed, as well as tuberculosis bacillus in the secretion of the fistula, and positive serology to Human Immunodeficiency Virus (HIV) and specific treatment for these diseases were started. On his latest return to the ambulatory, after twenty seven months of follow up, the patient continued to be treated for AIDS; nevertheless, he was enjoying excellent health and was active again.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Psoíte é uma doença subdiagnosticada, com sintomatologia ambígua, que pode ser responsável pelo retardo no diagnóstico e evoluir de forma grave, constituindo-se em importante ameaça à vida. O objetivo do trabalho é apresentar caso clínico de psoíte de difícil diagnóstico e discutir os achados deste com a literatura. Relata-se caso de um indivíduo com 69 anos de idade, casado, internado no serviço de emergências de um Hospital Universitário do Norte do Paraná, que na admissão apresentava sintomas inespecíficos, tais como: febre, emagrecimento e dor abdominal. O diagnóstico foi realizado utilizando-se dos achados clínicos associados ao exame de ultrassonografia (USG) de abdome total, porém no seguimento também se utilizou da tomografia computadorizada (TC) de abdome. O tratamento consistiu em drenagem cirúrgica no 8º dia de internação associada à antibioticoterapia venosa sistêmica. Apesar desta conduta o paciente apresentou abscesso de incisão operatória no 30º PO que foi novamente drenado. Desde então, originou-se uma fístula através desta incisão que se caracterizava por regressões e recidivas. No 59º PO foi re-internado devido à presença de febre e ao exame físico constatou-se a existência de tumor em quadrante inferior direito e fístula na incisão operatória. Após exame laboratorial foi confirmada a presença de monilíase oral, bacilo da tuberculose na secreção da fístula e sorologia positiva para Vírus da Imunodeficiência Humana (HIV), quando se iniciaram os tratamentos específicos dessas doenças. No seu último retorno ambulatorial, com vinte e sete meses de seguimento, continuava em tratamento para aids, ativo e em excelente estado geral.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/278</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p332-338</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 332-338</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 332-338</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 332-338</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/278/279</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/279</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:49Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Tem.+Ens.+Med.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">CLINICAL REASONING AT THE EMERGENCY DEPARTMENT</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">RACIOCÍNIO CLÍNICO NA SALA DE URGÊNCIA</dc:title>
          <dc:creator>Neves, Fábio F.</dc:creator>
          <dc:creator>Pazin-Filho, Antônio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical Reasoning. Medical Problem Solving. Clinical Decision Making. Clinical Competence. Emergency Medicine. Diagnosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Raciocínio Clínico. Resolução de Problemas. Tomada de Decisões. Competência Clínica. Medicina de Emergência. Diagnóstico Clínico.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O raciocínio clínico é o exercício de julgar sobre incerteza durante o cuidado do paciente. Nenhum ambiente médico é tão rico em incertezas quanto à sala de urgência, sendo o raciocínio clínico muitas vezes dificultado por diversos fatores, como a necessidade de tomada de decisões rápidas, sobrecarga de trabalho do médico, equipe mal treinada, dados clínicos incompletos, interrupções freqüentes e pacientes pouco colaborativos. Entretanto, neste ambiente muitas vezes caótico se concentram a maior densidade de decisões na prática médica, muitas delas vitais. Este artigo irá utilizar-se de casos clínicos ilustrativos para descrever primeiramente o modelo clássico de raciocínio clínico, bem como salientar outros modelos que surgem em função das peculiaridades da atuação em emergência, com o objetivo de auxiliar no desenvolvimento de autocrítica para o processo diagnóstico, buscando a redução de erros evitáveis.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Clinical reasoning is the exercise of judging with uncertainty in the care of the patient. No medical environment is as unpredictable as to the emergency room, and the clinical reasoning is often hampered by several factors, such as the need for rapid decision-making, work overload, poorly trained staff, incomplete clinical data, frequent interruptions and patient’s poor collaboration. However, this environment often chaotic, concentrates the bulk density of decisions on medical practice, many of them vital. This article will use illustrative cases to describe the classic model of clinical reasoning, as well as other models that arise from the peculiarities of the emergency practice, in order to help developing self-assessment in the diagnostic process, seeking the reduction of avoidable errors.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/279</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p339-346</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 339-346</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 339-346</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 339-346</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/279/280</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/280</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:48Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">SCIENTIFIC BIBLIOGRAPHIC PRODUCTIVITY AT FFCLRP-USP (UNDERGRADUATE COURSES AND GRADUATE PROGRAMS): AN APPLICATION OF THE h-INDEX</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">PRODUÇÃO CIENTÍFICA NA FACULDADE DE FILOSOFIA, CIÊNCIAS E LETRAS DE RIBEIRÃO PRETO - USP: APLICAÇÃO DO ÍNDICE DE HIRSCH</dc:title>
          <dc:creator>Herculano, Rondinelli D.</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Nelson Torro</dc:creator>
          <dc:creator>Terçariol, César A. S.</dc:creator>
          <dc:creator>Norberto, Ana Maria Q.</dc:creator>
          <dc:creator>Graeff, Carlos F.O.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Indicadores Bibliométricos. Ciência da Informação. Indicadores de Produção Científica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bibliometric Indicators. Information Science. Scientific Publication Indicators.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">&#160;In this work, an analysis of scientific bibliographic productivity was made using the Faculdade de Filosofia, Ciências e Letras de Ribeirão Preto, Universidade de São Paulo (FFCLRPUSP) as example. It is a special Institution in the Brazilian University system which encompasses four important areas of knowledge (fields of concentration) in natural, biological, humanities, and social areas. It is composed by four departments which offer altogether eight undergraduate courses: 1) Psychology, 2) Pedagogy, 3) Chemistry, 4) Biology, 5) Medical Physics, 6) Biomedical Informatics, 7) Sciences of Information and Documentation and 8) Mathematics Applied to Business and six graduate programs leading to M.S. and Ph.D. degrees. Moreover, when analyzing the different courses of FFCLRP, they represent typical academic organization in Brazil and Latin America and could be taken as a model for analyzing other Brazilian research institutions. This analysis was made using: 1) the total number of papers (indexed in Curriculum Lattes database), 2) the number of papers indexed by Thomson ISI Web of Science database, and 3) the Hirsch (h -index). Bibliometric evaluations of undergraduate courses showed a better performance of the courses of Chemistry (P &amp;lt; 0.05), Biology (P &amp;lt; 0.05) and Medical Physics (P &amp;lt; 0.05) when compared to the Pedagogy, Sciences of Information and Documentation (P &amp;lt; 0.05) and Psychology (P &amp;lt; 0.05). We also analyzed the scientific output of the six graduate programs of FFCLRP-USP: 1) Chemistry, 2) Physics Applied to Medicine and Biology, 3) Entomology, 4) Compared Biology, 5) Psychology, 6) Psychobiology. The graduate programs in Psychobiology, Chemistry, Physics Applied to Medicine and Biology, Compared Biology, and Entomology presented very similar results, concerning the assessment of the three indexes. The graduate program in Psychology presented a lower h -index (P &amp;lt; 0.05) and had fewer papers indexed by the ISI (P &amp;lt; 0.05) when compared to the other graduate programs. The worse performance of the psychology program, pedagogy, sciences of information and documentation, psychology courses may be associated to the limited coverage of ISI database and some particular characteristics of this field of concentration.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo do presente trabalho foi analisar/quantificar a produtividade cientifica dos docentes pertencentes à Faculdade de Filosofia, Ciências e Letras de Ribeirão Preto, Universidade de São Paulo (FFCLRP-USP) vinculados aos oito cursos de graduação e seis programas de pós-graduação.&#160; Métodos:&#160;Os índices analisados para cada professor foram: 1) número total de artigos (na plataforma Lattes), 2) número de artigos indexados pela Thomson ISI Web of Science, e 3) o índice-h.&#160; Aplicamos os testes ANOVA, Kruskall-Wallis e o Post Hoc (Bonferrroni) para identificar possíveis diferenças entre os cursos de graduação e os programas de pósgraduação.&#160;Resultados&#160;:&#160; A análise dos oitos cursos de graduação da FFCLRP-USP mostrou que os cursos de Biologia, Química e Física-Médica (FM) apresentaram números elevados para os índices analisados. Entretanto, os cursos de Psicologia, Pedagogia, Matemática Aplicada a Negócios (MAN), Informática Biomédica (IBM) e Ciência da Informação e Documentação (CID) apresentaram médias mais baixas do índice -h&#160; (P &amp;lt; 0,05) e tiveram poucos artigos indexados pelo ISI (P &amp;lt; 0,05) comparado aos outros cursos. Em relação aos programas de pós-graduação, os programas de pós-graduação em Psicobiologia, Química, Física Aplicada à Medicina e Biologia (FAMB), Biologia Comparada, e Entomologia apresentaram resultados muito similares (P &amp;lt; 0,05), em relação à avaliação dos três índices diferentemente do programa de pós-graduação em Psicologia (P &amp;lt; 0,05).&#160;Conclusão:&#160;&#160;os desempenhos ruins do programa de pós-graduação em Psicologia e dos cursos de graduação em Psicologia, Pedagogia, MAN, IBM e CID podem ser associados às características do campo da concentração e da cobertura limitada do banco de dados ISI. Finalmente, estes resultados indicam que o índice -h&#160; é muito sensível ao campo de concentração e não deve ser usado como o único fator de avaliação da produção científica de pesquisa de um indivíduo.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/280</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p347-354</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 347-354</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 347-354</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 347-354</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/280/281</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/281</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:47Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTI</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">RESUMOS DE DISSERTAÇÕES DE MESTRADO E TESES DE DOUTORADO APRESENTADAS NA FACULDADE DE MEDICINA DE RIBEIRÃO PRETO - USP DE ABRIL A JUNHO DE 2008</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/281</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i3p355-428</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 3 (2008); 355-428</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 3 (2008); 355-428</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 3 (2008); 355-428</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/281/282</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/284</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:46Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.+Fund.+Cir.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Apresentação</dc:title>
          <dc:creator>Rocha, José Ribeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Romano, Lucas Gabriel Maltoni</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/284</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i4p428</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 4 (2008); 428-428</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 4 (2008); 428-428</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 4 (2008); 428-428</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/284/285</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/285</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:44Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">ACUTE ABDOMEN</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">ABDÔMEN AGUDO</dc:title>
          <dc:creator>Feres, Omar</dc:creator>
          <dc:creator>Parra, Rogério Serafim</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Abdome Agudo.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Abdomen</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acute.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The acute abdomen is one of the major and most frequently occurring syndromes in clinical practice and, since it can be caused by various different diseases, it demands an urgent diagnosis and treatment. The present text expatiates upon the different etiopathogeneses of this syndrome as well as upon its bases, which are crucial for the diagnosis and treatment of an acute abdomen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O abdome agudo configura um quadro clínico de dor dos mais importantes e freqüentes na prática clínica. Pela sua gravidade necessita de condutas diagnósticas e terapeuticas urgentes. Pode ser decorrente de inúmeras doenças. O texto discorre sobre diferentes etiopatogenias e as bases do quadro clínico, essenciais para o diagnóstico e tratamento.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/285</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i4p430-436</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 4 (2008); 430-436</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 4 (2008); 430-436</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 4 (2008); 430-436</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/285/286</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/286</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:44Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">CIRCULATORY SHOCK</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">CHOQUE CIRCULATÓRIO</dc:title>
          <dc:creator>Andrade Vicente, Walter Villela</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Alfredo</dc:creator>
          <dc:creator>Silva Júnior, Jairo Rosa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Choque. Choque/Diagnóstico. Choque Circulatório.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Shock. Shock/diagnosis. Circulatory Shock.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Practical physiological aspects of both the cardiovascular and the circulatory system, which help to give an insight into the hemodynamic abnormalities that underlie the different symptoms of circulatory shock, are presented. Furthermore, basic therapeutic methods for the treatment of circulatory shocks are discussed.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">São apresentados os aspectos práticos da fisiologia cardiovascular e do sistema circulatório para a compreensão das anormalidades hemodinâmicas nos diferentes quadros de choque circulatório. Também são apresentados os métodos terapêuticos básicos para o choque circulatório.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/286</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i4p437-448</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 4 (2008); 437-448</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 4 (2008); 437-448</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 4 (2008); 437-448</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/286/287</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/287</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:43Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">CHOLECYSTECTOMY: TECHNICAL ASPECTS AND INDICATIONS FOR THE TREATMENT OF BILIARY CALCULI AND NEOPLASMS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">COLECISTECTOMIA: ASPECTOS TÉCNICOS E INDICAÇÕES PARA O TRATAMENTO DA LITÍASE BILIAR E DAS NEOPLASIAS</dc:title>
          <dc:creator>Santos, José Sebastião</dc:creator>
          <dc:creator>Sankarankutty, Ajith Kumar</dc:creator>
          <dc:creator>Salgado Júnior, Wilson</dc:creator>
          <dc:creator>kemp, Rafael</dc:creator>
          <dc:creator>Módena, José Luís Pimenta</dc:creator>
          <dc:creator>Elias Júnior, Jorge</dc:creator>
          <dc:creator>Silva Júnior, Orlando Castro e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Colecistectomia. Litíase. Doenças Biliares. Colelitíase. Colecistite Aguda. Coledocolitíase. Pancreatite. Doença Aguda. Neoplasias da Vesícula Biliar.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cholecystectomy. Lithiasis. Biliary Tract Diseases. Cholelithiasis. Cholecystitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acute. Choledocholithiasis. Pancreatitis. Acute Disease. Gallbladder Neoplasms.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The surgical removal of the gallbladder has been practiced for more than a century and in the last 25 years has undergone fundamental changes in its technique, specially regarding access as well as the exploration of the biliary tree. The most frequent indications for cholecystectomy are gallbladder stones with its complications (acute cholecystitis, choledocolithiasis, cholangitis, acute biliary pancreatitis) and neoplasia of the gallbladder. Initially, cholecystectomies for the treatment of gallbladder stones, were performed through laparotomies. By the end of the 20th century, these surgeries were being performed through progressively smaller incisions, such as minilaparotomy and was soon followed by videolaparoscopy, which is now considered the gold standard. More recently, this procedure is being carried out, although still in the experimental stage, through a transgastric or transvaginal access. The benefits of the videolaparoscopic access is incontestable, but its use requires caution and training in order to minimize the incidence of traumatic lesions of the biliary tree or other structures.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A remoção cirúrgica da vesícula biliar é uma operação realizada há mais de um século e nos últimos 25 anos foi objeto de inovação nos seus fundamentos técnicos, especialmente, em relação ao acesso e a exploração da via biliar principal. As indicações mais freqüentes de colecistectomia são a litíase biliar e suas complicações (colecistite aguda, coledocolitíase, colangite , pancreatite aguda biliar) e o câncer da vesícula biliar. Inicialmente, as colecistectomias para tratamento da litíase biliar eram realizadas por meio de laparotomia. No fim do século vinte, a colecistectomia passou a ser feita por meio de acessos menores como a minilaparotomia e em seguida pela videolaparoscopia, que é o acesso considerado como padrão na atualidade. Mais recentemente, a colecistectomia tem sido realizada, em caráter experimental ou excepcional, por meio do acesso transgástrico e transvaginal. Os benefícios do acesso videolaparoscópico são incontestáveis, mas o emprego desse acesso requer cautela e capacitação para minimizar a incidência de lesões traumáticas da via biliar e de outras estruturas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/287</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i4p449-464</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 4 (2008); 449-464</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 4 (2008); 449-464</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 4 (2008); 449-464</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/287/288</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/288</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:41Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">CARE AND COMPLICATIONS POST-SURGICAL</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">CUIDADOS E COMPLICAÇÕES PÓS-OPERATÓRIAS</dc:title>
          <dc:creator>Stracieri, Luís Donizeti da Silva</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Período Pós-Operatório. Complicações Pós-Operatórias. Cuidados Pós-Operatórios.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postoperative Period. Postoperative Complications. Postoperative Care.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This study highlights the most important measures, concerning clinical conditions and post-anaesthetic recovery, which should be taken during the post-surgical period. The main factors within this context, including pain, possible infections, respiratory and cardiovascular complications, and other specific complications, are discussed.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O trabalho destaca os principais cuidados no período pós-operatório quanto às condições clínicas e recuperação anestésica. Apresenta os principais fatores que envolvem a dor, a infecção e as complicações respiratórias e cardiovasculares e outras complicações específicas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/288</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i4p465-468</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 4 (2008); 465-468</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 4 (2008); 465-468</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 4 (2008); 465-468</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/288/289</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/289</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:41Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">POSTOPERATIVE RESPIRATORY COMPLICATIONS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">COMPLICAÇÕES RESPIRATÓRIAS NO PÓS-OPERATÓRIO</dc:title>
          <dc:creator>Rodrigues, Alfredo José</dc:creator>
          <dc:creator>Évora, Paulo R. Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Vicente, Walter Villela de A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Complicações Pós-operatórias. Tromboembolismo. Atelectasia. Pneumonia. Insuficiência Respiratória.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postoperative Complications. Thromboembolism. Atelectasis. Pneumonia. Respiratory Insufficiency.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Complications related to respiratory system are not uncommon after major surgeries and increase morbidity and mortality. Among the most frequent are atelectasis, pneumonia, respiratory failure and pulmonary thromboembolism. In this article we revised in brief the general aspects of pathophysiology, clinical presentation, diagnosis and clinical management of these conditions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As complicações relacionadas ao sistema respiratórias não são incomuns no pósoperatório de operações de maior porte e aumentam a morbidade e mortalidade. Entre as mais freqüentes estão a atelectasia, a pneumonia, o tromboembolismo pulmonar e a falência respiratória. No presente artigo são revisados resumidamente os aspectos gerais da fisiopatologia, a apresentação clínica, o diagnóstico e o manuseio clínico dessas entidades.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/289</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i4p469-476</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 4 (2008); 469-476</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 4 (2008); 469-476</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 4 (2008); 469-476</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/289/290</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/290</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">POSTOPERATIVE VENOUS THROMBOSIS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">TROMBOSE VENOSA PÓS-OPERATÓRIA</dc:title>
          <dc:creator>Piccinato, Carlos Eli</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Trombose Venosa. Período Pós-Operatório.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Venous Thrombosis. Postoperative Period.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The thromboembolic phenomena deep venous thrombosis and superficial venous thrombosis are caused by formation of a thrombus in the respective venous system. Here, the etiopathogenesis, the potential clinical as well as laboratory diagnostics and the possible prophylaxis in order to avoid these thromboembolic events are discussed.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A trombose venosa profunda ou superficial é a formação de trombos no sistema venoso e faz parte dos fenômenos trombo-embólicos. Neste texto são discutidos a etiopatogenia, o diagnóstico clínico e laboratorial, a profilaxia da trombose venosa no paciente cirúrgico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/290</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i4p477-486</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 4 (2008); 477-486</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 4 (2008); 477-486</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 4 (2008); 477-486</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/290/291</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/291</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">SURGICAL INFECTIONS THE SURGERY OF INFECTIONS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">INFECÇÃO EM CIRURGIA E CIRURGIA DAS INFECÇÕES</dc:title>
          <dc:creator>Rocha, José Joaquim Ribeiro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cross Infection. Surgery. Surgical Wound Infection.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecção Hospitalar. Cirurgia. Infecção da Ferida Operatória.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Infections occurring during hospitalisation and post-surgical infections are related to a combination of various factors, which are discussed in the present text. Prophylactic and pathogenic aspects, as well as the possibilities to surgically treat already established infections are presented.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A infecção hospitalar e a infecção pós-operatória estão relacionadas por uma combinação de fatores aqui discutidos. São apresentados aspectos da profilaxia, dos principais agentes patogênicos e a opção de cirurgia para o tratamento da infecção estabelecida.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/291</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i4p487-490</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 4 (2008); 487-490</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 4 (2008); 487-490</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 4 (2008); 487-490</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/291/292</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:19:59Z" completeListSize="1467" cursor="100">f8b3111c5a6cd9c7c85bde7ae883cbe2</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
