<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:52Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/181681</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Construção e validação de folheto para cuidadores de idosos sobre prevenção da COVID-19</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Construction and validation of leaflets for caregivers of the elderly on COVID-19 prevention</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Flávia de</dc:creator>
          <dc:creator>Guimarâes, Hemelly Nogueira</dc:creator>
          <dc:creator>Cezar, Greyce Hellen Rabelo</dc:creator>
          <dc:creator>Machado , Rayssa Nogueira Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Menezes , Aline Carrilho</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Diego Dias de</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade , Silmara Nunes</dc:creator>
          <dc:creator>Trevisan, Danilo Donizetti</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Coronavirus infections</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Caregivers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Elderly</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Educational and dissemination materials</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Validation studies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecções por coronavírus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidadores</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Materiais educativos e de divulgação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos de validação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background: As a care tool for the elderly population, caregivers must have knowledge about the prevention of COVID-19 to minimize the transmission of SARS-CoV-2. Objective: Describe the process of construction and validation of educational leaflet content for caregivers of the elderly on covid-19 prevention measures. Methods: Methodological study developed in three stages. The first stage corresponds to the literature review; the second involved the construction of the brochure and the last stage was content validation by a committee of twenty-three experts who judged the objectives, structure/presentation and relevance of the brochure from a validated 3-point Likert scale. Items with positive opinions by more than 80.0% were considered adequate. Results: The leaflet was prepared containing six pages, with information on the new coronavirus, forms of transmission, signs and symptoms, protection of the disease, alteration of the routine of daily care, the importance of hand hygiene, surfaces and food; correct use of mask; care for the caregiver or family member; emotional health and how to proceed in case of suspicion of COVID-19. Only one evaluation round was required; the content validity index was 1.0 and the agreement between judges was statistically significant in all domains of the scale (p&amp;lt;0.006). Conclusion: This study provides an educational leaflet with validated content, configuring a capable component to improve the knowledge of caregivers about prevention measures against COVID-19 in the elderly.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Fundamentos: Como ferramenta de cuidado da população idosa, é importante que cuidadores tenham conhecimento sobre a prevenção da COVID-19 a fim de minimizar a transmissão do SARS-CoV-2. Objetivo: Descrever o processo de construção e validação de conteúdo de folheto educativo para cuidadores de idosos sobre medidas de prevenção da COVID-19. Métodos: Estudo metodológico desenvolvido em três etapas. A primeira etapa corresponde à revisão de literatura; a segunda envolveu a construção do folheto e a última etapa a validação de conteúdo por um comitê de 23 especialistas que julgaram os objetivos, estrutura/apresentação e relevância do folheto a partir de uma escala validada tipo Likert de 3 pontos. Itens com opiniões positivas por mais de 80,0% foram considerados adequados. Resultados: O folheto foi elaborado contendo seis páginas, com informações sobre o novo coronavírus, formas de transmissão, sinais e sintomas, proteção da doença, alteração da rotina dos cuidados diários, importância da higienização das mãos, superfícies e alimentos; uso correto de máscara; cuidados específicos ao cuidador ou familiar; saúde emocional e como proceder em caso de suspeita da COVID-19. Apenas uma rodada de avaliação foi necessária; o índice de validade de conteúdo foi de 1,0 e a concordância entre juízes foi estatisticamente significante em todos os domínios da escala (p &amp;lt;0,006). Conclusão: Este estudo disponibiliza um folheto educativo com conteúdo validado, configurando-se um componente passível para aprimorar o conhecimento de cuidadores a respeito das medidas de prevenção contra a COVID-19 em idosos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181681</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.181681</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-181681</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-181681</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-181681</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181681/180439</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181681/180438</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Flávia de Oliveira, Hemelly Nogueira Guimarâes, Greyce Hellen Rabelo Cezar, Rayssa Nogueira Rodrigues Machado , Aline Carrilho Menezes , Diego Dias de Araújo, Silmara Nunes Andrade , Danilo Donizetti Trevisan</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/181704</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O Sistema de Saúde japonês e seus mecanismos de enfrentamento à COVID-19</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The Japanese Health System and its coping mechanisms against COVID-19</dc:title>
          <dc:creator>Bezerra, Lucas Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Silveira, Maria Mariana Barros Melo da</dc:creator>
          <dc:creator>Cabral, Joao Victor Batista</dc:creator>
          <dc:creator>Pitta, Maira Galdino da Rocha</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, Cesar Augusto Souza de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Japão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Coronavírus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistemas de saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">COVID-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">SARS-CoV2</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Japan</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Coronavirus infections</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health systems</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">COVID-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">SARS-CoV2</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: apesar de ser o país de maior média de idade no mundo, o Japão tem se destacado no combate à pandemia da COVID-19 (do inglês Coronavirus Disease 2019) ao apresentar reduzidas taxas de contaminação pelo vírus e de mortalidade. Objetivo: discutir acerca das estratégias em saúde adotadas pelo Japão diante da pandemia da doença da COVID-19, bem como avaliar os dados sobre contaminação e mortalidade japoneses em comparação com os outros quatro países com maior média de idade do mundo (Itália, Alemanha, Portugal e Espanha) e o Brasil. Metodologia: para avaliação das estratégias em saúde japonesas foi realizada busca nas bases de dados: PubMed, Cochrane e Scielo, utilizando-se combinação dos termos “Japão”, “covid”, “coronavirus” e “sistemas de saúde”, nos idiomas Inglês, Espanhol e Português. Os dados de infecção da COVID-19 foram extraídos do site Our World in Data, correspondendo ao período de 25 de janeiro de 2020 a 30 de julho de 2020. Resultados: dentre as medidas adotadas pelo país no enfrentamento à pandemia, destacam-se o diagnóstico e resposta precoces à infecção, o rastreamento de contatos, o diagnóstico precoce e disponibilidade de cuidados intensivos para pacientes graves e estímulo a medidas comportamentais de distanciamento. Dentre os países analisados, o Japão apresenta as menores taxas de contaminação e mortalidade em termos absolutos pela COVID-19. Conclusões: medidas de distanciamento social, diagnóstico e tratamento precoces parecem ter contribuído para o sucesso no combate à COVID-19 no Japão. No período estudado, em milhão de habitantes, o Japão teve 6,13 casos de Covid, enquanto o Brasil apresentou 218,26 casos. Já no número de mortes confirmadas pela doença, o primeiro teve uma taxa de 0,23 enquanto o segundo de 5,16 casos por milhão de habitantes. É possível, a partir do conhecimento dessas medidas, buscar mecanismos semelhantes ao traçar políticas de saúde no enfrentamento de pandemias em outros países.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: despite being the country with the highest average age globally, Japan has stood out in the fight against the COVID-19 (Coronavirus Disease 2019) pandemic by presenting low contamination rates by the virus and mortality. Objective: we aim to discuss the health strategies adopted by Japan in the face of the COVID-19 disease pandemic, as well as to evaluate data on Japanese contamination and mortality compared to the other four countries with the highest average age in the world (Italy, Germany, Portugal and Spain) and Brazil. Methodology: the search was carried out to evaluate Japanese health strategies by using the following databases: PubMed, Cochrane, and Scielo using a combination of the terms "Japan", "covid", "coronavirus" and "health systems" in English, Spanish and Portuguese. The COVID-19 infection data was extracted from the Our World in Data website, from January 25, 2020, to July 30, 2020. Results: Among the measures adopted by the country to face the pandemic, the early diagnosis and response to infection, contact tracing, early diagnosis and availability of intensive care for critically ill patients, and encouraging behavioral distancing measures stand out. Among the countries analyzed, Japan has the lowest rates of contamination and mortality in absolute terms by COVID-19. Conclusions: social distancing measures, early diagnosis, and treatment seem to have contributed to the success in combating COVID-19 in Japan. In the studied period, in a million inhabitants, Japan had 6.13 cases of covid while Brazil had 218.26 cases. As for the number of deaths confirmed by the disease, the first had a rate of 0.23 while the second had 5.16 cases per million inhabitants. Based on the knowledge of these measures, it is possible to seek similar mechanisms when designing health policies to face pandemics in other countries.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181704</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.181704</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-181704</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-181704</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-181704</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181704/181543</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181704/181542</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Lucas Soares Bezerra, Maria Mariana Barros Melo da Silveira, Joao Victor Batista Cabral, Maira Galdino da Rocha Pitta, Cesar Augusto Souza de Andrade</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/181793</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">Intento de suicidio y suicidio en Brasil: análisis epidemiológico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Suicide attempt and death by suicide in Brazil: an epidemiological analysis</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tentativa de suicídio e suicídio no Brasil: análise epidemiológica</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Daniel Augusto da</dc:creator>
          <dc:creator>Marcolan, João Fernando</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde mental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Suicídio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tentativa de suicídio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Brasil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mental health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Suicide</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Attempt suicide</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brazil</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Descrever o perfil epidemiológico sobre tentativas e mortes por suicídio no Brasil. Método: Pesquisa retrospectiva, quantitativa, com dados obtidos em setembro de 2020 no banco de dados do Departamento de Informática do Sistema Único de Saúde do Brasil. Resultados: Aumento gradual no número de notificações de violência autoprovocada de 497,5% entre 2011 e 2018.&#160; Para tentativa de suicídio, em 2018, mulheres foram 68,9%; entre 20 e 59 anos com 65,6%; 49,4% em pessoas brancas. Quanto ao suicídio no período 2009 a 2018, 108.020 óbitos; maiores taxas no sexo masculino; dados de 2018: faixas etárias com distribuição semelhantes; maioria pessoas brancas (49,2%) e pardas (42,8%), há importantes diferenças regionais; em 2017 e 2018 maior percentual proporcional em pessoas com 8 a 11 anos de estudo, 33,1 e 35,6%. Conclusão: Aumento crescente nas taxas de tentativa de suicídio e suicídio, com especificidades por região e estado brasileiros; aumento na morte de indígenas, homens, brancos, solteiros, separados e viúvos, com mais anos de escolaridade, em todas as faixas etárias, morte em casa, método de enforcamento.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Describe the epidemiological profile of suicide attempts and deaths in Brazil. Method: Retrospective, quantitative research, data obtained in September 2020 in the database of the Department of Informatics of the Brazilian Unified Health System. Results: Gradual increase in self-harm reports by 497.5% between 2011 and 2018. In 2018, from those who attemped suicide, 68.9% were women, 65.6% were aged between 20 and 59 years; and 49.4% were white. Between 2009 and 2018, there were 108,020 deaths; higher rates among males. In data from 2018, we noted similar age groups; there were important regional differences mostly among white (49.2%) and brown (42.8%); in 2017 and 2018, we noted the highest proportional percentage in people with 8 to 11 years of study: 33.1 and 35.6%, respectively. Conclusion: Increase in suicide attempt and suicide rates, according to Brazilian regions and states. Increase in the death of indigenous people; white people; men; in those single, divorced, and widowed; with more years of schooling; from all age groups; who died at home by hanging.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181793</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.181793</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-181793</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-181793</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-181793</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181793/180444</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181793/180443</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Daniel Augusto da Silva, João Fernando Marcolan</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/181963</identifier>
        <datestamp>2022-07-04T13:51:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Limits and Potentials of Pediatric Home Care in a Ceará State municipality</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Limites e potencialidades da assistência domiciliar pediátrica em um município do estado do Ceará</dc:title>
          <dc:creator>Almeida, Marcelo Bitu de</dc:creator>
          <dc:creator>Albuquerque, Izabelle Mont’Alverne Napoleão</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Maria Adelane Monteiro da</dc:creator>
          <dc:creator>Mayorga, Fernando Daniel de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Balica, Héryca Laiz Linhares</dc:creator>
          <dc:creator>Nascimento, Ana Beatriz Oliveira do</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Home care services</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Service structure</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation of processes and results</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serviços de assistência domiciliar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estrutura dos serviços</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação de processos e resultados</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Home Care Service (HCS) is the complementary service to primary care and emergency services, replacing or complementing hospital admissions. Therefore, the aim of this study is to know the limits and potentials of pediatric home care of the Melhor em Casa (Better at home) Program in a Ceará state municipality. The choice of pediatric care was due to its specificities, in addition to the difficulty of other levels of care to provide home care to these patients. It is an evaluative research, with a qualitative approach. In order to do that, the evaluationof the triad: structure-process-result, defined by Donabedian theoretical-methodological referencial,was used. For this study, we considered data and analysis referring to the process dimension. Regarding data collection, semi-structured interviews were carried out, based on the script adapted by Oliveira Neto, with professionals who work directly with the pediatric population in the municipalities. The speeches were recorded, in addition to records in a research journal, intended for notes of non-verbal language such as gestures, postures and facial expressions. In order to process the data, the thematic analysis of the speeches proposed by Minayo was carried out, supported by the NVIVO 11 plus software. The most frequent word in the speeches was “child” (158 times), followed by “attention” (107 times), “care” (80 times), patient (76 times) and home (73 times). It can be observed that the most frequent word denotes the importance given to patient-centered care, in this case, the child. According to the discourse analysis, on categories division, Interaction with the Health Care Network (HCN) was more present (39.02%), followed by the Structure-Dependent Process category (SDP) with27.64, Work Relations (WR) with 26.02% and Professional-Dependent Processes (PDP) with 7.32%. Among the limitations faced, we can pinpoint: the network fragmentation, lack of supplies, transport and specialized professionals. As a potential, we could pinpoint: the decrease of pediatric hospitalizations, as well as the improvement of the quality of recovery at home.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O Serviço de Atenção Domiciliar (SAD) é o serviço complementar aos cuidados realizados na atenção básica e em serviços de urgência, substitutivo ou complementar à internação hospitalar. Diante disso, tem-se como objetivo do estudo, conhecer os limites e potencialidades da assistência domiciliar pediátrica do Programa Melhor em Casa, em um município do estado do Ceará. A escolha pelo público pediátrico se deu pelas suas especificidades, além da dificuldade dos outros níveis de atenção prestarem cuidados domiciliares a este público. Trata-se de uma pesquisa avaliativa, de abordagem qualitativa. Utilizou-se a avaliação da tríade estrutura-processo-resultado definida no referencial teórico-metodológico de Donabedian. Para este estudo, consideramos os dados e análises referentes à dimensão processo. No que concerne à coleta de dados, foram realizadas entrevistas semiestruturadas a partir do roteiro adaptado de Oliveira Neto com os profissionais que atuam de forma direta no atendimento ao público pediátrico no município. As falas foram registradas com a utilização de gravador, além de registro em diário de Campo, destinado a anotações de manifestações com uso de linguagem não verbal como gestos, posturas e expressões faciais. Para tratamento dos dados, foi feita a análise temática dos discursos proposta por Minayo, subsidiada pelo software N VIVO 11 plus. A palavra mais frequente nos discursos foi “criança” (158 vezes), seguida de “atenção” (107 vezes), “cuidados” (80 vezes), “paciente” (76 vezes) e “domiciliar” (73 vezes). Vê-se que a palavra mais frequente denota a importância dada ao cuidado centrado no usuário, no caso, na criança. Na divisão de categorias, de acordo com a análise do discurso, foi mais presente a Interação com a RAS (39, 02%), seguida pela categoria do Processo Estrutura-Dependentes (PED) com 27,64, Relações de Trabalho (RT) com 26,02% e Processos Profissional- Dependentes (PPD) com 7,32%. Dentre as limitações encontradas destaca-se a fragmentação da rede, falta de insumos, transporte e inexistência de algumas categorias profissionais. Como potencialidades expõe-se a minimização do número de internações pediátricas no município, como também a melhoria da qualidade de recuperação no âmbito do lar.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-07-06</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181963</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.181963</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 2 (2022); e-181963</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 2 (2022); e-181963</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 2 (2022); e-181963</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181963/184022</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181963/184021</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Marcelo Bitu de Almeida, Izabelle Mont’Alverne Napoleão Albuquerque, Maria Adelane Monteiro da Silva, Fernando Daniel de Oliveira Mayorga, Héryca Laiz Linhares Balica, Ana Beatriz Oliveira do Nascimento</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/182110</identifier>
        <datestamp>2022-07-04T13:51:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Are progress tests and final achievement coefficient predictors of passing the medical residency?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Desempenho no teste do progresso e coeficiente de rendimento final de curso são preditores de aprovação na residência médica?</dc:title>
          <dc:creator>Guaraná, Carlos Vinícius Pacheco dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Duque, Taciana Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Tereza Rebecca de Melo e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Problem-based learning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Professional performance assessment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Curriculum</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aprendizagem baseada em problemas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação de desempenho profissional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Currículo</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: O teste do progresso (TP) é uma avaliação longitudinal e com conteúdo de final de curso cujo objetivo é acompanhar o ganho de desempenho dos estudantes e auxiliar na gestão de currículo. O papel preditivo do TP nos processos seletivos ao final do curso de Medicina vem sendo estudado com grande interesse. Objetivo: Avaliar a associação do desempenho longitudinal dos estudantes de medicina no TP em um período de seis anos e do coeficiente de rendimento final no curso com a aprovação na seleção para Residência Médica (RM). Método: Estudo longitudinal desenvolvido na Faculdade Pernambucana de Saúde (FPS), onde foram acompanhadas as trajetórias de estudantes de medicina que concluíram o curso nos anos de 2018 e 2019 em relação ao desempenho no TP e coeficiente de rendimento final. Os dados foram extraídos da base de dados do registro acadêmico da FPS no sistema Lyceum. As informações sobre a realização e resultado no processo seletivo de RM foram obtidas no site da instituição organizadora. Para análise bivariada foi usado o teste Qui-quadrado de Pearson e o Teste exato de Fisher quando aplicado e foi utilizado teste T para comparação de médias. Foi considerado o nível de significância de 95%. Resultados: Foram avaliados 293 estudantes respeitando-se os critérios de inclusão/exclusão. A média de idade foi de 26,36 (±3,29) anos e com predomínio do sexo feminino (76%). Observou-se que 96 (33%) estudantes optaram por não ingressar imediatamente ao término do curso em programa de RM, e este comportamento esteve mais associado com a média de idade mais elevada no momento da conclusão do curso (p=0,02). Observou-se associação entre a média do TP e aprovação na RM (p&amp;lt;0,001), não sendo observada essa associação com o coeficiente de rendimento final (p=0,71). Conclusão: Este estudo mostrou associação entre o desempenho no TP ao longo dos seis anos do curso de Medicina e aprovação na prova de RM. Tal associação não foi identificada com o coeficiente de rendimento geral do curso. Destacamos a importância de atribuir motivação à realização do TP com cada vez mais destaque a sua função formativa e primordial no processo de aprendizagem.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: the Progress Test (PT) is a longitudinal, end-of-course assessment that aims to track students’ performance gains and assist in curriculum management. The predictive role of the PT in the selection processes at the end of medical school has been studied with great interest. Objective: to evaluate the association of longitudinal performance of medical students in the PT over a six-year period and the final course performance coefficient with approval in the selection for Medical Residency (MR). Method: a longitudinal study developed at Pernambuco Health College (PHC), where the trajectories of medical students who completed the course in 2018 and 2019 were followed in relation to performance in the PT and final income coefficient. The data were extracted from the PHC academic record database in the Lyceum system. Information about the performance and result in the MR selectionprocess was obtained from the website of the organizing institution. For bivariate analysis Pearson’s chi-square test and Fisher’s exact test were used when applied, and T test was used to compare means. A significance level of 95% was considered. Results: 293 students were evaluated according to the inclusion/exclusion criteria. The mean agewas 26.36 (±3.29) years, with a predominance of females (76%). It was observed that 96 (33%) students chose not to enter immediately after finishing the course in an MR program, and this behavior was more associated with the higher mean age at the time of course completion (P = 0.02). An association was observed between average PT and passing in MR (p&amp;lt;0.001), and no such association was observed with the final yield coefficient (p=0.71).Conclusion: this study showed an association between performance in the PT over the six years of medical school and passing the MR test. Such association was not identified with the overall course performance coefficient. We emphasize the importance of motivating the performance of the PT with increasing emphasis on its formative and primordial function in the learning process.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-07-06</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182110</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.182110</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 2 (2022); e-182110</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 2 (2022); e-182110</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 2 (2022); e-182110</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182110/184024</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182110/184023</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Carlos Vinícius Pacheco dos Santos Guaraná, Dra Taciana Barbosa, Dra Tereza Rebecca</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/182214</identifier>
        <datestamp>2021-11-26T15:31:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Teacher Development for emergency remote teaching and online learning: The Unicamp case study</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento docente para educação remota emergencial: relato da Unicamp</dc:title>
          <dc:creator>Amaral, Eliana</dc:creator>
          <dc:creator>Polydoro, Soely A. J.</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Marco Antonio A. G.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Docência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ensino online</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Formação profissional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tecnologia da informação e comunicação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Higher education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Teaching</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Remote teaching</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Professional development</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Information technologies resources</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This paper presents and discusses the institutional actions of the University ofCampinas (Unicamp) related to the undergraduate education in response to theCovid-19 pandemic and previous efforts to improve courses and the professionaldevelopment of its faculty. We present the activities of two sections associated to theUndergraduate Dean&amp;amp;#39;s Office, the Support Space for Teaching and Learning (EA2)and the Educational Technology Division (GGTE). First, we provide an initial reporton the ongoing programs with emphasis on the discussion of Unicamp&amp;amp;#39;s response tothe extraordinary conditions resulting from the Covid-19 pandemic. The internal andexternal regulation adjustments, from regulatory entities of higher education in thestate of São Paulo, are highlighted, as well as we present the training activities andsupport programs facing the challenges of the Emergency Remote Education (ERE)adopted by the Unicamp. Additionally, a brief analysis of the remote work performedby the teacher in the Covid-19 pandemic period is presented from two surveyscarried out internally, by different agencies. This experience resulted in a hugelearning experience for Unicamp, which showed agility in decision-making and theexecution of actions that mitigated the negative impacts on teaching and learning.Besides the proper functioning of its support structures, there was also a strongengagement of its teachers, employees and students in the continuation ofUnicamp&amp;amp;#39;s activities in the remote approach by means of the use of digital resources.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O artigo discorre sobre as ações institucionais da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) em relação ao ensino de Graduação em resposta à pandemia e aos esforços anteriores de aprimoramento dos cursos e ao desenvolvimento profissional de seu corpo docente. São apresentados os programas e ações de dois órgãos vinculados à Pró-Reitoria de Graduação, o Espaço de Apoio ao Ensino e Aprendizagem (EA2) e o Grupo Gestor de Tecnologias Educacionais (GGTE). Há um relato inicial sobre os programas em andamento e destaque para a discussão da resposta da Unicamp às condições extraordinárias decorrentes da pandemia Covid-19. São destacados os ajustes normativos internos e de órgãos de regulação da educação superior no estado de São Paulo, as atividades formativas e os programas de apoio frente aos desafios do ERE adotado pela Instituição. Adicionalmente, um retrato do trabalho remoto docente no período da pandemia é apresentado a partir de dois levantamentos realizados internamente, por órgãos distintos. Essa experiência resultou em um enorme aprendizado para a Unicamp, que mostrou rapidez na tomada de decisões e na execução de ações que mitigassem os impactos negativos no ensino e aprendizagem. Além do adequado funcionamento de suas estruturas de apoio, verificou-se também um forte engajamento de seus docentes, colaboradores e estudantes no prosseguimento das atividades da Unicamp no formato remoto por meio do uso de recursos digitais.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-08-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182214</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.182214</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-182214</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-182214</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-182214</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182214/175203</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Eliana Amaral, Soely A. J. Polydoro, Marco Antonio A. G. Carvalho</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/182626</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Perineal trauma as an existential change: a qualitative study with women experiencing humanized birth</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Trauma perineal como mudança existencial: um estudo qualitativo com mulheres vivenciando o parto humanizado</dc:title>
          <dc:creator>Vivancos, Raquel</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Aline</dc:creator>
          <dc:creator>Mamede, Fabiana</dc:creator>
          <dc:creator>Marcolin, Alessandra</dc:creator>
          <dc:creator>Valério, Pedro Henrique Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Brito, Luiz Gustavo Oliveira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Parto humanizado</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Complicações do trabalho de parto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pesquisa qualitativa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obstetrícia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Humanized birth</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Perineal trauma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Phenomenology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Midwife</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To investigate how women experienced perineal trauma during a humanized birth. Methods: A qualitative study with 22 postpartum women was performed from January to December 2018. The Husserlian phenomenology was used as theoretical framework using individual, in-depth interviews that were audio-taped and transcribed verbatim. Results: Twenty-four categories emerged from women´s reports. During the prenatal phase, we found lack of information regarding perineal trauma, the alterity as a facilitating process to incentive women towards vaginal delivery and the perception of the beginning of an existential transition. During labor, it was noticed trust and attachment with the health professional giving physical and emotional support, the fear of the unknown linking to insecurity, the need for internal surrender to the process, empowerment as a result of trust and commitment, to give herself to the moment and no concerns with intrapartum injury but at the same time, having the possibility to share a decision-making process of suturing(or not). The postpartum period has shown the completion of the existential transition, the body as a place of estrangement, the loosening of some ties, but the construction of new networks of personal support to overcome postpartum. Conclusions: Most of women after humanized birth perceived perineal trauma as an existential transition that was initiated during antenatal period.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivos: Investigar como as mulheres experienciaram o trauma perineal durante um parto humanizado. Métodos: Um estudo qualitativo com 22 mulheres pós-parto foi realizado de janeiro a dezembro 2018. A fenomenologia Husserliana foi usada como referencial teórico usando entrevistas individuais que foram audiogravadas e transcritas verbatim. Resultados: Vinte e quatro categorias emergiram durante os relatos. Durante o período pré-natal, a falta de informação sobre o trauma perineal, a alteridade como processo facilitador para incentivar as mulheres em direção ao parto vaginal e a percepção do começo de uma transição existencial. Durante o parto, a confiança e ligação com o(a) profissional de saúde com suporte físico e emocional, o medo do desconhecido e a insegurança, a necessidade de se entregar ao processo, o empoderamento como resultado de confiança e comprometimento, e o processo de tomada de decisão compartilhada da sutura (ou não). O período pós-parto mostra a completude da transição existencial, o corpo como local de estranhamento, o afrouxamento de alguns laços, mas a construção de novas redes de suporte pessoal para superar esse período. Conclusão: A maior parte das mulheres depois do parto humanizado percebe o trauma perineal como uma transição existencial que fora iniciada durante o período antenatal.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182626</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.182626</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-182626</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-182626</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-182626</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182626/180440</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Raquel Vivancos, Aline Almeida, Fabiana Mamede, Alessandra Marcolin, Pedro Henrique Martins Valério, Luiz Gustavo Oliveira Brito</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/182899</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Cardiovascular risk factors in employees of a Alagoas industry</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fatores de risco cardiovascular em funcionários de uma indústria de Alagoas</dc:title>
          <dc:creator>Macena, Mateus de Lima</dc:creator>
          <dc:creator>Silva Júnior, André Eduardo da</dc:creator>
          <dc:creator>Wanderley, Thiago Marques</dc:creator>
          <dc:creator>Padilha, Bruna Merten</dc:creator>
          <dc:creator>Brandão, Thaysa Barbosa Cavalcante</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Risco cardiovascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde do Trabalhador</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de risco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cardiovascular risk</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk factors</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: As doenças cardiovasculares tornaram-se um grave problema de saúde pública no Brasil e compreendem uma das causas de afastamento do trabalho. Entretanto, sua ocorrência pode ser evitada se houver a identificação precoce de fatores de risco cardiovascular. Objetivo: Investigar a frequência de fatores de risco cardiovascular em funcionários de uma indústria de Alagoas e averiguar diferenças em sua ocorrência entre os setores de trabalho. Métodos: Trata-se de um estudo transversal analítico, realizado em fevereiro de 2019, com funcionários do setor administrativo e do setor operacional de uma indústria alagoana. Foram coletados dados sociodemográficos, antropométricos, clínicos e de estilo de vida. Consideraram-se como fatores de risco cardiovascular: pressão arterial alterada, indicadores antropométricos de risco cardiovascular, tabagismo, etilismo, sedentarismo e antecedentes pessoais ou familiares de doenças crônicas. A análise estatística foi realizada com auxílio do pacote estatístico R, usando o pacote Rcmdr. Para averiguar possíveis diferenças entre os fatores de risco em funcionários do setor administrativo e do setor operacional, realizou-se o teste t para amostras independentes, quando variáveis contínuas, e o teste do qui-quadrado de Pearson, quando categóricas, adotando-se nível de significância de 5%. Resultados: Foram avaliados 56 funcionários, com média de idade de 33 ± 8,5 anos. Destes, 80,4% eram do sexo masculino, 62,5% estavam com excesso de peso, 58,9% consumiam álcool, 53,6% realizavam alguma atividade física e 51,8% apresentavam antecedentes familiares cardiovasculares. Não houve diferença quanto à ocorrência desses fatores entre os setores de trabalho. Conclusão: Os fatores de risco cardiovascular mais frequentes foram excesso de peso, consumo de álcool e presença de antecedentes familiares, não tendo sido identificada diferença entre os trabalhadores do serviço operacional e administrativo. No entanto, a presença desses fatores é preocupante, principalmente por se tratar de amostra relativamente jovem.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Cardiovascular diseases are a serious public health problem in Brazil and comprise one of the causes of absence from work. However, its occurrence can be avoided if there is an early identification of cardiovascular risk factors. Objective: To investigate the frequency of cardiovascular risk factors in employees of an industry in Alagoas and to investigate differences in their occurrence between the sectors of work. Methods: This is an analytical cross-sectional, carried out in February 2019, with employees from the administrative sector and the operational sector of an industry in Alagoas. Sociodemographic, anthropometric, clinical and lifestyle data were collected. Altered blood pressure, anthropometric indicators of cardiovascular risk, smoking, alcohol consumption, physical inactivity and personal or family history of chronic diseases were considered as cardiovascular risk factors. The statistical analysis was performed with the statistical package R, using the package Rcmdr. In order to ascertain possible differences between risk factors in employees of the administrative sector and the operational sector, the t test for independent samples was performed, when continuous variables, and the Pearson chi-square test was performed, when categorical variables, adopting a level significance of 5%. Results: 56 employees were evaluated, with a mean age of 33 ± 8.5 years. Of these, 80.4% were male, 62.5% were overweight, 58.9% consumed alcohol, 53.6% performed some physical activity and 51.8% had a cardiovascular family history. There was no difference in the occurrence of these factors between the sectors of work. Conclusion: The most frequent cardiovascular risk factors were overweight, alcohol consumption and presence of family history, with no difference being identified between workers in the operational sector and the administrative sector. However, the presence of these factors is worrying, mainly because it is a relatively young sample.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182899</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.182899</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-182899</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-182899</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-182899</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182899/181503</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182899/181502</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Mateus de Lima Macena, André Eduardo da Silva Silva Júnior, Thiago Marques Wanderley, Bruna Merten Padilha, Thaysa Barbosa Cavalcante Brandão</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/182946</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Complex spastic paraplegia as a neurological phenotype in an OPA1 patient</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Paraparesia espástica complicada como fenótipo neurológico em OPA1</dc:title>
          <dc:creator>Vanni, Ana Beatriz Cardoso</dc:creator>
          <dc:creator>Pessoni, Ana Clara Pelicer</dc:creator>
          <dc:creator>Castro , Henrique Bornelli de</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro, Zumira</dc:creator>
          <dc:creator>Simão, Gustavo Novelino</dc:creator>
          <dc:creator>Lourenço, Charles Marques</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">OPA1</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença mitocondrial</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atrofia optica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paraparesia espástica complicada</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Coenzima Q10</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">OPA1</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mitochondrial disorder</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Optica atrophy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Complex spastic paraplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">CoenzymeQ10</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Autosomal dominant optic atrophy (ADOA) is one of the most common forms of inherited optic atrophies and is caused by mutations in the OPA1 gene. Patients affected by this disease usually present visual loss in the first decade of life, and may present extra-ophthalmologic manifestations over the years, configuring a syndrome called OPA1 plus or ADOA-plus. Objectives: to report the case of a patient with ADOA-plus syndrome, establishing correlations with cases described in the literature, Case report: a 30-year-old female patient was referred for evaluation of progressive optic atrophy associated with symptoms of peripheral neuropathy. At two years of age, she was diagnosed with partial visual loss during a childcare visit. She reported no other associated symptoms during childhood and adolescence. At the age of 20, she presented with difficulty walking, lower limb weakness, and poor balance. At 25, after extensive investigation, a pathological mutation in the OPA1 gene was identified through exome sequencing, confirming the diagnosis of ADOA-plus, and treatment with Coenzyme Q10 was initiated. Currently the patient reports sensory ataxia, progressive decrease in visual acuity, fasciculations and cramps in the lower limbs, dysphagia and dyspnea. Discussion: Many patients with ADOA-plus present sensorineural deafness as the most common extra-ophthalmologic symptom, in addition to parkinsonism and dementia, ataxia and ptosis. The patient reported is a case of optic atrophy associated with peripheral neuropathy, ataxia and myopathy. Due to the wide clinical variability of this disease, OPA1 mutations should be investigated in cases of progressive spastic paraparesis associated with optic atrophy, since the possibility of treatment with Coenzyme Q10.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: A atrofia óptica autossômica dominante (ADOA) é uma das formas mais comuns de atrofias ópticas hereditárias, e causada por mutações no gene OPA1. Os pacientes afetados por essa doença geralmente apresentam perda visual na primeira década de vida, podendo apresentar manifestações extraoftalmológicas no decorrer dos anos, configurando uma síndrome chamada OPA1 plus ou ADOA-plus. Objetivos: Relatar caso de paciente portadora da síndrome ADOA-plus, estabelecendo correlações com casos descritos na literatura. Relato de caso: Paciente feminino, 30 anos, foi encaminhada para avaliação de quadro de atrofia óptica progressiva associada a sintomas de neuropatia periférica. Aos dois anos, foi diagnosticada com perda visual parcial em consulta de puericultura. Não relatou outros sintomas associados durante a infância e a adolescência. Aos 20 anos, apresentou dificuldades de deambular, fraqueza em membros inferiores e falta de equilíbrio. Aos 25 anos, após extensa investigação, foi identificada, através de sequenciamento de exoma, mutação patológica no gene OPA1 confirmando o diagnóstico ADOA-plus e iniciado tratamento com Coenzima Q10. Atualmente a paciente relata ataxia sensitiva, diminuição da acuidade visual progressiva, fasciculações e câimbras em MMII, disfagia e dispneia.&#160; Discussão: Muitos pacientes com ADOA-plus apresentam surdez neurossensorial como sintoma extraoftalmológico mais comum, além de quadros de parkinsonismo e demência, ataxia e ptose. Paciente relatada constitui um caso de atrofia óptica associado à neuropatia periférica, ataxia e miopatia. Devido à ampla variabilidade clínica dessa doença, deve-se investigar mutações no OPA1 em casos de paraparesia espástica progressiva associada à atrofia óptica, visto que possibilidade de tratamento com Coenzima Q10.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182946</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.182946</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-182946</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-182946</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-182946</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182946/180447</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/182946/180446</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Ana Beatriz Cardoso Vanni, Ana Clara Pelicer Pessoni, Henrique Bornelli de Castro , Zumira Carneiro, Gustavo Novelino Simão, Charles Marques Lourenço</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/183396</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fatores associados ao perfil psicossocial de mulheres durante o pré – natal</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Factors associated with women's psychosocial profile during prenatal</dc:title>
          <dc:creator>Gomes, Franco Celso da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Aragão, Francisca Bruna Arruda</dc:creator>
          <dc:creator>Serra, Liana Linhares Lima</dc:creator>
          <dc:creator>Chein, Maria Bethânia Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Cunha, José Henrique da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Pires, Franciele Kavafara</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Fernanda Ferreira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gestante</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Perfil psicossocial</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Autoestima</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estresse</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Apoio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pregnant woman</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychosocial profile</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Self-esteem</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stress</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Support</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective:&#160;analyze the factors associated with the psychosocial profile of women during prenatal care at the University Hospital – Maternal-Child Unit of the Federal University of Maranhão – HUUFMA.&#160;Methods: a&#160;cross-sectional study conducted with 160 pregnant women without age limit assisted at the HUUFMA Obstetrics Outpatient Clinic from March to October 2017. The assessment of the psychosocial profile was measured using the Prenatal Psychosocial Profile (PPP-VP).&#160;Results:&#160;most pregnant women, about 41.25% (66) had only completed high school; aged from 15 to 35 years old, about 65.66% (105); in the last gestational trimester 46.25% (74); most of them primigravid, 60% (96); with less than six prenatal appointments performed 67.52% (108). As for the gestational trimester, there was no statistical significance with the PPP-VP constructs; concerning parity, multiparas were the ones who showed more stress, and the Tukey test showed that this group had more stress when compared to nulliparas.&#160;Conclusion:&#160;it is pertinent to infer that about the gestational trimester, there was no influence on the constructs of the psychosocial profile, but when relating parity, the opposite situation was observed, especially in multiparous women, in which the greater number of births directly reflected in the maladjusted level of stress. Greater attention is necessary to these issues for adequate prenatal care.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: analisar os fatores associados ao perfil psicossocial de mulheres durante o pré-natal no Hospital Universitário – Unidade Materno Infantil da Universidade&#160; Federal do Maranhão – HUUFMA. &#160;Métodos: estudo transversal realizado com 160 gestantes sem limite de faixa etária, atendidas no Ambulatório de Obstetrícia do HUUFMA no período de março a outubro de 2017. A avaliação do perfil psicossocial foi mensurada por meio do Prenatal Psychosocial Profile (PPP-VP).&#160; Resultados: a maioria das gestantes, cerca de 41,25% (66), possui somente o Ensino Médio completo, faixa etária de 15 a 35 anos , cerca de 65,66% (105), no último trimestre gestacional 46,25% (74), a maior parte primigesta, 60% (96), com menos de seis consultas pré-natais realizadas, 67,52% (108). Quanto ao trimestre gestacional, não houve significância estatística com os constructos do PPP-VP, relativo à paridade, as multíparas foram as que mais evidenciaram estresse e o teste de Tukey demonstrou que as multíparas tiveram mais estresse quando comparada com as nulíparas. Conclusão: é pertinente inferir que, em relação ao trimestre gestacional, não houve influência relativa aos&#160; constructos do perfil psicossocial, porém ao se relacionar paridade, a situação contrária foi observada, principalmente em multíparas, onde o maior número de partos refletia diretamente no nível desajustado do estresse, sendo assim é necessária uma maior atenção a essas questões para uma assistência pré-natal adequada.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-17</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183396</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.183396</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-183396</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-183396</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-183396</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183396/182055</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183396/182054</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Franco Celso da Silva Gomes, Francisca Bruna Arruda Aragão, Liana Linhares Lima Serra, Maria Bethânia Costa Chein, José Henrique da Silva Cunha, Franciele Kavafara Pires, Fernanda Ferreira Lopes</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/183471</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">FACTORES ASOCIADOS CON UN MAYOR RIESGO DE ULCERACIÓN DEL PIE EN PERSONAS CON DIABETES MELLITUS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Factors associated with the greatest risk of ulceration on the feet of individuals with diabetes mellitus</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fatores associados ao maior risco de ulceração nos pés de indivíduos com Diabetes mellitus</dc:title>
          <dc:creator>Zörrer, Luís Augusto Barbosa Franco</dc:creator>
          <dc:creator>Gianini, Viktor Cleto Morais</dc:creator>
          <dc:creator>Safar, Guilherme Maciel</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Marcela Maria Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Coradassi, Tatiane</dc:creator>
          <dc:creator>Esmanhotto, Bruno Bertoli</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neuropatias diabéticas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Polineuropatias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Úlcera do pé</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pé diabético</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Neuropatías Diabéticas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Polineuropatías</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Úlcera do Pie</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Pie Diabético</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetic neuropathies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Polyneuropathies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Foot ulcer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetic foot</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Diante da alta prevalência do Diabetes Mellitus, o estudo se propõe a identificar os fatores associados ao maior risco de desenvolver úlceras nos membros inferiores. Métodos: O trabalho foi exploratório-descritivo, transversal e com abordagem quantitativa. A amostra foi composta por pacientes com Diabetes acima de 18 anos de um serviço de saúde particular e um público. A coleta de dados ocorreu através de anamnese, exame físico e procura em prontuário. A análise estatística foi realizada pelo Programa SPSS 20.0. Resultados: Obteve-se 102 participantes no estudo, destes, 67,6% apresentaram critérios diagnósticos para Polineuropatia Simétrica Distal. Os fatores associados ao risco de ulceração foram: o envelhecimento, a maior duração da Diabetes, hipertensão, doença arterial periférica e a presença de sintomas típicos da Polineuropatia. Conclusão: É necessário investir na prevenção de úlceras em indivíduos com Diabetes através de educação em saúde e acompanhamento por profissionais da saúde.&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Objetivo: Dada la alta prevalencia de Diabetes Mellitus, el estudio tiene como objetivo identificar los factores asociados a un mayor riesgo de desarrollar úlceras en membros inferiores. Métodos: El trabajo fue exploratorio-descriptivo, transversal y con enfoque cuantitativo. La muestra estuvo constituída por pacientes con Diabetes mayores de 18 años de un servicio sanitario privado y uno público. La recogida de datos se realizó mediante anamnesis, exploración física y búsqueda em historias clínicas. El análisis estadístico se realizó con el programa SPSS 20.0. Resultados: se obtuvieron 102 participantes del estudio, de los cuales el 67,6% tenía critérios diagnósticos de polineuropatía simétrica distal. El grupo de edad entre 61-90 años representó el 55,8%. Del toda de la muestra, el 39% recibió pautas para el cuidado de los pies y el 27,4% se examinaron los pies. Conclusión: Es necesario invertir em la prevención de úlceras en personas con Diabetes, a través de la educación sanitaria y el seguimiento por parte de los profesionales de la salud. &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Given the high prevalence of Diabetes Mellitus, the study aims to identify the factors associated with a higher risk of developing ulcers in the lower limbs. Methods: The work was exploratory-descriptive, transversal and with a quantitative approach. The sample consisted of patients with Diabetes over 18 years of age from a private and a public health service. Data collection occurred through anamnesis, physical examination and search in medical records. Statistical analysis was perform using the SPSS 20.0 program. Results: 102 study participants were obtained, of wich 67,6% had diagnostic criteria for Distal Symmetric Polyneuropathy. Factors associated with the risk of ulceration were: aging, longer duration of diabetes, hypertension, peripheral arterial disease and the presence of typical symptoms of polyneuropathy. Conclusion: It is necessary to invest in the prevention of ulcers in individuals with Diabetes, through health education and monitoring by health professionals.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183471</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.183471</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-183471</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-183471</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-183471</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183471/181555</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183471/181554</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Luís Augusto Barbosa Franco Zörrer, Viktor Cleto Morais Gianini, Guilherme Maciel Safar, Marcela Maria Carvalho Silva, Tatiane Coradassi, Bruno Bertoli Esmanhotto</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/183650</identifier>
        <datestamp>2022-07-04T13:51:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Terminal deletion of the short arm of chromosome 6 (6P25.3P24.3): a literature review and case report of a Brazilian child</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Deleção terminal do braço curto do cromossomo 6 (6p25.3p24.3): uma revisão de literatura e relato de caso de uma criança brasileira</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Brendha Zancanela</dc:creator>
          <dc:creator>Zancanela, Luana Beltrame</dc:creator>
          <dc:creator>Argemi, Carla Touren</dc:creator>
          <dc:creator>Chiquetti, Eloá Maria dos Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rare disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rare diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Congenital abnormalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chromosome deletion</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neonatal prematurity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tetralogy of Fallot</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Genética</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças raras</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anormalidades congênitas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tetralogia de Fallo</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: As síndromes de deleção são eventos raros na prática clínica. A deleção cromossômica ocorre quando segmentos de informação genética são perdidos em um ou mais cromossomos. A ausência de alguns genes implica em fenótipos variados, cuja explicação detalhada ainda não está totalmente elucidada. Objetivo: Relatar o caso de uma criança com deleção de segmento terminal de 8,9 Mb do braço curto do cromossomo 6 (em 6p25.3p24.3) Métodos: Esse relato de caso foi aprovado pelo Comitê de Ética e Pesquisa da Instituição. Para sua elaboração, foram adicionados os dados de exames fornecidos pela família do paciente desde o pré-natal até a primeira infânciae a discussão com profissionais relacionados ao caso. Descrição do Caso: B.A.G., criança de dois anos, sexo feminino, filha única de pais não consanguíneos, sem antecedentes na família de doenças similares. Nasceu por cesárea prematura (IG 35 semanas), apresentando Síndrome de Dandy-Walker, tetralogia de Fallot, perímetro cefálico no percentil 97 e fácie sindrômica, com hipertelorismo, baixa implantação das orelhas e opacidades do cristalino bilateralmente. Conclusão: As deleções no cromossomo 6 são alterações genéticas de grande raridade. Até 2004, existiam apenas 43 casos na literatura médica, excluindo a anomalia do cromossomo 6 em anal 31. No que se refere às deleções terminais do braço curto, a do caso em questão - 6p24-pter - foram associadas o atraso no desenvolvimento, malformações cerebrais, anormalidades na câmara anterior do olho, perda auditiva, anormalidades no ouvido, micrognatia e cardiopatias 25.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Deletion syndromes are rare events in clinical practice. A chromosomal deletion occurs when segments of genetic information are missing on a particular chromosome or more. The absence of some genes implies varied phenotypes, which detailed explanation is not fully elucidated yet. Objective: Report the case of a child with a terminal segment deletion of 8,9 Mb on the short arm of chromosome 6 (in 6p25.3p24.3) Methods: This casereport was approved by the Ethics and Research Committee of the institution. For its preparation, the exam data provided by the patient’s family were added from prenatal to early childhood and the discussion with professionals related to the case. Results: B.A.G., a two-year-old female child, the only daughter of non-consanguineous parents, no family history of similar diseases. She was born by premature cesarean section (GA: 35 weeks), presenting Dandy-Walker malformation, Fallot tetralogy, head circumference in the 97th percentile, and syndromic facies, with hypertelorism, low implantation of the ears, and opacity of both lenses. Conclusion: Deletions on chromosome 6 are a very rare genetic alteration. Until 2004, there were only 43 cases in the medical literature, excluding ring chromosome 6 anomalie31. Regarding the terminal deletions of the short arm, this case specifically - 6p24pter - was associated with developmental delay, brain malformations, abnormalities in the anterior chamber of the eye, hearing loss, and abnormalities in the ear, micrognathia, and heart diseases25.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-07-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183650</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.183650</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 2 (2022); e-183650</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 2 (2022); e-183650</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 2 (2022); e-183650</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183650/183882</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Brendha Zancanela Santos, Luana Beltrame Zancanela, Carla Touren Argemi, Eloá Maria dos Santos Chiquetti</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/183676</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">Evaluación de indicadores de calidad en la gestión del centro quirúrgico de un hospital terciário</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of quality indicators in the management of an operating room at a tertiary-level hospital</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação de indicadores de qualidade na gestão do centro cirúrgico de um hospital terciário</dc:title>
          <dc:creator>Sousa, Leonardo Resende de</dc:creator>
          <dc:creator>Mazzo, Alessandra</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Ana Claudia Ferreira de</dc:creator>
          <dc:creator>Tonello, Cristiano</dc:creator>
          <dc:creator>Lourençone, Luiz Fernando Manzoni</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Operating room</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hospital administration</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality indicators</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centro cirúrgico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Administração hospitalar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Indicadores de qualidade em assistência à saúde</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Por se tratar de um setor complexo e que compreende grande parte dos custos de um hospital, o centro cirúrgico demanda uma contínua avaliação de suas atividades, com o objetivo de propiciar uma melhora da sua eficiência e da segurança dos pacientes. Uma estratégia interessante para se realizar tal avaliação é a utilização de um conjunto de indicadores de qualidade preestabelecidos, dividindo os atributos do serviço em estrutura, processos e resultados. Para que isso seja possível, é necessário que o serviço analisado possua uma fonte de dados bem estruturada, tendo o Núcleo Interno de Regulação um papel importante nesse processo. Objetivo: Este estudo teve como objetivo a análise de índices de gestão do centro cirúrgico de um hospital terciário especializado em cirurgias eletivas através da mensuração de dados referentes a indicadores de qualidade. Metodologia: Trata-se de um estudo observacional descritivo feito de forma retrospectiva em um hospital escola público do interior do estado de São Paulo. Foram mensurados 18 indicadores referentes ao período de 01/06/2019 a 31/12/2019, a partir de consultas a diferentes setores administrativos do local. Os resultados passaram por uma análise estatística descritiva ao final da coleta de dados. Resultados: Os principais resultados encontrados foram: taxa de cumprimento da agenda cirúrgica de 95,8%, taxa de cancelamento de 4,1%, taxa de ocupação de 47,9%, turnover de 23,1 minutos, tempo médio de atraso no início das cirurgias de 32,8 minutos, tempo de permanência na sala de recuperação pós-anestésica de 37,4 minutos, taxa de absenteísmo dos profissionais de 8,94% e as taxas de infecção do sítio cirúrgico, de mortalidade operatória e de acidente de trabalho foram todas 0%. Conclusões: Apesar da alta taxa de cumprimento da agenda cirúrgica, a taxa de ocupação se encontrou aquém do ideal, sugerindo que o agendamento das cirurgias pode ser melhorado. Além disso, demonstrou-se que a estratégia de “cirurgias reservas” adotada no hospital auxilia no cumprimento da meta de cirurgias programadas e no aumento da taxa de ocupação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: As a complex sector that results in a large part of the costs in a hospital, the operating room demands a continuous evaluation of its activities, with the objective of providing an improvement in its efficiency and in patient safety. An interesting strategy to carry out such an evaluation is using a set of pre-established quality indicators, by the division of the service's attributes into structure, processes and results, which can provide a broad perspective of the activities developed and facilitate decision-making by the hospital manager. In this analysis process, it is necessary that the service has a well-structured data source, where the Internal Regulation Center plays an important role. Objective: The objective of this study was to analyze, through the measurement of data related to quality indicators, the management indexes of the operating room of a tertiary-level hospital specialized in elective surgeries. Methodology: This is a descriptive observational study that was conducted retrospectively at a public teaching hospital. In this research, 18&#160;indicators, related to the period from 06/01/2019 to 12/31/2019, were measured based on consultations to different administrative sectors of the hospital. The results went through a descriptive statistical analysis at the end of data collection. Results:&#160;The main results found were as follows: the fulfillment rate of the surgical schedule was 95.8%, the cancellation rate was 4.1%, the occupancy rate was 47.9%, the turnover time was 23.1 minutes, the mean delay time in the start of surgeries was 32.8 minutes, length of stay in the post-anesthesia care unit was 37.4 minutes, the professionals' absenteeism rate was 8.94%, and the rates of surgical site infection, operative mortality and work accident were all 0%. Conclusions: Despite the high fulfillment rate of the surgical schedule, the occupancy rate was below the ideal, suggesting that scheduling of surgeries can be improved. In addition, it was shown that the “reserve surgeries” strategy adopted at the hospital helped to reach the goal of scheduled surgeries and to increase the occupancy rate.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183676</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.183676</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-183676</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-183676</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-183676</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183676/181548</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183676/181547</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Leonardo Resende de Sousa, Alessandra Mazzo, Ana Claudia Ferreira de Almeida, Cristiano Tonello, Luiz Fernando Manzoni Lourençone</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/183755</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">ESPIROMETRÍA Y OSCILOMETRÍA DE IMPULSO DURANTE LA HOSPITALIZACIÓN PARA LA EXACERBACIÓN PULMONAR AGUDA EN NIÑOS CON FIBROSIS QUÍSTICA</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Spirometry and impulse oscillometry during acute pulmonary exacerbation hospitalization in children with cystic fibrosis</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Espirometria e oscilometria de impulso durante internação por exacerbação pulmonar aguda em escolares com fibrose cística</dc:title>
          <dc:creator>Castilho, Tayná</dc:creator>
          <dc:creator>Wamosy, Renata Maba Gonçalves</dc:creator>
          <dc:creator>Schivinski, Camila Isabel Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibrose Cística</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exacerbação dos Sintomas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Testes de Função Pulmonar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mecânica Respiratória</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cystic Fibrosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Symptom Flare Up</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Respiratory Function Tests</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Respiratory Mechanics</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: avaliar o comportamento de parâmetros do sistema respiratório durante internação para antibioticoterapia intravenosa (AIV) como tratamento da exacerbação pulmonar aguda (EPA) em escolares com fibrose cística (FC). Métodos: estudo do tipo analítico observacional, before-after, realizado no Hospital Infantil Joana de Gusmão, Florianópolis – Santa Catarina. Foram incluídas crianças com diagnóstico de FC, entre seis e 15 anos, em internação para tratamento da exacerbação pulmonar aguda, no início (T1), durante (T2) e ao final (T3) da internação foi conduzida avaliação de escores específicos de EPA, dados antropométricos e realizada avaliação dos parâmetros do sistema respiratório pelo sistema de oscilometria de impulso (IOS) e espirometria. Foram obtidos, em prontuário, dados de colonização bacteriana, genótipo, gravidade da doença (Escore de Schwachman-Doershuk-ESD) e espirometria mais recente em estabilidade clínica. Aplicou-se o teste Shapiro-Wilk para análise da distribuição dos dados e os testes ANOVA de medidas repetidas, teste de Friedman, teste T pareado e Wilcoxon, com nível de significância de 5%. Resultados: participaram 16 crianças/adolescentes (68.8% meninas, 12.88±1.67anos). Houve aumento dos parâmetros da espirometria e dados antropométricos (p&amp;lt;0.005) no T3, bem como redução dos escores de EPA e do X5 (p&amp;lt;0.005) no T3. Conclusão: os dados apresentados nesse trabalho mostram melhora dos escores de EPA, dados antropométricos, parâmetros da espirometria e do parâmetro de recolhimento elástico do IOS (X5).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Evaluate the respiratory system parameters of children with cystic fibrosis (CF) during hospitalization for acute pulmonary exacerbation (APE) treatment. Methods: observational study before-after that occurred at the CF reference center. There were included children with cystic fibrosis (CF) between six to 15 years old hospitalized due to APE. The registration of the APE clinical scores, anthropometric data, and respiratory system (IOS and spirometry) evaluation occurred at the beginning (T1), during (T2), and at the end (T3) of the hospitalization. There were registered pathogens, genetic mutation, disease severity (Schwachman-Doershuk Score), and the most recent spirometry when they were clinically stable. The Shapiro-Wilk test was applied to analyze data distribution, and the repeated measure ANOVA, Friedman test, Tpaired test, and Wilcoxon test were performed to compare data, with a significance level set at 5%. Results: sixteen children/adolescents participated in the study (68.8% girls, 12.88±1.67 years old). The spirometric parameters, X5 parameter, and anthropometric data increased (p&amp;lt;0.005) and the APE scores decreased (p&amp;lt;0.005) at T3. Conclusion: APE scores, anthropometric data, spirometric parameters, and IOS elastic recoil parameter (X5) at the end of hospitalization.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183755</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.183755</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-183755</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-183755</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-183755</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183755/181509</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183755/181508</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Tayná Castilho, Renata Wamosy, Camila Schivinski</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/183806</identifier>
        <datestamp>2022-07-04T13:51:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Alcohol consumption and binge drinking among university students in a city in the state of Rondônia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Consumo de álcool e prática de binge drinking entre universitários em uma cidade no interior de Rondônia</dc:title>
          <dc:creator>Terra Junior, André Tomaz</dc:creator>
          <dc:creator>Martinelli Junior, Carlos Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Del Ciampo, Luiz Antonio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ethanol</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Alcoholism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Alcoholic intoxication</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Binge drinking</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Etanol</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Alcoolismo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Intoxicação alcoólica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Bebedeira</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: verificar a prevalência e o padrão de consumo de álcool entre acadêmicos de uma instituição de ensino superior do interior do estado de Rondônia. Método: estudo transversal e observacional com todos os estudantesmatriculados no ano de 2017. Foi utilizado o Alcohol, Smoking and Substance Involvement Screening Test para identificar o consumo de álcool e outras classes de substâncias psicoativas. Para a caracterização de binge drinking adotou-se a definição do National Institute on Alcohol and Alcoholism e, como critérios de exclusão, definiu-se o não preenchimento completo do questionário e solicitação do participante. Os dados foram analisados com o auxílio do programa SPSS 17. Procedeu-se à análise univariada para descrição das variáveis quantitativas e análise bivariada para verificar a associação entre o uso de bebidas alcoólicas e as variáveis independentes (sexo, idade), adotando- se o nível de significância de 5%. Resultados: participaram do estudo 518 indivíduos, com média de idade de23,1 anos, sendo 355 (68,5%) do sexo feminino e 163 (31,5%) masculino. Dentre esses, 385 (74,3%) afirmaram que consomem bebidas alcoólicas, 282 (54,4%) iniciaram o consumo com menos de 18 anos e 239 (57%) referiram praticar o BD. Entre os praticantes de BD, 48,9% o fazem pelo menos uma vez ao mês. Conclusão: observou-se elevada prevalência de consumo de bebidas alcoólicas e de prática de binge drinking entre os universitários, o que predispõe esses indivíduos a problemas físicos, emocionais e sociais. Tais achados devem alertar para a necessidade de políticas públicas que visem a prevenção de consumo de álcool que se inicia durante a adolescência.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: to verify the prevalence and pattern of alcohol consumption among the academics of a higher education institution located in the interior of the state of Rondônia. Methods: cross-sectional and observational study with all students enrolled in the institution in 2017. Were used the Alcohol, Smoking and Substance Involvement Screening Test to identify alcohol consumption and other classes of psychoactive substances. To characterize bingedrinking was adopted the definition by the National Institute on Alcohol and Alcoholism and, and exclusion criteria was defined the questionnaire was not filled in completely and the request of the participant. The data were analyzed with SPSS program 17. The univariate analysis was used to describe quantitative variables and the bivariateanalysis to verify the association between the use of alcoholic beverages and the independent variables (sex, age) the level of significance was set at 5%. Results: 518 subjects participated in the study, with a mean age of 23.1 years, of which 355 (68.5%) were female and 163 (31.5%) were male. Among these, 385 (74.3%) stated that they consume alcoholic beverages, 282 (54.4%) started consuming less than 18 years and 239 (57%) reported practicingBD. Among BD practitioners, 48.9% do so at least once a month. Conclusion: there was a high prevalence of alcohol consumption and binge drinking among university students, which predisposes these individuals to physical, emotional, and social problems. Such findings should serve as a warning for the need for public policies aimed at preventing alcohol consumption that begins during adolescence.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-07-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183806</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.183806</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 2 (2022); e-183806</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 2 (2022); e-183806</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 2 (2022); e-183806</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183806/183790</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/183806/183789</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 André Tomaz Terra Junior, Carlos Eduardo Martinelli Junior, Luiz Antonio Del Ciampo</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/184136</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Uso de substâncias psicoativas entre estudantes de medicina em uma universidade do semiárido brasileiro</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Use of psychoactive substances among medical students at a university in the Brazilian semiarid region</dc:title>
          <dc:creator>Batista, Renan Sorrentino Cabral</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas, Tereza Brenda Clementino de</dc:creator>
          <dc:creator>Nascimento, Ellany Gurgel Cosme do</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Remerson Russel</dc:creator>
          <dc:creator>Miranda, Francisco Arnoldo Nunes de</dc:creator>
          <dc:creator>Pessoa Júnior, João Mário</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudantes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Abuso de substâncias psicoativas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde mental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Students</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medicine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Abuse of psychoactive substances</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mental health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de estudo: Estudo observacional, descritivo e transversal. Objetivo: Avaliar o uso de substâncias psicoativas entre estudantes de medicina de uma universidade pública do semiárido brasileiro. Metodologia: Estudo realizado com 101 estudantes através de questionário contendo aspectos do perfil sociodemográfico e econômico dos participantes e do questionário sobre triagem do uso de álcool e outras sete substâncias psicoativas (ASSIST). Resultados: O perfil dos participantes se caracterizou pelo predomínio do sexo masculino (52,5%), etnia branca (44,6%), faixa etária entre 18 e 29 anos (88,1%), estado civil solteiro (91,1%). Observa-se prevalência para uso de bebidas alcoólicas 80,2%(81), maconha 32,67%(33) e derivados do tabaco 31,7%(32). As bebidas alcoólicas se destacam majoritariamente no desejo ou fissura 36,6%(37), dentre os demais indicadores/motivações. Obteve-se associação com o sexo masculino para uso de álcool (p=0,025), tabaco (p=0,001), maconha (p=0,016) e inalantes (p=0,018); e maiores de 30 anos para derivados do tabaco (p=0,034), maconha (p=0,005), cocaína/crack (p=0,004), inalantes (p=0,001) e alucinógenos (p=0,012). Conclusão: Evidenciou-se alta taxa de prevalência no uso de bebidas alcoólicas entre os estudantes de medicina em relação às demais substâncias psicoativas consumidas. Reconhece-se a necessidade do desenvolvimento de estratégias voltadas a saúde mental e bem-estar para os estudantes de medicina. &#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study model: Observational, descriptive, and cross-sectional study. Objective: Evaluate the use of psychoactive substances among medical students at a public university in the Brazilian semiarid region. Methodology: Study conducted with 101 students using a questionnaire containing socio-demographic aspects and economic profile of the participants, and the questionnaire on screening of the use of alcohol and seven other psychoactive substances (ASSIST). Results: The profile of the participants was characterized by a predominance of males (52.5%), white ethnicity (44.6%), aged between 18 and 29 years (88.1%), single marital status (91.1 %). There is a prevalence for the use of alcoholic beverages 80.2% (81), marijuana 32.67% (33), and tobacco derivatives 31.7% (32). Alcoholic beverages stand out mainly in the desire or craving 36.6% (37), among the other indicators/motivations. An association with the male gender was obtained for the use of alcohol (p = 0.025), tobacco (p = 0.001), marijuana (p = 0.016) and inhalants (p = 0.018); and over 30 years old for tobacco products (p = 0.034), marijuana (p = 0.005), cocaine/crack (p = 0.004), inhalants (p = 0.001), and hallucinogens (p = 0.012). Conclusion: There was a high prevalence rate in the use of alcoholic beverages among medical students in relation to other psychoactive substances consumed. It is necessary to develop strategies aimed at mental health and well-being for medical students.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184136</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.184136</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-184136</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-184136</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-184136</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184136/181620</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184136/181618</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Renan Sorrentino Cabral Batista, Tereza Brenda Clementino de Freitas, Ellany Gurgel Cosme do Nascimento, Remerson Russel Martins, Francisco Arnoldo Nunes de Miranda, João Mário Pessoa Júnior</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/184348</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Is arginine supplementation effective in preventing preeclampsia in pregnant women?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A suplementação de arginina é efetiva em prevenir pré-eclâmpsia em gestantes?</dc:title>
          <dc:creator>Citrangulo, Gabriel Leite</dc:creator>
          <dc:creator>Fonseca, Ana Luísa Scafura da</dc:creator>
          <dc:creator>Diniz, Pedro Viana</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, João Pedro Torres Neiva</dc:creator>
          <dc:creator>Drumond, Denise Gasparetti</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gravidez</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Arginina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pré-eclâmpsia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Suplementação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Óxido nítrico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pregnancy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Arginine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Preeclampsia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Supplementation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nitric oxide</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objectives: The objective of this study was to review data from randomized controlled trials to assess whether or not the supplementation of L-Arginine (L-Arg) is effective in reducing the incidence of preeclampsia (PE) in pregnancies at risk of developing the disorder. Methods: We aimed to systematic review randomized controlled trials, including those which compared L-Arg supplementation with placebo in pregnant women at high risk of PE development, analyzing PE incidence as the main outcome. Data were collected from MEDLINE/ Pubmed, EMBASE/ Elsevier, LILACS/ BVS and Cochrane.&#160; Results: A total of 46 papers were identified in the primary search. After analysis of eligibility, inclusion and exclusion criteria, two articles (which respected in detail all the stages of evaluation) were included in the present review. A risk of bias assessment was performed. Data analysis revealed that the incidence of PE was significantly lower in both studies, and no major adverse effects were reported. The limitations of this study were the lack of standardization between the trials analyzed and the relative low number of studies included.&#160; Conclusions: The supplementation with L-Arg appears to reduce the incidence of PE in pregnant women with high risk for its development.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: O objetivo deste estudo foi revisar dados de ensaios clínicos randomizados para avaliar se a suplementação de L-Arginina é efetiva para reduzir a incidência de pré-eclâmpsia em gestantes com alto risco de desenvolver a doença. Métodos: Realizamos uma revisão sistemática de ensaios clínicos randomizados, incluindo aqueles que compararam a suplementação de L-Arginina com placebo em gestantes de alto risco de desenvolvimento de pré-eclâmpsia, analisando a incidência de pré-eclâmpsia como desfecho principal. Os estudos foram selecionados do MEDLINE/ Pubmed, EMBASE/ Elsevier, LILACS/ BVS e Cochrane. Resultados: Um total de 46 estudos foram identificados na busca primária. Após análise da elegibilidade, dos critérios de inclusão e de exclusão, dois artigos (que respeitaram em detalhes todas etapas de avaliação) foram incluídos na presente revisão. Foi realizada uma avaliação de risco de viés. A análise dos dados revelou que a incidência de pré-eclâmpsia foi significativamente menor em ambos os estudos, e nenhum efeito adverso importante foi relatado. As limitações deste estudo foram a falta de padronização entre os ensaios clínicos analisados e o número relativamente baixo de estudos incluídos. Conclusão: A suplementação com L-Arginina parece reduzir a incidência de pré-eclâmpsia em gestantes de alto risco para seu desenvolvimento.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-05</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184348</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.184348</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-184348</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-184348</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-184348</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184348/181669</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Gabriel Leite Citrangulo, Ana Luísa Scafura da Fonseca, Pedro Viana Diniz, João Pedro Torres Neiva Rodrigues, Denise Gasparetti Drumond</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/184763</identifier>
        <datestamp>2021-11-26T15:31:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Educational technology integration at the University of São Paulo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Integração de tecnologia educacional na USP</dc:title>
          <dc:creator>Haar, Ewout ter</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Educational technology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Technology integration</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Higher education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Learning management systems</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Covid-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tecnologia educacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Integração de tecnologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ensino superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ambiente virtual de aprendizagem</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Covid-19</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">We analyze educational technology integration at the University of São Paulo (USP), focussing on the adoption and use of Learning Management Systems (LMS), tracing their implementation and maintenance in the last two decades. An analytical framework is proposed that situates the main milestones of online technology use at USP and that aims to navigate between the extremes of technological determinism and naive instrumentalism. The use of the main LMS of USP, the e-Disciplinas platform, is explored by adoption and other indicators. We show how the 2020 pandemic accelerated an already existing tendency towards higher intensity and more complex forms of use of the platform.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Analisamos a integração de tecnologia educacional na Universidade de São Paulo, focando na adoção e uso de ambientes virtuais de aprendizagem (AVA), traçando seu desenvolvimento e manutenção nas últimas duas décadas. É proposto um arcabouço analítico para situar os principais marcos do uso das tecnologias online pela USP e que busca navegar entre os extremos de determinismo tecnológico e um instrumentalismo ingênuo. As formas de uso do principal AVA da USP, a plataforma e-Disciplinas, são exploradas por meio de indicadores de adoção e tipos de uso. A pandemia de 2020 acelerou repentinamente uma tendência existente de maior adoção e usos mais complexos do sistema.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-08-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184763</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.184763</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184763</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184763</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184763</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184763/175193</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Ewout ter Haar</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/184765</identifier>
        <datestamp>2021-11-26T15:31:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A descoberta do Plano de Ensino e Aprendizagem (PEA) como instrumento reflexivo na docência</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The discovery of Teaching and Learning Plan as a reflexive tool for Faculty members.</dc:title>
          <dc:creator>Flauzino, Rodrigo Humberto</dc:creator>
          <dc:creator>Peres, Cristiane Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Carmona, Fábio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Educational planning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Higher education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Faculty</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Teacher Training</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Planejamento educacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Docência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Capacitação de professores</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The educational process experienced by students and University professors must be focused on acquiring knowledge, skills and attitudes relevant to understand the phenomena of life and their application in professional practice. This requires the active and effective participation of the many players involved. In the present investigation, the fundamental value of planning for a quality educational action is emphasized. The implementation of specific pedagogical instruments may favor a better reflection, development and communication of the students' training path. In our university campus At the Ribeirão Preto Medical School, University of São Paulo (FMRP-USP), the instrument used is known as the Teaching and Learning Plan, the “PEA”.In this experience report, its implementation context is presented, the discussions involving the academic community, the training actions to make it a living and powerful resource for teaching, elements that strengthened the teaching in FMRP undergraduate courses. Throughout this article, the reader will learn about the parts that make up the “PEA”, guidelines on how to prepare it, examples produced by teachers and a set of rubrics and criteria that contribute to guide planning in the context of teaching in the health professions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O processo educativo vivenciado por estudantes e professores deve ser focado na aquisição de conhecimento, habilidades e atitudes relevantes para compreensão dos fenômenos da vida e sua aplicação na prática profissional, exigindo a participação ativa e efetiva dos muitos envolvidos: estudantes, professores, gestores acadêmicos e outros atores importantes. Ainda que essa máxima faça parte dos discursos dos cursos da área da saúde, ressalta-se, neste trabalho, o valor fundamental do planejamento para uma ação educacional de qualidade. A adoção de instrumentos pedagógicos próprios para este fim pode favorecer uma melhor reflexão, desenvolvimento e comunicação do percurso de formação dos estudantes. Na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto, Universidade de São Paulo (FMRP-USP), o instrumento utilizado é conhecido como Plano de Ensino e Aprendizagem, o PEA. Neste relato de experiência, apresenta-se o seu contexto de implementação, as discussões envolvendo a comunidade acadêmica, as ações formativas para torná-lo um recurso vivo e potente para o fazer docente, elementos estes que fortaleceram o ensino nos cursos de graduação da FMRP. Ao longo deste artigo, o leitor conhecerá as partes que compõem o PEA, orientações sobre como elaborá-lo, exemplos produzidos por professores e um conjunto de rubricas e critérios que contribuem para nortear o planejamento no contexto da docência nas profissões da saúde.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-08-23</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184765</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.184765</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184765</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184765</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184765</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184765/175265</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Rodrigo Humberto Flauzino, Cristiane Martins Peres, Fábio Carmona</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/184766</identifier>
        <datestamp>2021-11-26T15:31:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Think up to teach well: instructional design for remote learning</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Arquitetar para ensinar: design instrucional no ensino remoto</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Anamaria Siriani de</dc:creator>
          <dc:creator>Jayme, Lúcia de Rezende</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Fausto</dc:creator>
          <dc:creator>Carmona, Fábio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">e-learning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">online learning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">planning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">educational inclusion</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">assessment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">COVID-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação à Distância</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aprendizagem Online</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Planejamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Inclusão Educacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação Educacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">COVID-19</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The pandemic caused by the new coronavirus (SARS-CoV-2) imposed a worldwide scenario of social isolation and suspension of face-to-face teaching activities at all levels of education. It has forced the emergency adoption of remote teaching strategies to maintain the continuity of the didactic activities, even though in a limited way. On the other hand, most teachers, at all levels of education, had barely or no knowledge and experience with remote teaching. Although the educational institutions offered support, to some degree or another, it was up to individual teachers to do most of theirselves training, prepare, and deliver their subjects. Also, many courses were migrated to the virtual learning environment without the proper adaptations, which may result in worse learning outcomes. Although there are different methodologies for planning and implementing e-learning, the ADDIE model is largely popular and relatively simple to implement, and for this reason, it was chosen for the development of this article. Thus, we present the steps of analysis, design, development, implementation, and evaluation of a remote course. Additionally, we include practical elements such as an indication of equipment, software, links, and suggestions to accomplish these steps.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A pandemia causada pelo novo coronavírus (SARS-CoV-2) impôs um cenário mundial de isolamento social e suspensão de atividades didáticas presenciais em todos os níveis de ensino. Isto levou à adoção emergencial de estratégias de ensino remoto para dar continuidade, ainda que de forma limitada, às atividades didáticas. Por outro lado, boa parte dos professores, em todos os níveis de ensino, possuía pouco ou nenhum conhecimento e experiência com o ensino remoto. Embora as instituições de ensino tenham oferecido suporte, em maior ou menor grau, coube individualmente ao docente a maior parte da tarefa de se capacitar, preparar e oferecer suas unidades de ensino. Além disso, muitos cursos foram transferidos para o ambiente virtual sem as devidas adaptações, o que pode resultar em piores resultados de aprendizagem. Embora existam diferentes metodologias para planejar e implantar o ensino à distância, usando plataformas baseadas na rede mundial de computadores, o modelo ADDIE é bastante popular e relativamente simples de ser implantado e, por isso, foi escolhido para o desenvolvimento deste artigo. Dessa forma, apresentamos as etapas de análise, desenho, desenvolvimento, implementação e avaliação de curso oferecido de forma online. Além disso, incluímos elementos práticos como indicação de equipamentos, softwares, links e sugestões para completar estas etapas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-08-23</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184766</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.184766</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184766</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184766</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184766</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184766/175266</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Anamaria Siriani de Oliveira, Lúcia de Rezende Jayme, Fausto Almeida, Fábio Carmona</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/184768</identifier>
        <datestamp>2021-11-26T15:31:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of Educational Programs in the Context of Remote Education and COVID 19</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação de programas educacionais no contexto da educação remota e COVID 19</dc:title>
          <dc:creator>Reis, Francisco José Candido dos</dc:creator>
          <dc:creator>Navarro, Anderson Marliere</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação de programas educacionais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação à distância</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Covid-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation of educational programs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Distance education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Covid-19</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">No início de 2020 o mundo foi surpreendido pelo surgimento e rápido avanço da Covid-19. O impacto sobre os programas educacionais foi enorme. Sendo o distanciamento social uma das poucas formas de mitigar o avanço da pandemia, o ensino remoto emergencial (ERE) passou a ser uma imposição. Neste contexto ganha grande relevância avaliar estas iniciativas a fim de promover rapidamente as mudanças necessárias para que se consiga, minimamente, cumprir os objetivos dos programas educacionais. Neste artigo discutiremos os fundamentos para a avaliação de programas educacionais no contexto da ERE e da Covid-19. Apresentaremos os princípios básicos de uma avaliação de programas educacionais que são aplicáveis desde a uma aula isoladamente, até ao curso como um todo. Discutiremos a aplicação dos modelos experimentais, Kirkpatrick, modelo lógico e CIPP (Contexto, Insumo, Processo e Produto). A avaliação das atividades educacionais que utilizaram o ERE, implementado durante a pandemia em 2020, é uma oportunidade para rever práticas e induzir mudanças substanciais no processo de formação das próximas gerações de profissionais da saúde e dos docentes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">In early 2020 the world was surprised by the emergence and rapid advance of Covid-19. The impact on educational programs was enormous. Since social distancing is one of the few ways to mitigate the pandemic's advance, emergency remote education (ERE) has become an imposition. In this context, it is of great relevance to evaluate these initiatives to quickly promote the necessary changes so that it is possible, at least, to fulfill the objectives of the educational programs. In this article, we discuss the fundamentals for evaluating educational programs in the context of ERE and Covid-19. We present the basic principles of evaluation applicable from a single class to a course as a whole. We discuss the application of the following models: experimental, Kirkpatrick, logical model, and CIPP (Context, Input, Process, and Product). The evaluation of the educational activities that used the ERE, implemented during the pandemic in 2020, is an opportunity to review practices and induce substantial changes in the training of next generations of health professionals and academic teachers.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-08-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184768</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.184768</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184768</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184768</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184768</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184768/175198</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Francisco José Candido dos Reis, Anderson Marliere Navarro</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/184770</identifier>
        <datestamp>2021-11-26T15:31:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">From followers of tendencies to disruption – a (poorly learned) lesson that Science has brought us for at least a century</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">De seguidores de tendências à disrupção – uma lição (mal aprendida) que a ciência tem nos trazido há pelo menos um século</dc:title>
          <dc:creator>Benevenuto, Danielle</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pandemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Inovação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ensino Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ciência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Covid-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pandemic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Innovation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">University Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Science</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Covid-19</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">As a result of the social isolation brought by pandemic Covid-19, getting updated has become a main challenge to teaching practice. We still face cognitive resistance in the process of teaching and learning through ICT (Information and Communication Technology) as if technology would be a threat and would substitute the fundamentals of a true Education. For Education to overcome its problematic adolescence with the exponential new Technologies it is necessary to act in a proactive manner from mere follower of new trends to proposer of solutions, by demanding pertinent and necessary technological updates (equalization or inversion of the pace of advancement between markets). This desired jump will happen only when the focus of transformation changes from the extrinsic to an intrinsic perspective of educational technics and methods for an open and flexible mental model, based on Systems Theory and a nonlinear subjectivity. Virtualization of education in the sense of Pierre Lévy will only happen when teachers are able to perform cognitive processes structured in the notion of complexity. Pandemic events and advents would not catch us off guard if we were motivated to the new. We will live and work safe facing insecurity when we virtualize our consciousness. Seeking to solve this fundamental and definitive problem of Education – as precursor of true social and anthropological transformation – must be a challenge taken by main Universities as legitimate fields of embryonic practices and knowledge. Universities need to offer an environment conducive to reinvention, permanent innovation towards an emancipatory University Education, independent of means and methods currently available. An important change of perspective is now emerging and we hope that doubts and hesitations or even resistance may be neutralized with the help of arguments presented here.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A atualização é um passo que a pandemia por Covid-19, com seus desafios de isolamento social, ajudou a catalisar na prática docente. Mas ainda lidamos com resistências cognitivas ao processo de Ensino e Aprendizagem mediado por tecnologias da informação e comunicação (TICs), como se a tecnologia consistisse em uma ameaça e se propusesse a substituir os fundamentos de uma Educação genuína. Porém, para que a Educação supere sua longa adolescência problemática com a exponencialidade dos avanços tecnológicos, é necessário que os seus operadores atuem de maneira proativa, passando da condição de meros seguidores de tendências a propositores de soluções, demandando, inclusive, as necessárias atualizações tecnológicas quando pertinentes (equalização ou inversão do ritmo de avanço entre as duas áreas). Este salto desejado/esperado apenas será desencadeado quando o foco de transformação das técnicas e métodos passar da perspectiva extrínseca para a intrínseca, em direção a um modelo mental aberto e flexível, de bases referenciais sistêmicas e uma subjetividade não-linear. Em outras palavras, a devida virtualização (no sentido que Pierre Lévy elucida) da Educação só se efetivará quando o corpo docente estiver capacitado a realizar processos cognitivos estruturados na noção de complexidade. Pandemias ou outros eventos e adventos não nos pegariam desprevenidos se fôssemos e nos mantivéssemos motivados ao novo. Viveremos e trabalharemos seguros na insegurança quando, enfim, virtualizarmos a nossa consciência. Buscar resolver esse problema fundamental e definitivo da Educação – até enquanto precursora de fato da transformação social e antropológica – deve ser o desafio empreendido pelas grandes Universidades, legítimos campos de pioneirismo embrionário das práticas e conhecimentos. As Universidades precisam transformar-se em ambiente propício à cultura de reinvenção e inovação permanente – principal e prioritariamente, do seu core business, a Educação Superior emancipatória –, independentemente dos meios e métodos disponíveis na temporalidade. Uma mudança importante de perspectiva está emergindo a fórceps, e esperamos que titubeios ou princípios de resistência possam ser neutralizados com a ajuda dos argumentos aqui apresentados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-09-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184770</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.184770</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184770</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184770</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184770</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184770/175888</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Danielle Benevenuto</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/184771</identifier>
        <datestamp>2021-11-26T15:31:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Educação Remota em Tempos de Pandemia: reflexões no contexto acadêmico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Remote Education in Times of Pandemic: reflections in the academic context</dc:title>
          <dc:creator>Bollela, Valdes Roberto</dc:creator>
          <dc:creator>Medeiros, lgor Studart</dc:creator>
          <dc:creator>Telles, Simone</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Remote Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Distance learning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public policies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Covid-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ensino Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Remota</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação a Distância</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Políticas Públicas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Covid-19</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A pandemia da Covid-19 e as ações para seu enfrentamento resultaram, entre outras coisas, na suspensão das aulas presenciais nas instituições de ensino e em todos os níveis, da educação básica ao ensino superior. Seguindo as recomendações do Ministério da Saúde e da Secretaria Estadual da Saúde e sem poder manter as atividades de ensino presenciais, estudantes, professores e especialistas da área tiveram a oportunidade de vivenciar uma nova realidade educacional que teve a tecnologia e recursos de educação a distância (EaD) como as principais ferramentas disponíveis para manutenção do processo de ensino e aprendizagem ao longo do ano de 2020. Este artigo tem como objetivo compartilhar reflexões sobre ações e estratégias utilizadas no ensino superior, focando as potencialidades EaD e da educação remota em sua modalidade emergencial (ERE). A partir do impacto resultante da pandemia, apresentaremos neste artigo alguns princípios e aspectos relevantes e necessários aos processos de ensino, aprendizagem e avaliação de estudantes. As discussões não recaíram sobre o uso da tecnologia e possíveis recursos que podem ser utilizados em sala de aula, mas sim sobre as possibilidades de transformação dos programas educacionais com base nos princípios que regem as boas práticas, seja no ensino presencial, a distância ou híbrido. Destacam-se, neste artigo, discussões a respeito dos princípios básicos na organização da atividade educacional; desenvolvimento docente e mérito acadêmico a partir de treinamento docente para o uso de novas estratégias e tecnologias de ensino e avaliação; infraestrutura, recursos humanos e acessibilidade para EaD ressaltando a importância da disponibilização de recursos e infraestrutura básica de TI para apoiar atividades mediadas por tecnologia. Também abordamos os Ambientes Virtuais de Aprendizagem (AVA) como espaços que permitem oferecimento de conteúdo e gestão da aprendizagem; avaliação dos estudantes; revisão da política institucional, normas e regras da EaD enquanto mecanismos que podem zelar pela organização pedagógica e curricular dos cursos ofertados.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The Covid-19 pandemic resulted in the suspension of face-to-face educational activities at all levels, from basic to higher education. Following the recommendations of the Ministry of Health and the São Paulo State Department of Health and without being able to maintain the usual teaching activities, students, teachers, and specialists had the opportunity to experience a new educational reality that had the technology and distance learning strategies as the main options available for maintaining the teaching and learning process throughout 2020. This article shares reflections, strategies and actions focusing on the potentialities of distance learning and remote education (RE).First, we´ll present principles of teaching, learning and student assessment. The discussions did not fall on the use of technology and possible resources that can be used in the classroom, but on the possibilities of transformation of educational programs based on good practices, whether in face-to-face, distance or hybrid education. The article also discusses faculty development and scholarship aspects inside the institutions. Aspects related to technology,infrastructure, human resources, and accessibility to distance education are emphasized. We also approach Virtual Learning Environments (VLE) as places that allow the provision of content and learning management; student assessment; review of institutional policy and rules of distance education as mechanisms that can ensure the pedagogical and curricular organization of the courses offered.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-08-23</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184771</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.184771</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184771</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184771</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184771</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184771/175264</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Valdes Roberto Bollela, lgor Studart Medeiros, Simone Telles</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/184772</identifier>
        <datestamp>2021-11-26T15:31:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Ensino e aprendizagem no contexto do ensino remoto e da educação a distância: caminhos e possibilidades</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Teaching and learning in the context of Remote Education and Distance Learning: paths and possibilities</dc:title>
          <dc:creator>Elias Júnior, Jorge</dc:creator>
          <dc:creator>Carmona, Fábio</dc:creator>
          <dc:creator>Cesaretti, Mário Luís Ribeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Bollela, Valdes Roberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health professional education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Remote education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Distance learning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Digital health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Covid-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação para profissões da saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ensino remoto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ensino à distância</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde digital</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Covid-19</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Todo o conhecimento acumulado sobre o processo de ensino e aprendizagem, considerando as melhores práticas docentes e os conceitos sobre aprendizado de adultos, aprendizagem significativa e aprendizado centrado no estudante devem ser continuamente exercitados e revisitados, independente do formato: presencial, ensino remoto (ER) ou ensino a distância (EaD). A necessidade de ampliação da utilização do ER emergencial, determinada pela crise pandêmica de 2020, trouxe novos desafios para professores e estudantes em todo o mundo. Dentre os desafios se apresenta areinterpretação dos conceitos presentes no processo de ensino e aprendizagem sob a lente do mundo digital. Esta revisão busca apresentar as melhores práticas sob o prisma do novo contexto da vida digital no ensino para as profissões da saúde, incluindo aqui as oportunidades oferecidas pela pandemia</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">All accumulated knowledge about the teaching and learning process, considering the best teaching practices and the concepts of adult learning, meaningful learning and student-centered learning must be continually exercised and revisited, regardless of the format: face-to-face, remote teaching (ER) or distance learning (EaD). The need toexpand the use of emergency ER, determined by the pandemic crisis of 2020, has brought new challenges for teachers and students worldwide. Among the challenges is the reinterpretation of the concepts present in the teaching and learning process under the lens of the digital world. This review aims to present the best practices from the perspective of the new context of digital life in teaching for the health professions, including here the opportunities offered by the pandemic.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-08-23</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184772</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.184772</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184772</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184772</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184772</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184772/175267</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Jorge Elias Junior, Fábio Carmona, Mário Luís Ribeiro Cesaretti, Valdes Roberto Bollela</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/184773</identifier>
        <datestamp>2021-11-26T15:31:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do estudante na educação remota (ER) e à distância (EAD): como desenvolver de modo efetivo, enfatizando a devolutiva</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Student Assessment in Remote and Distance Education: how to practice effectively emphasizing feedback.</dc:title>
          <dc:creator>Volpe, Fábio Antônio Perecim</dc:creator>
          <dc:creator>Quintana, Silvana Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Borges, Marcos de Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Troncon, Luiz Ernesto de Almeida</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Educational assessment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Educational measurement</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Distance education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">online learning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Covid-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação educacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação do estudante</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação profissional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação à distância</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Covid-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação formativa</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Student assessment comprises an essential part of his or her education and professional training, especially in the health professions. Fundamental concepts on student assessment and their implications in school routinely practice has beenevolving rapidly in recent times. Much of these changes are consequences of the increased utilization of teaching and learning strategies mediated by information and communication technology (distance education and online learning), which has been more recently accelerated by the COVID-19 pandemic. An important aspect of thesechanges implies in greater recognition of the educational power and effectiveness of formative assessment, carried out by frequent, high-quality feedback to students on their learning achievements, following appropriate technical recommendations. In this article, we present some basic concepts of educational evaluation and student assessment and discuss the strategic role of formative assessment and the power of feedback. We also describe some of the characteristics of effective feedback and thecorresponding recommendations, and present suggestions on possible effective ways to practice student assessment in the context of remote teaching and distance education, with an emphasis on the formative purpose, but not disregardingsummative assessment leading to pass or fail decision-making.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A avaliação do estudante, que constitui parte essencial da sua educação, sobretudo nas profissões da saúde, vem sofrendo grandes avanços nos seus conceitos fundamentais e, sobretudo, na sua prática cotidiana. Boa parte dessas mudanças relaciona-se à crescente utilização de estratégias de ensino e aprendizagem mediadas pela tecnologia da informação e comunicação (educação à distância ou ensino remoto), que foi, mais recentemente, acelerada pela pandemia do COVID-19. Deve ser também destacado que parte dessas mudanças implicou em maior reconhecimento da grande efetividade da avaliação formativa, desenvolvida, sobretudo, por meio da prática da devolutiva (feedback) frequente e de boa qualidade, seguindo recomendações técnicas adequadas. Neste artigo, apresentam-se alguns conceitos básicos de avaliação educacional e da avaliação do estudante, discute-se o papel estratégico da avaliação formativa e o poder da devolutiva (feedback), descrevem-se algumas das características da devolutiva efetiva e as correspondentes recomendações para a sua prática e descreve-se brevemente um conjunto de sugestões sobre possíveis maneiras efetivas de praticar a avaliação do estudante na educação remota e à distância, com ênfase na finalidade formativa, mas sem desconsiderar a somativa, que implica na tomada de decisões como aprovação ou reprovação.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-08-23</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184773</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.184773</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184773</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184773</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-184773</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/184773/175268</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Fábio Antônio Perecim Volpe, Silvana Maria Quintana, Marcos de Carvalho Borges, Luiz Ernesto de Almeida Troncon</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:52Z" completeListSize="1467" cursor="1400">f7ed7e975586484fdfb2ec5165898363</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
