<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:24Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47361</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:48Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTIS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resumos de Dissertações de Mestrado e Teses de Doutorado apresentadas na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto - USP de janeiro a março de 2011</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47361</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i2p202-230</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 2 (2011); 202-230</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 2 (2011); 202-230</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 2 (2011); 202-230</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47361/51098</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47362</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:47Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Project of ample dissemination of the results of a joint project between the Faculty of Medicine of Ribeirão Preto and the Institute of Physics of São Carlos, University of São Paulo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Projeto amplo de divulgação de resultados de projeto conjunto entre a Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto e o Instituto de Física de São Carlos da Universidade de São Paulo</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Orlando de Castro e</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47362</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i3p231-233</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 3 (2011); 231-233</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 3 (2011); 231-233</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 3 (2011); 231-233</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47362/51099</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47365</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:46Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Omega 3 fatty acid and the resolution of inflammatory processes</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Papel dos ácidos graxos ômega 3 na resolução dos processos inflamatórios</dc:title>
          <dc:creator>Barbalho, Sandra M.</dc:creator>
          <dc:creator>Bechara, Marcelo D.</dc:creator>
          <dc:creator>Quesada, Karina R.</dc:creator>
          <dc:creator>Goulart, Ricardo A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Inflamação. Ácidos Graxos Ômega-3. Resolvinas. Protectinas.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Inflammation. Fatty Acids</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Omega-3. Resolvins. Protectins.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A inflamação é uma resposta de defesa do organismo ao trauma ou a infecções por microorganismos.Na fase de término da inflamação e retorno à homeostase ocorrem mecanismos de regulação chamados de resolução onde há alternância de prostaglandinas pró-inflamatórias e leucotrienos a mediadores pró-resolução, produzidos a partir de ácidos graxos poliinsaturados ω3 (ácido eicosapentanóico eácido docosapentanóico). A dieta interfere na composição de ácidos graxos das membranas celularesque serão metabolizados em compostos ativos chamados de resolvinas, protectinas e maresinas.Como as doenças inflamatórias têm papel importante na saúde pública o estudo destas substâncias eo delineamento de seus efeitos podem trazer novos horizontes no tratamento das doenças inflamató-rias, com redução de custos e minimização de efeitos colaterais.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Inflammation is a defensive response to the trauma, infections or injury to the organism. When inflammation is ending occurs a program for active regulation called the resolution. This is accompanied by a classof lipid mediators where there is alternation of pro-inflammatory prostaglandins and leukotrienes to proresolution mediators, produced from &#160; 3 polyunsaturated fatty acids (eicosapentaenoic and docosapentanoicacid). The diet interferes the fatty acid composition of cell membranes that will be metabolized to activecompounds called resolvins, protectins and maresins. The inflammatory diseases have an important rolein public health, so the study of these substances and delineation of their effects can bring new horizons inthe treatment of inflammatory diseases, reducing costs and minimizing side effects.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47365</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i3p234-240</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 3 (2011); 234-240</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 3 (2011); 234-240</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 3 (2011); 234-240</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47365/51102</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47366</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:46Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Antropologia forense no Centro de Medicina Legal da FMRP/USP, estudo comparativo de casos de 1999-2009</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Forensic anthropology at Medico Legal Centre of the Faculty of Medicine of Ribeirão Preto/USP - comparative study of cases from 1999-2009</dc:title>
          <dc:creator>Francisco, Raffaela A.</dc:creator>
          <dc:creator>Velloso, Ana P.S.</dc:creator>
          <dc:creator>Silveira, Tereza C.P.</dc:creator>
          <dc:creator>Secchier, José M.</dc:creator>
          <dc:creator>Guimarães, Marco A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina Legal. Antropologia Forense. Identificação Humana. Esqueleto. Ossos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Forensic Medicine. Forensic Anthropology. Human Identification. Skeleton. Bones</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Forensic Anthropology is an area of knowledge that applies the methods of physical anthropology andarcheology within a legal context. The Medico Legal Centre (CEMEL) of the Faculty of Medicine of RibeirãoPreto of University of São Paulo (FMRP-USP) has a Forensic Anthropology Laboratory (LAF), created in2005 in a partnership project with the University of Sheffield (UK) and financed by the British Foreign andCommonwealth Office Global Opportunities Fund. As part of this project, a protocol for skeletal analysiswas established, supported by an upgraded scientific infrastructure, for application in a socially important context in Brazil. Accumulated cases from 1999 to 2006 were analyzed initially, followed by casesfrom 2007 to 2009. These analyses indicated that many skeletons forwarded to CEMEL were incomplete,making the completion of a biological profile difficult. Despite of this, a statistically significant increasewas detected in the mean number of bones forwarded in the 2007-2009 group (112.83) in comparison tothe 1999-2006 group (79.57). Also, a statistically significant decline in the mean age from 38.34 years inthe 1999-2006 group to 35.65 years in the 2007-2009 group was detected, probably associated withviolent crime. Analysis indicated that in the 1999-2006 group, handedness could not be assigned in themajority of the cases (57.14%), while in the 2007-2009 group assignment was possible in the majority ofthe cases (85.72%), with 57.15% being right-handed and 28.57% left. The improvement in assignmentis explained by the increase in the mean number of bones forwarded per skeleton. For all other examinedanthropological parameters, no statistical difference was detected. &#160;Male, &#160;Caucasian and right- handedskeletons were predominant in both groups. The chance of identifying an individual through anthropological examination increased from 73.81% in 1999-2006 group to 90.47% in 2007-2009. These resultsindicate that improvement in the quality bone recovery from the scene and subsequent anthropologicalanalysis increases the likelihood of individual identification, fulfilling the scientific and social goals offorensic anthropological examination.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Antropologia Forense é uma área de conhecimento que aplica os métodos da antropologia física e daarqueologia em um contexto legal. O Centro de Medicina Legal (CEMEL) da Faculdade de Medicina deRibeirão Preto da Universidade de São Paulo (FMRP-USP) possui um Laboratório de AntropologiaForense (LAF), criado em 2005, em um projeto de parceria com a University of Sheffield (UK) e financiado pelo British Foreign and Commonwealth Office Global Opportunities Fund. Como parte desseprojeto, foi elaborado um protocolo para análise de ossadas com uma estrutura científica atualizadaaplicável ao contexto social brasileiro. Inicialmente foram analisados os casos acumulados de 1999 a2006, seguidos dos casos de 2007 a 2009. Este estudo revelou que a maioria das ossadas encaminhadas ao CEMEL estavam incompletas, o que dificulta a obtenção de um perfil bioantropológico.Apesar disso, um aumento estatisticamente significativo foi detectado no número médio de ossosencaminhados no grupo de 2007-2009 (112,83) em comparação com o grupo de 1999-2006 (79,57).Além disso, foi detectado um declínio estatisticamente significativo na média de idade de 38,34 anos nogrupo de 1999-2006 para 35,65 anos no grupo de 2007-2009, provavelmente associado a crimesviolentos. A análise indicou que na maioria dos casos (57,14%), no grupo de 1999-2006, a lateralidadenão poderia ser atribuída, enquanto que no grupo de 2007-2009 foi possível atribuir a lateralidade namaioria dos casos (85,72%), sendo que 57,15% eram destros e 28,57% canhotos. A melhora na atribui-ção pode ser explicada pelo aumento do número médio de ossos enviados por esqueleto. Para todosos outros parâmetros antropológicos analisados, não foram detectadas diferenças estatisticamentesignificativas. Esqueletos do sexo masculino, caucasianos e destros foram predominantes em ambosos grupos. A chance de identificar um indivíduo através do exame antropológico aumentou de 73,81%em 1999-2006 para 90,47% em 2007-2009. Estes resultados indicam uma melhoria na qualidade dacoleta dos ossos no local de seu encontro, e subseqüente, um aumento da probabilidade de identifica-ção do individuo através da análise antropológica, cumprindo o papel científico e social do exameantropológico forense.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47366</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i3p241-248</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 3 (2011); 241-248</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 3 (2011); 241-248</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 3 (2011); 241-248</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47366/51103</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47367</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:45Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Scientific research output of professors of Sao Paulo State Universty, Assis/SP</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Produtividade científica dos docentes da Universidade Estadual Paulista, Campus de Assis/SP</dc:title>
          <dc:creator>Herculano, Rondinelli D.</dc:creator>
          <dc:creator>Norberto, Ana Maria Q.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Índice de Periódicos. Indicadores de produção científica. Indicadores bibliométricos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Periodical Index. Scientific Publication Indicators. Bibliometric Indicators.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">In this work, we analyzed the scientific bibliographic productivity of the Faculdade Ciências e Letras deAssis, Universidade Estadual Paulista (FCLAs-UNESP). We evaluated the scientific productivity of Professors using data retrieved from the Lattes Plataform database (Curriculum Lattes), ISI Web of Scienceand SCOPUS, books published, chapter of the books published and academic advisory (Master’s Thesis and Ph.D. Thesis). Bibliometric evaluations of departments showed a better performance of the totalnumber of papers (indexed in Curriculum Lattes database) by Literature Department (P &amp;lt; 0.05) whencompared to Modern Languages Department. The Biological Sciences Department had means higher ofthe papers indexed by SCOPUS (P &amp;lt; 0.05) and ISI (P &amp;lt; 0.05) when compared to others departments. Wealso observed that the low h-indexes (P&amp;lt; 0,05) in the humanities areas is result of traditional mode ofcommunication in this area of knowledge, which makes more use of books and proceedings of meetings when compared to natural sciences. These publications are not covered by ISI and SCOPUS. Thegraduate programs in History and Languages presented means higher of academic advisory (Master’sThesis and Ph.D. Thesis) because are graduate programs consolidated in the 1970’s.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: O objetivo do presente trabalho foi analisar/quantificar a produtividade científica dos docentespertencentes à Universidade Estadual Paulista (UNESP), campus de Assis/SP.Métodos: A coleta de dados foi realizada por meio de busca na Internet, entre janeiro e fevereiro de 2011.Para cada professor, analisamos o número total de artigos (na plataforma Lattes), no ISI Web of Science,no SCOPUS, os livros e/ou capítulos de livros publicados e as orientações em Programas de PósGraduação (PPG). A análise dos dados foi feita utilizando a ANOVA, o Kruskall-Wallis e o Post Hoc(Bonferrroni).Resultados: A análise dos dados demonstrou que dos nove departamentos da Faculdade de Ciênciase Letras (FCLAs) as médias mais altas (P &amp;lt; 0,05) de artigos na Plataforma Lattes foi obtido peloDepartamento de Literatura. O resultado mais baixo foi encontrado no Departamento de Letras Modernas. O Departamento de Ciências Biológicas apresentou médias mais altas (P &amp;lt; 0,05) de artigosindexados no ISI/SCOPUS do que os outros oito departamentos. Com o intuito de diminuir as particularidades das áreas de pesquisa, empregamos uma análise na quantidade de livros e capítulos publicados, pois são formas de divulgação muito utilizadas na área de ciências humanas e sociais. Já emrelação à Pós-Graduação, os programas de História e Letras dos departamentos de História e Literatura foram o que apresentaram maiores médias (P &amp;lt; 0,05) de orientações em andamento e/ou concluídasem relação aos outros programas. Conclusão: O presente estudo demonstrou disparidade entre os itens analisados nos departamentos eprogramas de pós-graduação da UNESP, campus de Assis. Esses resultados podem estar associados às características do campo da concentração e da cobertura limitada do banco de dados ISI eSCOPUS.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47367</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i3p249-259</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 3 (2011); 249-259</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 3 (2011); 249-259</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 3 (2011); 249-259</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47367/51104</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47434</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:44Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Cinema: uma ferramenta pedagógica e humanista para temas em Saúde-Educação. A experiência do CineSocial</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Cinema: an humanist and pedagogical tool for themes in Health-Education. The experience of CineSocial</dc:title>
          <dc:creator>Xavier, Joab J. S.</dc:creator>
          <dc:creator>Dewulf, Nathalie L. S.</dc:creator>
          <dc:creator>Peres, Cristiane M.</dc:creator>
          <dc:creator>Barros, Gisele C.</dc:creator>
          <dc:creator>Pfrimer, Karina</dc:creator>
          <dc:creator>Nakao, Claudia S.</dc:creator>
          <dc:creator>Leite, Francine</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Rafael J.A.</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Ricardo L.R.</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Rosane A.</dc:creator>
          <dc:creator>Ruffino-Netto, Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Antonio C.D.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação em Saúde. Metodologia. Ciência. Arte. Cinema como assunto. Filmes e vídeos educativos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Education. Methodology. Science. Art. Motion Pictures as Topic. Instructional Films and Videos.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: The approach to the research was qualitative. Objective: we used the audiovisual resources (movies) to make teachers, students and health professionals reflect, discuss and updatesocial subjects relevant to health and education. Methodology: The Project was structured as a coursewith five meetings that took place between 2008 August and December. Subjects relevant to PublicHealth and Education were focused (hunger, school violence, teenage pregnancy, health-disease process and teenage drug abuse); for each theme, specialists were invited. The instrument used to acquirethe participant perceptions was a questionnaire with 14 semi-structured questions and at the end ofeach meeting, a report was requested. A Thematic analysis of narrative was conducted with the materialfrom the individual reflection report. Results: The meeting had the presence of 49 participants (undergraduates, public teachers, health professionals, graduates and professors). In the analysis of thenarrative open question material from the individual reflection report, we could identify two sets of categories: the first one identified was the participants' expectancy before beginning the CineSocial project andthe second one identified was the participants' opinions about the course relevance. Discussion andConclusions: The cinema use enabled knowledge flow and experience diffusion; it also corroborated theidea that not only documentaries and fiction films could express the knowledge aimed by Science, butother types of cinema as well. Focusing on cinema was not the priority of this experience, the priority wasfocus on life, society, school, exclusion, current subjects present inside or outside of the school.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Abordagem qualitativa de pesquisa Objetivo: foi utilizado recurso audiovisual (filmes)para propiciar reflexões, discussões e atualização de professores, alunos e profissionais da saúde emtemas sociais pertinentes às áreas da saúde e educação. Metodologia: o projeto foi estruturado em formade curso de difusão com cinco encontros, entre agosto e dezembro de 2008. Foram abordados temasrelevantes em Saúde e Educação (fome, violência escolar, gravidez na adolescência, processo saúdedoença e drogas na adolescência) e foram convidados especialistas em cada temática para debate. Oinstrumento utilizado para captar as percepções dos participantes foi um questionário de 14 questõessemi-estruturadas e ao final de cada encontro foi solicitada a entrega de relatório. Foi realizada AnáliseTemática de Narrativa de material proveniente dos relatórios individuais de reflexão. Resultados: osencontros tiveram a presença de 49 participantes (estudantes de graduação, professores da rede municipal de ensino, profissionais da área da saúde, pós-graduandos e docentes do ensino superior). Naanálise do material narrativo advindo das questões abertas dos relatórios individuais de reflexão foipossível levantar dois blocos de categorias, sendo que o primeiro deles destacou as expectativas que osparticipantes tinham antes de iniciar o projeto CineSocial e o segundo bloco levantou a opinião dosparticipantes sobre a relevância do curso. Discussão e Conclusões: o uso do cinema possibilitou acirculação dos conhecimentos, tornou possível a difusão de experiências, corroborou a ideia de quedocumentários assim como filmes de ficção podem exprimir os conhecimentos orientados pela Ciência.Pensar a arte do cinema não foi a prioridade dessa experiência, a prioridade foi pensar a vida, a sociedade, a escola, a saúde, a exclusão social e temas do cotidiano presentes dentro ou fora das escolas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47434</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i3p260-266</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 3 (2011); 260-266</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 3 (2011); 260-266</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 3 (2011); 260-266</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47434/51162</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47435</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:43Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Dietary intake, anthropometric and body composition assessment of adolescents enrolled in a basic health unit in Ribeirão Preto, São Paulo, Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Ingestão dietética, avaliação antropométrica e composição corporal de adolescentes atendidos em um Centro de Atenção Primária à Saúde em Ribeirão Preto, São Paulo, Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Miguel, Virgínia Pavesi</dc:creator>
          <dc:creator>Resende, Cristina Maria Mendes</dc:creator>
          <dc:creator>Del Ciampo, Luiz Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Daneluzz, Julio Cesar</dc:creator>
          <dc:creator>Ricco, Rubens Garcia</dc:creator>
          <dc:creator>Ferraz, Ivan Savioli</dc:creator>
          <dc:creator>Camelo Júnior, José Simon</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Jacqueline Pontes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Nutrição do Adolescente. Composição Corporal. Estado Nutricional. Consumo Alimentar.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adolescent Nutrition. Body Composition. Nutritional Status. Food Consumption</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objectives: This study aimed to describe and compare the nutritional profile of three groups of adolescents of the same age and gender, diagnosed as overweight, obese and eutrophic as determined by theBody Mass Index (BMI). Materials and Methods: This is a cross-sectional, observational, comparative,and descriptive study in which adolescents were evaluated using anthropometric measurements suchas skinfolds, waist circumference, BMI and body composition assessed by bioelectric impedance. Asemi-quantitative questionnaire about eating frequency was applied to evaluate food intake. The samplewas determined by convenience. A total of 517 adolescents were attended at the CMSCVL betweenOctober 2005 and December 2006. Of these, 141 (27.3%) agreed to participate and satisfied the inclusion criteria. Results: There was no significant difference between groups regarding energy consumption or percent macronutrient contribution although the diet of all groups contained fat percentages aboverecommended levels. Median lipid consumption was 36.6%, 38.3% and 38.2% among eutrophic, overweight and obese adolescents, respectively. Also, there was no significant difference between groupsregarding micronutrient consumption. Quantitative analysis of the diet revealed in general a frequentconsumption of rice and beans, as well as bread, salty snacks, soft drinks, artificial juices, coffee withsugar, and sausages. The fruits most frequently consumed were orange, apple and banana and thelegumes most frequently consumed were lettuce and tomato. These data are important for the policy ofnutritional education adopted at the health center. Conclusion: &#160;The food intake does not seem to havebeen the main factor triggering weight gain. The adolescents studied, regardless of their nutritionalstatus, have similar eating habits which are not compatible with the food pyramid.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivos: Este estudo teve como objetivo descrever e comparar o perfil nutricional de três grupos deadolescentes da mesma idade e sexo, com diagnóstico de sobrepeso, obesidade e eutrofia, determinado pelo Índice de Massa Corporal (IMC).Materiais e Métodos: Estudo transversal, observacional, comparativo, descritivo, no qual os adolescentes foram avaliados utilizando medidas antropométricas, tais como dobras cutâneas, circunferência dacintura, IMC e composição corporal avaliada pela impedância bioelétrica. Um questionário semi-quantitativo sobre a freqüência alimentar foi aplicado para avaliar a ingestão de alimentos. A amostra foideterminada por conveniência. Foram atendidos no CMSCVL, no período entre outubro de 2005 edezembro de 2006, 517 adolescentes. Desse total, 141 (27,3%) concordaram em participar e estavamdentro dos critérios de inclusão.Resultados: Não houve diferença estatisticamente significativa entre os grupos em relação ao consumo de energia e contribuição percentual dos macronutrientes, embora todos os grupos apresentaramuma dieta com percentual de gordura acima dos níveis recomendados. O consumo mediano de lipídiosentre os adolescentes eutróficos, com sobrepeso e obesos foi de 36,6%, 38,3% e 38,2% respectivamente. Além disso, não houve diferença estatisticamente significativa entre os três grupos em relaçãoao consumo de micronutrientes. Quanto à análise qualitativa da dieta, observa-se em geral consumofreqüente de arroz e feijão, assim como pães, salgados, refrigerantes, sucos artificiais, café com açúcare salsichas. As frutas mais consumidas foram: laranja, maçã e banana, enquanto os legumes maisconsumidos foram: alface e tomate. Esses dados são importantes para a política de educação nutricional adotada no centro de saúde.Conclusão: A ingestão alimentar não parece ter sido o principal fator desencadeador do ganho de peso.Os adolescentes, independente do seu estado nutricional, apresentam hábitos alimentares semelhantes e não compatíveis com o recomendado pela pirâmide alimentar.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47435</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i3p267-275</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 3 (2011); 267-275</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 3 (2011); 267-275</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 3 (2011); 267-275</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47435/51163</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47436</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:42Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Postoperative Analgesia: Comparing Interpleural Block and Epidural Anesthesia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Analgesia pós-operatória: Comparação entre Bloqueio Interpleural e Anestesia Peridural</dc:title>
          <dc:creator>Schnaider, Taylor B.</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Roberta L.F.</dc:creator>
          <dc:creator>Vieira, Antonio M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Analgesia Epidural. Analgesia Interpleural. Anestésicos Locais.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Analgesia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidural. Interpleural Analgesia. Anesthetics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Local.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model: Prospective, randomized, double-blind clinical trialPurpose: The main goal of this research was to compare the efficacy of the interpleural block and theepidural anesthesia, associated to general anesthesia, in the postoperative pain control of upper abdominal surgery.Methods: Eighty patients, allocated in eight groups (G) (n=10), of both genders, with ages varying from 18to 50 years, weight between 50 and 100kg, physical status ASA P1 and P2, submitted to subcostalcholecystectomy under interpleural block (I) or epidural anesthesia (P) associated to general anesthesiawere included in this study. They received levobupivacaine (L) 0,5% (100 mg) with adrenaline (5 µg.mL-1)or ropivacaine (R) 0,75% (150 mg), morphine (M) (3 mg) and clonidine (C) (3 µg.kg-1) or dextroketamine(K) (0,5 mg.kg-1), at the 7th&#160;intercostal space, in the mid axillary line, using a Tuohy 17G needle throughinterpleural route. The same medications were administered through epidural route, at the level of T12&#160;- L1,using a Tuohy 17G needle. General anesthesia was induced with etomidate (0,2 mg.kg-1), alfentanil (30µg.kg-1) and rocuronium (0,6 mg.kg-1) and was maintained with oxygen and isoflurane (0,5 vol% at 3,0vol%).The postoperative analgesia was checked at six, twelve, eighteen and twenty-four hours after thesurgical procedure according to the Pain Verbal Analogic Scale.&#160;Results: Until six hours after surgery, 14 patients undergoing interpleural block and 7 undergoing epidural anesthesia felt pain. From six to twelve hours, 32 patients undergoing interpleural block and 14undergoing epidural anesthesia presented pain. Between twelve and eighteen hours, 34 patients undergoing interpleural block and 21 undergoing epidural anesthesia felt pain. From eighteen to twenty-fourhours, 36 patients undergoing interpleural block and 25 undergoing epidural anesthesia presentedpain. A statistically significant difference was observed comparing the techniques at the period between6 -12h, 12-18h and 18-24h. Eight patients undergoing interpleural block and three undergoing epiduralanesthesia required opioid.Conclusions: It was observed a decrease in the intensity of the pain and in the use of postoperative painmedication, in both used techniques.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo: Pesquisa clínica, aleatorizada, prospectiva e duplo-encoberta. Objetivo: Essa pesquisa objetivoucomparar a eficácia do bloqueio interpleural e da anestesia peridural, associados à anestesia geral, nocontrole da dor pós - operatória de cirurgias de abdome superior. Metodologia: Participaram da pesquisa 80 pacientes alocados em 8 grupos(G) (n=10), de ambos os gêneros, idade variando de 18 a 50anos, peso entre 50 e 100 kg, estado físico ASA P1 e P2, submetidos à colecistectomia por via subcostal,sob bloqueios interpleural(I) ou peridural(P) associados à anestesia geral. Foram administradas:levobupivacaína (L) 0,5% (100 mg) com adrenalina (5 µg.mL-1) ou ropivacaína (R) 0,75% (150 mg),morfina (M) (3 mg) e clonidina (C) (3 µg.kg-1) ou dextrocetamina (K) (0,5 mg.kg-1), por via interpleural, aonível EIC7, na linha axilar média, com agulha de Tuohy 17G; os mesmos fármacos foram injetados, porvia peridural, ao nível T12-L1, com agulha de Tuohy 17G. A indução da anestesia geral foi realizada com aadministração de etomidato (0,2 mg.kg-1), alfentanil (30 µg.kg-1) e rocurônio (0,6 mg.kg-1) e a manuten-ção com oxigênio e isoflurano (0,5vol% a 3,0vol%). A analgesia pós-operatória, analisada pela EscalaVerbal Analógica de Dor, foi observada às 6h, 12h, 18h e 24h após o término do ato operatório.Resultados: Até 6 horas após o término do ato operatório, 14 pacientes sob bloqueio interpleural e 7 sobanestesia peridural apresentaram dor; no período entre 6 e 12 horas, 32 pacientes sob bloqueiointerpleural e 14 sob anestesia peridural apresentaram dor; no período entre 12 e 18 horas, 34 pacientes sob bloqueio interpleural e 21 sob anestesia peridural apresentaram dor; no período entre 18 e 24horas, 36 pacientes sob bloqueio interpleural e 25 sob anestesia peridural apresentaram dor. Observou-se diferença estatística significante entre as técnicas, nos tempos 6-12h, 12-18h e 18-24h. Oitopacientes sob bloqueio interpleural e três sob anestesia peridural necessitaram administração deopióide. Conclusões: Ocorreu diminuição na intensidade da dor e na solicitação de analgésicos nopós-operatório, com as técnicas utilizadas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47436</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i3p276-282</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 3 (2011); 276-282</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 3 (2011); 276-282</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 3 (2011); 276-282</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47436/51164</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47437</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:41Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTIS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resumos de Dissertações de Mestrado e Teses de Doutorado apresentadas na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto - USP de abril a junho de 2011</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47437</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i3p283-333</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 3 (2011); 283-333</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 3 (2011); 283-333</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 3 (2011); 283-333</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47437/51165</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47443</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O ensino de técnica operatória na graduação e na residência médica</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Teaching surgical techniques during graduation and medical residence</dc:title>
          <dc:creator>Ribeiro Junior, Marcelo A. F.</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47443</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i4p335-337</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 4 (2011); 335-337</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 4 (2011); 335-337</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 4 (2011); 335-337</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47443/51171</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47445</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison among positive pressure, standard physioterapy and incentive spirometry after cardiac surgery: literature review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação do uso da pressão positiva com a fisioterapia convencional e incentivadores respiratórios após cirurgia cardíaca: revisão de literatura</dc:title>
          <dc:creator>Silveira, Ana Paula C.</dc:creator>
          <dc:creator>Sípoli, Luciana G.</dc:creator>
          <dc:creator>Augusto, Viviane S.</dc:creator>
          <dc:creator>Xavier, Marcia A. F.</dc:creator>
          <dc:creator>Evora, Paulo R.B.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirurgia Torácica. Complicações Pós-Operatórias. Fisioterapia (Especialidade). Respiração com Pressão Positiva. Revascularização Miocárdica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thoracic Surgery. Postoperative Complications. Physical Therapy (Specialty). PositivePressure Respiration. Myocardial Revascularization.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Postoperative pulmonary complications in patients undergoing cardiac surgeries are usually a clinical challenge, which can be prevented and treated with specific physical therapy techniques.However, it is not known which technique is the most effective. Objective: Literature review with theobjective of assessing the effectiveness of positive pressure (CPAP, IPPB, NIV-2P) compared to standardphysioterapy therapy and incentive spirometry on improving pulmonary function in postoperative cardiacsurgery patients. Methods: English and Portuguese studies were used as references, searching forspecific descriptors on the following data sources: BIREME, SciELO Brazil, LILACS, PUBMED, from 1985to 2010. Only randomized clinical trials were included. Results: Ten randomized control trials wereincluded in this review. About the most effective technique, two studies showed that CPAP and NIV-2Pwere more effective than standard physioterapy and incentive spirometry. In other two studies, NIV-2Pwere more effective than nasal oxygen catheter and standard physioterapy. Conclusion: There is noevidence in the literature about the most effective physiotherapy technique. Also, it is not known if theassociation of positive pressure, standard physioterapy and incentive spirometry can be more effective.It is important to emphasize that no selected study compared the three modalities of positive pressure.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: No pós-operatório de cirurgia cardíaca frequentemente ocorrem complicações pulmonares, as quais podem ser prevenidas e tratadas com técnicas específicas de fisioterapia respiratória.Porém não se sabe qual a técnica mais efetiva. Objetivo: Revisão de literatura com o objetivo de verificara efetividade da pressão positiva (CPAP, VNI-2P, RPPI) comparada às técnicas de fisioterapia convencional e incentivador respiratório (IR) na recuperação da função pulmonar em pacientes no pós-operató-rio de cirurgia cardíaca. Métodos: Seleção de referências em inglês e português com descritores específicos ao tema nas seguintes fontes de dados: BIREME, SciELO Brazil, LILACS, PUBMED, de 1985 até2010. Foram incluídos apenas ensaios clínicos randomizados. Resultados: Dez ensaios clínicos randomizados foram incluídos para revisão. Em relação à superioridade de uma técnica sobre a outra, doisestudos verificaram que a modalidade CPAP e VNI-2P mostrou-se mais efetiva do que a fisioterapiaconvencional e o IR, enquanto que em dois outros estudos, demonstrou-se a superioridade da VNI-2P,em relação ao uso de cateter de oxigênio e à fisioterapia convencional. Apenas um estudo demonstroudiferença significativa ao comparar duas modalidades de pressão positiva, sendo a RPPI mais efetivaque a CPAP. Conclusão: Não há evidências acerca da melhor técnica a ser utilizada. Também não estáesclarecido se a associação da pressão positiva, fisioterapia convencional e IR poderia ser maisefetiva. Ressalta-se que nenhum dos estudos comparou simultaneamente as três modalidades depressão positiva.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47445</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i4p338-346</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 4 (2011); 338-346</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 4 (2011); 338-346</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 4 (2011); 338-346</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47445/51173</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47446</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Emergency care or primary care: patient's choices on the national health service</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Pronto-atendimento ou atenção básica: escolhas dos pacientes no SUS</dc:title>
          <dc:creator>Caccia-Bava, Maria do Carmo G.</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Maria José Bistafa</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha, Juan Stuardo Y.</dc:creator>
          <dc:creator>Martinez, Edson Z.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modelos de Assistência à Saúde. Atenção Primária à Saúde. Pronto Atendimento à Saúde.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health assistance model. Primary Health Care. Emergency care health.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">One of the main outcomes of care model in Brazil is the burden placed on emergency care services forpeople with complaints compatible with the Primary Health Care. Despite international studies whichshow that countries that have organized their health systems from the Primary Care had better levels ofhealth and more efficiently, our system is still predominantly focused on acute health problems. Initiatives to strengthen the Primary HealthCare (PHC), as the implementation of Family Health Strategy and&#160;the creation of the National PHC policy, are enrolling in our country with reference to its four main attributes: attention to the first contact, longitudinality of care, comprehensiveness or completeness careand integration or coordination of care. This study sought to ascertain the reasons for not adhering tobasic units and family health (UBS and USF) by patients who sought the service of Attendance (PA) withcomplaints compatible with the PHC. Descriptive and quantitative approach, developed into a healthdistrict with 140,000 inhabitants, comprising teams of Family Health, UBS and BP service to emergencyrooms 24 hours. At the emergency unit, were analyzed sheets of two typical months, distinguishingpatients with complaints compatible with the PHCof those with complaints and disorders related to PA.We identified its overall frequency to the National Health Service (SUS) and specifically in the PA duringthe period of 67 months. There were semi-structured household interviews the patients defined by lot.Although coming from 12 different UBS / PSF, 3 of them were concentrated 54.6% of patients who soughtthe PA . 55% of them sought the SUS by at least 30 times in the period. Among them 14 patients whosought the SUS more than 200 times, one of them by 1012 times, 1097 times for one and other times by2744, all seeking procedures typical of PHC. Of the 347 visits were obtained 105 interviews. As to thereasons that motivated the search for the PA 76% of patients interviewed indicated factors related toaccess and accessibility (opening hours, waiting time, distance) and 19% reported aspects of the establishment of ties. They considered that, when met, support for HPC/ PSF is good for 57% and 16% forRegular, Bad for 27% of respondents. The highest technological upgrading of the PA was also mentionedas a stimulus to seek it. Overcome the difficulties pointed requires investments to increase the technicalcapacity and management system, strengthening of HPC and review of work processes, the ContinuingEducation and recovery of users in the construction of new social actors.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Um dos principais desdobramentos do modelo assistencial brasileiro é a sobrecarga dos serviços depronto atendimento por pessoas que apresentam queixas compatíveis com a Atenção Primária à Saú-de. O presente trabalho buscou conhecer as razões da não adesão às unidades básicas e de saúde dafamília (UBS e USF) por parte de pacientes que procuraram o serviço de Pronto Atendimento (PA) comqueixas compatíveis com a Atenção Básica (AB). De caráter descritivo e abordagem quantitativa, desenvolveu-se a pesquisa em um Distrito de Saúde com 140 mil habitantes, integrado por equipes de Saúdeda Família, UBS e serviço de PA para urgência e emergência 24 horas. Levantaram-se Fichas deAtendimento de dois meses típicos, distinguindo-se pacientes com queixas compatíveis com a ABdaqueles com queixas e agravos relativos ao PA. Identificou-se sua frequência geral ao SUS e especí-fica no PA no período de 67 meses. Realizaram-se entrevistas domiciliares semi-estruturadas a pacientes definidos por meio de sorteio. Embora procedentes de 12 diferentes UBS/PSF, em 3 delas concentraram-se 54,6% dos pacientes que buscaram o PA. 55% deles procuraram o SUS por pelo menos 30vezes no período. Destacam-se 14 pacientes que procuraram o SUS mais de 200 vezes, sendo umdeles por 1.012 vezes, um por 1.097 vezes e outro por 2.744 vezes, todos buscando procedimentostípicos da AB. Das 347 visitas realizadas foram obtidas 105 entrevistas. Quanto às razões que motivaram a procura pelo PA 76 % dos pacientes entrevistados apontaram fatores relacionados ao acesso eà acessibilidade (horário de funcionamento, tempo de espera, distância) e 19% referiram aspectosrelativos ao estabelecimento de vínculos. Consideraram que, quando atendidos, a assistência pela AB/PSF é Boa para 57 %; Regular para 16 % e Ruim para 27 % dos entrevistados. A maior adequaçãotecnológica do PA também foi mencionada como estímulo a procurá-lo. Superar as dificuldades apontadas requer investimentos para um aumento da capacidade técnica e de gestão do sistema, de fortalecimento da AB e a revisão dos processos de trabalho, a Educação Permanente e a valorização dosusuários na construção de novos protagonismos sociais.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47446</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i4p347-354</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 4 (2011); 347-354</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 4 (2011); 347-354</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 4 (2011); 347-354</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47446/51174</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47447</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:37Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Guidelines in Oral Health improvement the Primary Health Attention, Ribeirão Preto, SP</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Consensos em saúde bucal aprimorando a atenção básica, Ribeirão Preto, SP</dc:title>
          <dc:creator>Andrade, Kelly M. de</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, Stella M. de</dc:creator>
          <dc:creator>Jabali, Ana Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Mestriner, Soraya F.</dc:creator>
          <dc:creator>Caccia-Bava, Maria do Carmo Gullaci Guimarães</dc:creator>
          <dc:creator>Mishima, Silvana Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Mestriner Junior, Wilson</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Protocolos Clínicos. Atenção Básica. Saúde bucal.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical Protocols. Primary Health Care. Oral Health.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Currently the development and use of protocols in the area of health as a tool has contributed to theOrganization and standardization of clinical practice. Model of the study: this study is to estimate qualitatively. Goal of the study: this research if proposed using the Delphi Technique to achieve a consensusamong the participants of the survey in the consolidation of the axles, concepts and categories that willcontribute to the creation and implementation of the Protocol in dental health Public health network of thecity of Ribeirão Preto. Methodology: Delphi Technique was used in the search for convergence of views.The initial sample of random character from sweepstakes between units of Health district west of Ribeirão&#160;Preto, was composed by 13 dentists and the method was described in 3 steps. Started with the Groupdental units selected, which responded to a series of questions and the results of this first phasecompiled and the summary of the results communicated again to members to reply again upon reconsideration of his replies. The end product was discussed in the workshop comprised dental practitionersinterviewed representatives of health teams, Secretary of health and of users of the service so that theinstrument could be built containing the views of all those involved in the process. Results: Showed thatthe technique Delphi favoured decision-making professionals and users about consolidation concepts,own the primary dental health for the development of dental health care, collaborating potentially forrational decisions and improving quality of care. Conclusion: Delphi technique proved effective instrument in seeking consensus on Dental public health.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Atualmente, o desenvolvimento e utilização dos Protocolos clínicos e de regulação na área da saúde,como ferramenta para gestão, têm contribuído para a organização e padronização da prática clínica emdiversas áreas assistenciais, bem como conferido clareza quanto aos fluxos a serem percorridos pelospacientes, em busca do cuidado à saúde. Por meio de estudo de abordagem qualitativa e valendo-se daTécnica Delphi na busca da convergência de opiniões, objetivou-se obter um consenso entre os participantes da pesquisa para a adoção dos conceitos que pudessem subsidiar a criação e implantaçãode um Protocolo em Saúde Bucal a ser aplicado na Rede Pública de Saúde no município de RibeirãoPreto. A amostra inicial de caráter aleatório, a partir de sorteio entre as Unidades de Saúde do DistritoOeste de Ribeirão Preto foi composta por 13 dentistas e profissionais da equipe de saúde sendo que ametodologia foi desenvolvida em 3 etapas. A primeira iniciou-se com o grupo de dentistas das unidadessorteadas, que responderam a uma série de questões sendo os resultados dessa primeira fasecompilados e a síntese das tarefas reenviada aos membros para que respondessem novamente,reconsiderando as suas respostas. O produto final foi discutido em Oficina composta pelos dentistasentrevistados, representantes das equipes de saúde, da Secretaria de Saúde e dos usuários do serviçoa fim de que o instrumento pudesse ser construído contemplando o ponto de vista de todos os envolvidos no processo. Resultados: O trabalho identificou concordância final entre os participantes, pelo quese comprovou que a Técnica Delphi favoreceu a tomada de decisões dos profissionais e usuáriosacerca da consolidação de conceitos próprios da atenção básica em saúde bucal para o desenvolvimento dos cuidados nessa área, colaborando potencialmente para as decisões racionais e aprimoramento da qualidade da assistência. Mostrou-se &#160;uma ferramenta com potência para a busca de consensos na área de Saúde Pública.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47447</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i4p355-366</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 4 (2011); 355-366</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 4 (2011); 355-366</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 4 (2011); 355-366</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47447/51175</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47448</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Adherence to treatment in diabetes mellitus type 1 treated in a specialized program in Porto Alegre</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Adesão ao tratamento de Diabetes Mellitus tipo 1 atendidos em um programa especializado em Porto Alegre</dc:title>
          <dc:creator>Rubin, Onilda</dc:creator>
          <dc:creator>Azzolin, Karina</dc:creator>
          <dc:creator>Muller, Suzana</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Type 1. Child. Health Education. Pediatric Nursing.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes Mellitus Tipo 1. Criança. Educação em Saúde. Enfermagem Pediátrica.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O Diabetes Mellitus é considerado um dos mais importantes males endócrino-metabólicos na infância,apresentando limitação e risco de vida ao portador por suas complicações cardiovasculares a longoprazo. Este trabalho refere-se a um estudo quantitativo que teve por objetivo avaliar a adesão ao tratamento por crianças em idade escolar portadoras de Diabetes Mellitus tipo 1 atendidas em um ambulatório especializado de Porto Alegre no Instituto da Criança com Diabetes (ICD). &#160;Os dados foram coletados por meio de um questionário semi-estruturado e aplicado a 25 crianças com média de 9 anos deidade. O tempo de acompanhamento pelo ambulatório foi de 1,96 ± 0,8 anos e o tempo médio dadoença tratada foi de 1,76 ± 0,7 anos. A maioria das crianças (84%) possui os pais como principaiscuidadores, todas reconhecem a importância da consulta de enfermagem no tratamento e 92% confiamnas condutas dos profissionais. Sessenta por cento das crianças enfrentam dificuldades relacionadasao plano alimentar. A adesão ao tratamento foi observada em 11 crianças (44%) que, além de nãofaltarem às consultas, também não esqueceram de aplicar insulina nos últimos 6 meses e referiramseguir a dieta prescrita. Com isso, concluímos que a aderência de crianças diabéticas ao tratamentoestá relacionada ao interesse dos pais pelo tratamento, ao conhecimento da doença e também aosfatores sócio-econômicos. Por fim, o trabalho da enfermeira foi plenamente reconhecido pelos pais.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus is considered one of the most important endocrine-metabolic diseases in childhood,with limitation and risk of life to the carrier in reason of its cardiovascular complications at long term. Thisis a quantitative study which aimed to evaluate the adherence to the treatment of children in school age whoare carriers of Diabetes Mellitus Type 1 and are treated at specialized clinic in Porto Alegre: the Institute forChildren with Diabetes (ICD). Data were collected through a semi-structured questionnaire with 25 children with a mean age of 9 years old. The follow-up in the clinic was 1.96±0.8 years, and the mean of thetreated disease was 1.76±0.7 years. Most children 21 (84%) have parents as the primary caregiver, all 25(100%) recognize the importance of the nursing treatment and 23 (92%) trust in the conduct of professionals. Fifteen (60%) children face difficulties related to the food plan. &#160;The adherence to the treatment wasobserved in 11 (44%) children, who did not miss any appointment; and they do not forget to apply insulin inthe last 6 months and reported that they follow the prescribed diet. Conclusion: The adherence to thetreatment of diabetics children is related to the parents interest and knowledgement of disease in additionto socio-economic factors. The nurse's work was fully recognized by the children's parents.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47448</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i4p367-376</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 4 (2011); 367-376</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 4 (2011); 367-376</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 4 (2011); 367-376</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47448/51176</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47449</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:35Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The effects of adaptated swimming program on the biochemstry blood profile and physical fitness in individuals with spinal cord injury</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos da prática da natação adaptada sobre o perfil bioquímico e o estado de condicionamento físico de indivíduos com lesão medular</dc:title>
          <dc:creator>Almeida, Patricia A. de</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Valéria R.C.</dc:creator>
          <dc:creator>Dias, Matheus C.</dc:creator>
          <dc:creator>Neiva, Cassiano M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medula Espinal /lesões. Natação. Treinamento intervalado. Condicionamento Físico Humano. HDL-Colesterol. Promoção da Saúde.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord /Injuries. Swimming. Interval training. Physical Fitness. Cholesterol</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">HDL. Health Promotion.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The lack of physical exercises generated by immobilization of the lower limbs leads tochanges in body composition that are generally associated with the imbalance of metabolic rate coupledwith a sedentary status, which can result in obesity, diabetes mellitus and cardiovascular disease.Therefore, the improvement of physical fitness can contribute to promoting health and quality of life forthese patients. As there is a very small number of research in this direction, our purpose was to investigate the effects of an adapted swimming program in protocol interval, for people with spinal cord injury,aiming to verify the improvement of your fitness and, consequently, some biochemical variables important for health. Methodology: The study included 17 subjects with spinal cord injury, sedentary, divided intotwo groups: 11 participants in the training group (TG) and 6 in control group (CG). TG was applied by aprotocol of interval training in swimming for eight consecutive weeks, three times a week. The protocolemployed a stroke of breaststroke in work periods of moderate to severe, and stroke in the backstroke,in periods of active recovery. The CG has not participated in any physical activity. Both groups werecollecting blood for biochemical analysis, before (evaluation) and after (revaluation) the swimming program. Results and Discussion: The concentrations of triglycerides, total cholesterol and LDL-cholesterol showed no significant changes in assessment for reassessment in both groups. However the TG,the level of HDL-cholesterol were significant differences (p=0,0110), showing an improvement in posttraining, which did not occur in the CG. With respect to the state of fitness, the results revealed a significant difference in relation to time and distance covered in water when compared with the pre-training(p&amp;lt;0,001), showing a great improvement in the ability to shift with the stroke of breaststroke and asignificant improvement in cardiorespiratory function. Conclusion: The swimming program interval used,with moderate to severe intensity, can even in a short period of time, promote positive changes in HDLcholesterol in individuals with spinal cord injury studied, and substantially improve your fitness.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: A ausência de exercícios físicos gerada pela imobilização dos membros inferiores conduza mudanças na composição corporal que geralmente estão associadas com o desequilíbrio da taxametabólica que somados ao estado sedentário podem resultar em obesidade, diabetes mellitus edoenças cardiovasculares. Assim, a melhora do condicionamento físico pode contribuir para promoçãode saúde e qualidade de vida desses indivíduos. Como existe um número muito reduzido de pesquisasnesse sentido, nossa proposta foi investigar os efeitos de um programa de natação adaptada, emprotocolo intervalado, para pessoas com lesão medular, tendo como objetivo verificar a melhora do seucondicionamento físico e, conseqüentemente, de algumas variáveis bioquímicas importantes para asaúde. Metodologia: Participaram do estudo 17 indivíduos com lesão medular, sedentários, distribuí-dos em 2 grupos: 11 participantes do grupo treinamento (GT) e 6 do grupo controle (GC). No GT foiaplicado um protocolo de treinamento intervalado em natação, durante oito semanas consecutivas, 3vezes por semana. O protocolo empregou a braçada do nado peito, nos períodos de trabalho de intensidade moderada a intensa, e a braçada do nado costas, nos períodos de recuperação ativa. O GC nãoparticipou de nenhuma atividade física. Em ambos os grupos foi realizada a coleta de sangue para aanálise bioquímica, antes (avaliação) e após (reavaliação) o programa de natação. Resultados e Discussão: As concentrações de triglicerídeos, colesterol total e LDL-colesterol não apresentaram altera-ções significativas da avaliação para a reavaliação, em ambos os grupos. Entretanto no GT, na dosagem de HDL-colesterol foram observadas diferenças significativas (p=0,0110), evidenciando umamelhora na fase pós-treinamento, o que não ocorreu no GC. Com relação ao estado de condicionamento físico, os resultados revelaram uma diferença significativa em relação ao tempo e à distância percorrida na água quando comparados com a fase pré-treinamento (p&amp;lt;0,001), demonstrando uma grande&#160;melhora na capacidade de deslocamento com a braçada do nado peito e uma melhora significativa dafunção cardiorrespiratória. Conclusão: O programa de natação intervalado empregado, com intensidade de moderada à intensa, pode, mesmo em curto período de tempo, promover alterações positivasnos valores de HDL-colesterol dos indivíduos com lesão medular estudados, além de melhorar substancialmente seu condicionamento físico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47449</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i4p377-388</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 4 (2011); 377-388</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 4 (2011); 377-388</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 4 (2011); 377-388</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47449/51177</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47450</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:34Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Chronic diseases in adults promotes reduction of the level of physical activity</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Associação entre doenças crônicas em adultos e redução dos níveis de atividade física</dc:title>
          <dc:creator>Turi, Bruna Camilo</dc:creator>
          <dc:creator>Codogno, Jamile Sanches</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Rômulo Araújo</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Henrique Luiz</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">diabetes mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">arterial hypertension</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade física</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">diabetes mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">hipertensão arterial</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Type of study: &#160;Prevalence study. Objective: To describe the occurrence of diseases in hypertensive and/or diabetic patients, users of Basic Health Unit (BHU) and to associate the occurrence of both diseaseswith physical activity. Methods: Cross-sectional study involving 222 patients with hypertension and/ordiabetes mellitus, of both sexes and users of two BHU from Bauru, Brazil. Clinical records of the patientswere analyzed to detect the presence of diseases, body weight and height were measured to determinenutritional status, as well as, a questionnaire assessed the physical activity level. Chi-square test identified associations and the binary logistic regression expressed the magnitude of these associations.Significant was set at p &amp;lt; 0.05. Results: The sample had more women (64%), obese (42.3%) andsedentary persons (78.8%). The most frequent diseases among the patients were hypercholesterolemia(31.5%), arthritis / arthrosis (23.8%) and low back pain (23.8%). There was significant association between leisure physical activity (intensity, weekly practice and prior engagement) and lower occurrence ofmetabolic diseases. Independent of confounders, diabetic and diabetics with hypertension had increasedlikelihood to be sedentary. Conclusion: The results suggest that the onset of hypertension and / ordiabetic co-morbidity is associated with high rates of physical inactivity and, consequently, an increasednumber of co-morbidities.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo de prevalência. Objetivo: Descrever a ocorrência das doenças mais frequentes que acometem portadores de hipertensão arterial (HAS) e/ou diabetes mellitus (DM), usuários deUnidade Básica de Saúde (UBS) e associar a ocorrência das duas doenças com o nível de atividadefísica. Métodos: Estudo transversal envolvendo 222 indivíduos portadores de hipertensão arterial e/oudiabetes mellitus, de ambos os sexos e usuários de duas UBS da cidade de Bauru/SP. Foram analisados prontuários clínicos dos pacientes para verificação e constatação da ocorrência de doenças. Pesocorporal e estatura foram aferidos para classificação do estado nutricional e foi aplicado questionáriopara verificar o nível de atividade física. O teste qui-quadrado foi utilizado para analisar existência deassociações e a regressão logística binária expressou a magnitude das mesmas. As comparaçõesforam consideradas significativas quando p &amp;lt; 0,05. Resultados: A amostra teve predominância demulheres (64%), pessoas com obesidade (42,3%) e sedentarismo (78,8%). As doenças de maiorocorrência entre os pacientes hipertensos e diabéticos foram a hipercolesterolemia (31,5%), seguidapela artrite/artrose (23,8%) e lombalgia (23.8%). Houve associação significativa entre indicadores deprática de atividades físicas no lazer (intensidade, tempo semanal de prática e engajamento prévio)com menor ocorrência de doenças metabólicas. Independente de variáveis de confusão, indivíduosdiabéticos e diabéticos com hipertensão tiveram chances aumentados de apresentar comportamentosedentário. Conclusão: Os resultados sugerem que o acometimento de pacientes hipertensos e/oudiabéticos por comorbidades está associado às altas taxas de inatividade física e, conseqüentemente,ao aumento do número de agravos associados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47450</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i4p389-395</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 4 (2011); 389-395</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 4 (2011); 389-395</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 4 (2011); 389-395</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47450/51178</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47451</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:33Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Possible cause-effect relation between estrogen and focal nodular hyperplasia. Case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Possível relação de causa-efeito entre estrogênio e hiperplasia nodular focal. Relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Santana, Ana Carolina Delazia Albuquerque</dc:creator>
          <dc:creator>Brandão, Daniel Ferraciolli</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Orlando de Castro e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fígado. Hiperplasia nodular focal. Estrógeno. Anovulatório. Progesterona.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Liver. Focal nodular hyperplasia. Estrogen. Anovulatory. Progesterone.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">A 22-year-old female patient sought medical care due to an asymptomatic solid nodule in the liver,incidentally diagnosed by abdominal ultrasound. She reported the use of an estrogen-based oral contraceptive for approximately 3 years. She denied smoking or alcohol drinking. Her mother had a history ofnonalcoholic steato-hepatitis and her maternal grandmother had a hepatic hemangioma. Physical examination revealed an asymptomatic patient with discretely painful palpation of the right hypochondriumclose to the xiphoid appendix. Ultrasound examination revealed a 5.9 x 4.1 cm hypoechogenic nodule inthe left lobule and computed tomography revealed a 5.3 x 6.3 x 4.5 cm focal lesion in the 2/3 segments.Other tests of hepatic function proved to be normal, except for serum gammaglutamyl transferase, whichwas increased by approximately two times the mean reference value. With a diagnosis of focal nodularhyperplasia, she was submitted to exploratory laparotomy followed by partial hepatectomy (segment III,Figure 1). With a macroscopic diagnosis of hepatic adenoma, the anatomopathological report was focalnodular hyperplasia. At present, after four years of postoperative follow-up, the patient is well and istaking progesterone instead of the estrogen-based anovulatory agent.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Paciente do sexo feminino, 22 anos, procurou auxílio médico devido a um nódulo sólido no fígado,assintomático, diagnosticado incidentalmente por ultrassonografia de abdome.Relatava uso de anticoncepcional oral, à base de estrógeno, por cerca de 3 anos. Negava tabagismo e etilismo. Mãe apresentava história de esteato-hepatite não alcoólica e avó materna era portadora de hemangioma hepá-tico. Ao exame físico, apresentava-se assintomática, com palpação discretamente dolorosa dohipocôndrio direito próximo ao apêndice xifóide. Ao exame ultrasonográfico apresentava um nódulohipoecogênico no lóbulo esquerdo de 5,9 x 4,1 cm e à tomografia computadorizada apresentava lesãofocal nos segmentos 2/3 de 5,3 x 6,3 x 4,5 cm. Foram colhidos outros exames representativos da funçãohepática, que se revelaram normais com exceção da gama glutamiltransferase sérica, que apresentava-se aumentada aproximadamente duas vezes o valor médio de referência.Com diagnóstico dehiperplasia nodular focal foi submetida à laparotomia exploradora e realizada hepatectomia parcial(segmento III, figura 1). Com diagnóstico macroscópico de adenoma hepático, o laudo anatomopatológicofoi hiperplasia nodular focal.Atualmente, com quatro anos de acompanhamento pós-operatório encontra-se bem, tendo sido feita substituição do anovulatório à base de estrógeno por progesterona</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47451</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i4p396-401</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 4 (2011); 396-401</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 4 (2011); 396-401</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 4 (2011); 396-401</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47451/51179</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47456</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:32Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evidences and doubts about type 2 diabetes surgical treatment</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Evidências e dúvidas sobre o tratamento cirúrgico do diabetes tipo 2</dc:title>
          <dc:creator>Ceneviva, Reginaldo</dc:creator>
          <dc:creator>Viegas-Silva, Melina M.</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, José S. dos</dc:creator>
          <dc:creator>Salgado Júnior, Wilson</dc:creator>
          <dc:creator>Silva Júnior, Orlando Castro e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes mellitus tipo 2. Resistência à insulina. Obesidade. Cirurgia bariátrica. Cirurgia metabólica.</dc:subject>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47456</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i4p402-413</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 4 (2011); 402-413</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 4 (2011); 402-413</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 4 (2011); 402-413</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47456/51184</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47459</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:32Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Role of specialized center in management of highly complex abdominal wall hernias</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Importância do serviço especializado no tratamento das hérnias da parede abdominal de alta complexidade</dc:title>
          <dc:creator>Donadelli, Carlos Augusto Mattos</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47459</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i4p414-417</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 4 (2011); 414-417</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 4 (2011); 414-417</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 4 (2011); 414-417</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47459/51187</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47461</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTI</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resumos de Dissertações de Mestrado e Teses de Doutorado apresentadas na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto - USP de julho a setembro de 2011</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47461</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i4p418-462</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 4 (2011); 418-462</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 4 (2011); 418-462</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 4 (2011); 418-462</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47461/51189</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47462</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTI</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Agradecimentos</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47462</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i4p463-463</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 4 (2011); 463-463</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 4 (2011); 463-463</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 4 (2011); 463-463</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47462/51190</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47472</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:29Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Nutritional assessment of cirrhotic patients: A new approach based on electrical bioimpedance</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação nutricional do paciente cirrótico: Uma nova abordagem através da bioimpedância elétrica</dc:title>
          <dc:creator>Balbino, Vanessa</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Orlando de Castro e</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47472</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i1p1-4</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 1 (2012); 1-4</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 1 (2012); 1-4</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 1 (2012); 1-4</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47472/51200</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47477</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:28Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Automedicação em acadêmicos do curso de medicina</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Self-medication in academics from medical school</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Ruan C. G.</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Thaís M.</dc:creator>
          <dc:creator>Casimiro, Tatiana S.</dc:creator>
          <dc:creator>Vieira, Karen A. M.</dc:creator>
          <dc:creator>Tardivo, Márcia T.</dc:creator>
          <dc:creator>Faria Junior, Milton</dc:creator>
          <dc:creator>Restini, Carolina B. A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Automedicação. Prevalência. Estudantes de Medicina.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Self Medication. Prevalence. Students</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Evaluate the self-medication by students of University of Medicine of Ribeirão Preto (UNAERP)in 2008. Methods: A quantitative cross-sectional study conducted throughout 2008 in with 200 medicinestudents, who answered a self-administered questionnaire containing multiple choice questions regarding self-medication and consumption of medicines. Statistical analysis was employed to test Pearsoncorrelation. The confidence interval considered was of 95%. The study was approved by UNAERP EthicsCommittee. Results: There were 58.5% of female participants. The age average was 21.5 years old. Theprevalence of self-medication was 92.0%. The prevalence among students from different stages of thecourse was not significantly different: 86.6%, 90.0%, 93.3%, 94.4% and 97.1%, among the students from,respectively, the 1st to 4th year and from the internship. Purchasing controlled drugs without presentinga prescription occurred between 6.5% of the students and 69.5% reported having already oriented otherpeople to take drugs. The drugs most commonly consumed in the form of self-medication were analgesics and antipyretics (90.2%), non-steroidal anti-inflammatory (85.3%), cold and flu medicines in general(75.5%), nasal decongestants (69.0%) and antibiotics (47.2%). Conclusions: The self-medication amongMedical students analyzed was greater when compared with both national and international researches.Self-medication among medical students is an important problem and requires intervention, especiallythe academic educational facilities.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar a automedicação em estudantes do curso de Medicina da Universidade de RibeirãoPreto (UNAERP) no ano de 2008. Métodos: Estudo transversal quantitativo, realizado no ano de 2008,no qual 200 alunos do curso de Medicina da UNAERP responderam a um questionário autoaplicado,contendo questões de múltipla escolha sobre a prática da automedicação, no intuito de conheceraspectos do consumo de medicamentos. Para análise estatística foi empregado o teste de correlaçãode Pearson. Considerou-se como base o intervalo de confiança de 95%. O estudo foi aprovado peloComitê de Ética da UNAERP. Resultados: Observaram-se 58,5% de participantes do sexo feminino. Amédia de idade foi de 21,5 anos. A prevalência da automedicação foi de 92,0%. As prevalências entre osalunos das diferentes etapas do curso não foram significativamente diferentes: 86,6%, 90,0%, 93,3%,94,4% e 97,1%, respectivamente, entre os alunos do 1º ao 4º ano e internato. A aquisição de medicamentos controlados, sem apresentação da prescrição, ocorreu entre 6,5% dos alunos e 69,5% responderam já terem indicado medicamentos para outras pessoas. Os medicamentos mais consumidos naforma de automedicação foram analgésicos e antitérmicos (90,2%); anti-inflamatórios não esteroidais(85,3%); antigripais em geral (75,5%); descongestionantes nasais (69,0%) e antibióticos (47,2%). Conclusões: A taxa da prática de automedicação entre os estudantes de Medicina analisados foi superior àobservada em pesquisas nacionais ou internacionais. A automedicação entre os estudantes de medicina é um problema importante que necessita de intervenção, sobretudo das estruturas educacionaisacadêmicas</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47477</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i1p5-11</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 1 (2012); 5-11</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 1 (2012); 5-11</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 1 (2012); 5-11</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47477/51205</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47479</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:27Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Occupational injury involving exposure to biological fluids: a portrait of reality</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Acidentes ocupacionais com exposição a material biológico: retrato de uma realidade</dc:title>
          <dc:creator>Dias, Maria Aparecida do C.</dc:creator>
          <dc:creator>Machado, Alcyone A.</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Branca M. O.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidents</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational. Exposure to Biological Agents. HIV. Hepatitis. Occupational Accidents Registry</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes Ocupacionais. Risco por Agentes Biológicos. HIV. Hepatite. Notificação de Acidentes de Trabalho.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: to characterize occupational accidents with exposure to biological material reported in thereferral services in the micro region of Votuporanga, SP, Brazil between 2001 and 2005. Material andMethod: this is a descriptive survey, retrospective documentary survey of occupational accidents withexposure to biological material obtained from 273 report forms from the accident report system forwarded to the database of the Serviço de Vigilância Epidemiológica da Secretaria Municipal de Saúde deVotuporanga, SP and to the Direção Regional de Saúde XXII (DIRXXII) de São José do Rio Preto, SP,Brazil. Results: of the 273 reported accidents, 78.4% occurred with female workers and 69.6% wereindividuals between 20 and 40 years of age. Votuporanga was the city with the most reported accidents(89.0%) and nursing auxiliaries were the most exposed professionals (48.4%). In 99.6% of cases, carewas provided within 72 hours. Percutaneous injury was the most frequent (86.8%), blood was the biological material with which there was the most contact (98.5%), and lumen needles accounted for 72.1%of the accidents. A total of 87.5% of the victims were vaccinated against Hepatitis B and 67.0% had notbeen tested for anti-HBs. The serological status against HIV of the source patient was unknown in 16.1%of the reports and in 78,8% was known for HBV. Hepatitis C serological tests for 78.8% of patient-sourcewere verified, of which 3.3% tested positive, 25.9% whose source was unknown did not follow-up. Conclusions: data indicate the need to develop a local intervention plan with the consent of the community,which is undoubtedly co-responsible for proposals of change.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: &#160;caracterizar os acidentes ocupacionais por exposição à material biológico notificados nosserviços de referência da micro região de Votuporanga- SP, no período de 2001 a 2005. Material emétodo: trata-se de uma pesquisa descritiva, do tipo levantamento documental retrospectivo, dos casos de acidentes ocupacionais por exposição a material biológico obtidos das 273 fichas de notificaçãodo SINABIO encaminhadas aos bancos de dados do Serviço de Vigilância Epidemiológica da SecretariaMunicipal de Saúde de Votuporanga-SP e da Direção Regional de Saúde XXII (DIRXXII) de São José doRio Preto-SP. Resultados: dos 273 acidentes notificados, 78,4% ocorreram em trabalhadores do sexofeminino e 69,6% entre 20 e 40 anos. Votuporanga foi o município que mais notificou (89,0%) e o auxiliarde enfermagem a categoria mais exposta (48,4%). Em 99,6% dos casos, o atendimento se deu dentrodas 72 horas. A exposição mais frequente foi a percutânea (86,8%), o sangue o material biológico demaior contato (98,5%) e a agulha com lúmen a que mais provocou acidentes (72,1%). Dos acidentados,87,5% eram vacinados contra HBV e desses, 67,0% não haviam realizado o anti-HBs. Em 16,1% dasnotificações a fonte HIV era desconhecida e em 78,8% era conhecida para o HBV. Para o HCV, detectouse 78,8% de sorologias de pacientes-fonte, das quais 3,3% eram positivas, sendo que 25,9% dos comfonte desconhecida não fizeram acompanhamento. Conclusões: os dados indicam a necessidade deelaboração de um plano de intervenção local, com a aquiescência da comunidade que é,inquestionavelmente, co-responsável pelas propostas de mudança.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47479</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i1p12-22</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 1 (2012); 12-22</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 1 (2012); 12-22</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 1 (2012); 12-22</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47479/51207</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47482</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:26Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estado nutricional avaliado por medidas antropométricas em pré-escolares atendidos pelo Programa de Saúde da Família de Ribeirão Preto - SP</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Nutritional status and anthropometric measurements of preschool children assisted under Family Health Program in Ribeirão Preto, São Paulo, Brazi</dc:title>
          <dc:creator>Ferreira-Marim, Marina M.</dc:creator>
          <dc:creator>Fabbro, Amaury L. D.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estado nutricional. Pré-escolares. Prevalência. Nutrição Infantil. Antropometria.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutritional Status. Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Preschool. Prevalence. Infant Nutrition. Anthropometry.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Design of the study: survey cross sectionalObjectives: To assess the nutritional status of preschool children using anthropometric measurements.Methods: Anthropometric data for weight, height, skinfolds and circumferences and anthropometric dataof the birth and breastfeeding from a representative sample of preschool children aged between 2 and 5years, of both sexes, belonging to families enrolled in Family Health Program linked to the Health CareCenter/University of São Paulo at Ribeirão Preto School of Medicine were collected.Results: The data obtained showed 11% of children in surveillance for low BMI for age, 16,8% in surveillance for high BMI for age and 9% overweight, and BMI data above appropriate to age more prevalent inboys (p=0,03). All circumference measurements differed between the groups with low, adequate or highBMI for age and were higher in children with high BMI for age (p &amp;lt;0,01). Measures of skinfold thicknessand percentage of body fat also had higher values for the group of children considered at high BMI for age,but did not differ between children in groups with low BMI or appropriate for age. The data for the periodof birth and breastfeeding the mother's age at birth of the child does not vary between groups, as well asperiods of exclusive breastfeeding and total. However, birth length tends to be higher in the overweight (p= 0,22) and birth weight varied significantly (p = 0,04) between groups was lower in the group of childrenwith low BMI age.Conclusions: The study allowed us to observe more children with high BMI for age or overweight thanchildren with low BMI for age, in addition, all anthropometric measures and body fat percentages werehigher in children with higher BMI for age. These data agree with the national prevalence of childhoodobesity and contribute to the mapping of the nutritional transition underway in the country.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de estudo: transversal descritivoObjetivo: avaliar o estado nutricional de pré-escolares através de medidas antropométricas. Metodologia: Foram coletadas medidas de peso, altura, pregas cutâneas e circunferências, além de dadosantropométricos do nascimento e dados sobre amamentação, de uma amostra representativa dos pré-escolares com idade entre 2 e 5 anos, de ambos os sexos, pertencentes à famílias cadastradas noPrograma de Saúde da Família vinculado ao Centro de Saúde Escola da Faculdade de Medicina deRibeirão Preto- SP.Resultados: Os dados obtidos mostraram a presença de 11% das crianças em vigilância para baixoIMC por idade, 16,8% em vigilância para elevado IMC para idade e 9% com excesso de peso, sendo osdados de IMC acima do adequado para idade, mais prevalentes nos meninos (p=0,03). Todas asmedidas de circunferências se diferenciaram entre os grupos com baixo, adequado ou elevado IMCpara idade e foram maiores no grupo de crianças com IMC elevado para idade (p&amp;lt;0,01). As medidas depregas cutâneas, bem como a porcentagem de gordura corporal, também apresentaram maiores valores para o grupo das crianças consideradas com IMC elevado para idade, porém não se diferenciaramentre as crianças dos grupos com IMC baixo ou adequado para idade. Quanto aos dados referentes aoperíodo de nascimento e amamentação, a idade da mãe em relação ao nascimento da criança nãovariou entre os grupos, bem como os períodos de amamentação exclusiva e total. No entanto, o comprimento ao nascer tendeu a ser maior no grupo de excesso de peso (p=0,22) e o peso ao nascer variousignificativamente (p=0,04) entre os grupos sendo menor no grupo de crianças com baixo IMC paraidade.Conclusões: O estudo permitiu observar mais crianças com IMC elevado para idade ou com excesso depeso que crianças com baixo IMC para idade, além disto, todas as medidas antropométricas e aporcentagem de gordura corporal foram maiores nas crianças com maiores valores de IMC para idade.Estes dados concordam com as prevalências nacionais de obesidade infantil e contribuem para omapeamento da transição nutricional em curso no país.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47482</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i1p23-30</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 1 (2012); 23-30</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 1 (2012); 23-30</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 1 (2012); 23-30</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47482/51210</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:24Z" completeListSize="1467" cursor="775">a5671f3c39c3d00fe8bc97a5c3f96032</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
