<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:29Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/73519</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:17Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Adiponectinemia and physiological indicators in obese asthmatics and non-asthmatics adolescents</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Adiponectinemia e indicadores fisiológicos em adolescentes obesos asmáticos e não-asmáticos</dc:title>
          <dc:creator>Cieslak, Fabrício</dc:creator>
          <dc:creator>Rosário Filho, Nelson Augusto</dc:creator>
          <dc:creator>Titski, Ana Claudia Kapp</dc:creator>
          <dc:creator>Timossi, Luciana da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Dias, Rodrigo</dc:creator>
          <dc:creator>Calixto, Antonio Ramos</dc:creator>
          <dc:creator>Geloneze, Bruno</dc:creator>
          <dc:creator>Leite, Neiva</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adiponectina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Asma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidade.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adiponectin</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Asthma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background: Considered a public health problem, obesity has been cited as a risk factor for the development of asthma. Thus, the overweight has influence on the smooth muscle function and induce systemic inflammation of the airways through the adipocytokines. Although adiponectin is considered an antiinflammatory cytokine, since their concentrations decrease in obesity. The literature has show minimal evidence of this behavior before adipocytokine factors involved in the relationship of obesity and asthma. Thus, the present study aimed to analyze the behavior of adiponectinemia responses and physiological parameters in obese asthmatics and non-asthmatics. Methods: Participated 15 obese adolescents (six asthmatics and nine non-asthmatics), submitted anthropometric measurements, cardiorrespiratory, spirometric and laboratory. The diagnosis of asthma has been through clinical history and ISAAC questionnaire, and obesity as BMI above the 95th percentile. We used the bronchoprovocation test with exercise for assessing exercise-induced bronchospasm (EIB). Results: There was difference in % Fall FEV1(P=0.034) among obese asthmatics and non-asthmatics. For obese asthmatics, the coefficient of determination(R2) demonstrated effect of adiponectin with SBP (r=-0.512, R2=0.105), HDL (r=+0.659, R2=0.292),glucose (r=-0.599; R2=0.199), glucose120 (r=-0.686, R2=0.338), insulin120 (r=-0.614, R2=0.221), Absolute VO2max (r=+0.518, R2=0.086), VO2max Relative FFM (r=+0.585; R2=0.178) and % FEV1 (r=+0.580,R2=0.171). In obese non-asthmatics were effects of adiponectin with insulin (r=-0.731, R2 =0.525), HOMAIR(r=-0.684, R2=0.469), QUICKI (r=+0.683, R2=0.535) and VO2max Relative FFM (r=+0.654, R2=0.346).Conclusion: There were likely effects of adiponectinemia responses with physiological indicators associated with overweight and low cardiorespiratory fitness in obese asthmatics and non-asthmatics. Furthermore,for the obese asthmatic adiponectinemia demonstrated a possible effect relationship with %FEV1.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Considerada um problema de saúde pública, a obesidade tem sido referida como fator de risco para o desenvolvimento da asma. Assim, o excesso de peso apresenta influencia sobre a função da musculatura lisa e induz a inflamação sistêmica das vias aéreas por intermédio das adipocitocinas. Embora a adiponectina seja considerada uma citocina de caráter anti-inflamatório, uma vez que, suas concentrações decrescem na obesidade. A literatura tem demonstrado mínimas evidências do comportamento dessa adipocitocina perante os fatores envolvidos na relação de obesidade e asma. Desse modo, o presente estudo visou analisar o comportamento das respostas de adiponectinemia e parâmetros fisiológicos em adolescentes obesos asmáticos e não-asmáticos. Métodos: Participaram 15 adolescentes obesos (seis asmáticos e nove não-asmáticos), submetidos a avaliação antropométrica, cardiorrespiratória, espirométrica e laboratorial. O diagnóstico de asma foi através de histórico clínico e questionário ISAAC, e a obesidade pelo IMC acima do percentil 95th. Utilizou-se o teste de broncoprovocação com exercício físico para avaliação do broncoespasmo induzido pelo exercício (BIE). Resultados: Verificou-se diferença do % Queda VEF1 (p=0,034) entre os obesos asmáticos e não-asmáticos. Para o obesos asmáticos, o coeficiente de determinação (R2) demonstrou efeito da adiponectina com a PAS(r=-0,512;R2=0,105); HDL (r=+0,659;R2=0,292), glicemia (r=-0,599;R2=0,199), glicemia120 (r=-&amp;gt;0,686;R2=0,338), insulina120 (r=-0,614;R2=0,221), VO2máx Absoluto (r=+0,518;R2=0,086), VO2máx Relativo MLG (r=+0,585;R2=0,178) e %VEF1 (r=+0,580;R2=0,171). Nos obesos não-asmáticos houve efeitos da adiponectina com a insulina (r=-0,731;R2=0,525), HOMA-IR (r=-0,684;R2=0,469), QUICKI(r=+0,683;R2=0,535) e VO2máx Relativo MLG (r=+0,654;R2=0,346). Conclusão: Verificaram-se prováveis efeitos das respostas de adiponectinemia com os parâmetros fisiológicos associados ao excesso de peso e o baixo nível de aptidão cardiorrespiratória em obesos asmáticos e não-asmáticos. Além disso, para os obesos asmáticos a adiponectinemia demonstrou um possível efeito de relação com o %VEF1.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73519</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i4p404-415</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 4 (2013); 404-415</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 4 (2013); 404-415</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 4 (2013); 404-415</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73519/77225</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/73521</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Longitudinality and comprehensive care of children under one year old: assessment of caretakers</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A longitudinalidade e a integralidade no cuidado às crianças menores de um ano: avaliação de cuidadores</dc:title>
          <dc:creator>Braz, Janaina C.</dc:creator>
          <dc:creator>Mello, Débora F. de</dc:creator>
          <dc:creator>David, Yan GM</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira, Simone A.</dc:creator>
          <dc:creator>Prado, Aline Sousa</dc:creator>
          <dc:creator>Furtado, Maria Cândida C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atenção Primária à Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Continuidade da Assistência ao Paciente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Assistência Integral à Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação em Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidado da Criança.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Primary Health Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Continuity of Patient Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Comprehensive Health Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child Care.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: This study aimed to evaluate the attributes longitudinality and comprehensive care in Family Health Units in Vitória da Conquista, Bahia, Brazil. Method: quantitative, cross-sectional study with data collected through the use of the Brazilian version of Primary Care Assessment Tool. This instrument covers the essential attributes of the Primary Health Care, including longitudinality and comprehensive care. We interviewed 271 caretakers of children under one year old who use the health facilities, from January to June 2012. Results: longitudinality scores were high (3.07±0.53), demonstrating good experience of caretakers regarding the actions derived from this attribute. On the other hand, the scores for comprehensive care related to available services and services provided were low (2.83±0.36 and 2.81±0.98). Such results demonstrate little awareness of caretakers related to available services, as well as services provided to children by health facilities. Conclusions: Family Health Strategy is a reference for most health needs of the child; it promotes the relationship between caretakers and health professionals, and enables the knowledge about children health status. However, despite the high coverage of the Family Health Strategy in the county, some children´s health actions are not experienced by caretakers. Managers and health professionals should have the priorities for child health in their agendas, as well as planning and implementation of actions which are related to the child health needs.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: avaliar os atributos longitudinalidade e integralidade da atenção em Unidades de Saúde da Família em Vitória da Conquista, Bahia, Brasil. Método: pesquisa quantitativa, transversal com dados coletados mediante uso do Instrumento de Avaliação da Atenção Primária, versão nacional Primary Care Assessment Tool. Este instrumento contempla os atributos essenciais da APS, dentre eles a longitudinalidade e a integralidade da atenção. Foram entrevistados 271 cuidadores de crianças menores de um ano, usuários dos serviços, no período de janeiro a junho de 2012. Resultados: a longitudinalidade apresentou escore elevado (3,07±0,53), demonstrando boa experiência dos cuidadores com as ações derivadas desse atributo. Por outro lado, os escores para integralidade, tanto para serviços disponíveis quanto para serviços prestados, foram baixos (2,83±0,36 e 2,81±0,98). Tais resultados apontam pouca percepção dos cuidadores sobre serviços disponíveis, como também serviços prestados à criança pelas unidades de saúde. Conclusões: A ESF constitui referência para a maioria das necessidades de saúde da criança, favorece a relação entre cuidadores e profissionais, além de possibilitar o conhecimento da situação de saúde desse público. Entretanto, apesar da alta cobertura da estratégia no município, algumas ações em saúde voltadas às crianças não são vivenciadas pelos cuidadores. Aos gestores e profissionais de saúde que atuam com esta clientela, cabe a sensibilização sobre as prioridades dentro de suas agendas, como também o planejamento e a implementação de ações que estejam dentro das necessidades de saúde da população infantil.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73521</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i4p416-423</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 4 (2013); 416-423</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 4 (2013); 416-423</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 4 (2013); 416-423</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73521/77226</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/73524</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:15Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Doença de Madelung e Carcinoma Hepatocelular: Relato de Caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Madelung’s disease and hepatocellular carcinoma: case report</dc:title>
          <dc:creator>Alcântara, Cid C. S.</dc:creator>
          <dc:creator>Nobre, Christiane A.</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Mirella M. B.</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas, Lara R. S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Madelung</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Alcoolismo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Carcinoma Hepatocelular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lipomatose Adenomatosa.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Madelung Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adenomatous Lipomatosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Alcoholism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Carcinoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hepatocellular</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The Madelung’s disease, known as benign symmetric cervical lipomatosis is a rare condition of unknown etiology characterized by massive accumulation of fat mass. There are few studies on Madelung’s disease and association with neoplasia. We describe a case of Madelung’s disease associated with hepatocellular carcinoma.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A doença de Madelung, lipomatose cervical benigna simétrica, é afecção rara, de etiologia desconhecida caracterizada por acúmulo de volumosas massas de gordura não encapsuladas. Existem poucos estudos sobre a doença de Madelung e associação com neoplasias. Descrevemos um caso de doença de Madelung associada a carcinoma hepatocelular.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73524</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i4p429-433</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 4 (2013); 429-433</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 4 (2013); 429-433</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 4 (2013); 429-433</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73524/77227</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/80078</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:15Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Transplante de ilhotas em humanos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Human islet transplantation</dc:title>
          <dc:creator>Chaib, Eleazar</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80078</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i1p1-4</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 1 (2014); 1-4</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 1 (2014); 1-4</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 1 (2014); 1-4</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80078/83969</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/80080</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:14Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Gamaglobulina para imunodeficiência primária: quando usar?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Gammaglobulin for primary immunodeficiency: when should it be used?</dc:title>
          <dc:creator>Roxo-Junior, Pérsio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immunity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immunologic Deficiency Syndromes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Infection</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immunoglobulins</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biological Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Imunidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndromes de Deficiência Imunológica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecção</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Imunoglobulinas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Biológica.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Antibodies are an essential component of the adaptative immune response and hold long-term memory of the immunological experiences throughout life. Antibody defects represent approximately half of the well-known primary immunodeficiencies requiring gammaglobulin replacement therapy. On the other hand this therapy can be used for some diseases that do not belong to this group, like hyper IgM syndrome, immunodeficiency with thymoma and severe combined immunodeficiency. This therapy is a safe procedure and induces dramatic improvement in the clinical outcome of patients, reducing the risks of death and complications.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Anticorpos são componentes essenciais da resposta imunológica adaptativa e apresentam memória imunológica em longo prazo. Defeitos de anticorpos representam aproximadamente metade das imunodeficiências primárias conhecidas e requerem terapia de reposição de gamaglobulina. Por outro lado, esta modalidade terapêutica pode ser usada para algumas outras doenças que não pertencem a este grupo, como síndrome de hiper IgM, imunodeficiência com timoma e imunodeficiência combinada grave. Este tratamento é um procedimento seguro e acarreta em significativa melhora clínica dos pacientes, reduzindo os riscos de morte e complicações.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80080</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i1p5-9</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 1 (2014); 5-9</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 1 (2014); 5-9</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 1 (2014); 5-9</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80080/83970</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/80091</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:13Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Gamaglobulinas em Terapia Intensiva</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Gammaglobulins in critical care</dc:title>
          <dc:creator>Carmona, Fabio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immunoglobulin</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gammaglobulin</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Critical Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intensive Care.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Imunoglobulina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gamaglobulina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Intensiva</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidados Intensivos.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The use of intravenous immunoglobulin (IVIG) is relatively infrequent in patients admitted to intensive&#160;care units (ICUs). However, “off-label” IVIG prescriptions for different conditions are highly prevalent. The&#160;aim of this paper is to review the existing evidence for the use of IVIG in patients admitted to ICUs,&#160;emphasizing non-infectious diseases and complications: hypogammaglobulinemia of the critically ill,hemophagocytic lymphohistiocytosis (HLH), Guillain-Barré syndrome (GBS), Kawasaki disease (KD),&#160;chylothorax, acute myocarditis, toxic shock syndrome (TSS), Stevens-Johnson syndrome (SJS)/toxic epidermal&#160;necrolysis (TEN), and sepsis.In conclusion, in critically ill patients, IVIG use is of benefit in KD, GBS, and TSS. It may benefit patients&#160;with fulminant acute myocarditis. The benefit is not proven in patients with HLH, chylothorax, and SJS/TEN.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O uso de imunoglobulina intravenosa (IVIG) é relativamente infrequente em pacientes internados em unidades de terapia intensiva (UTIs). Entretanto, prescrições “off-label” de IVIG para diferentes patologias são altamente prevalentes. O objetivo deste artigo é revisar as evidências existentes para o uso de IVIG em pacientes internados em UTIs, enfatizando as doenças e complicações não infecciosas: hipogamaglobulinemia do paciente crítico, linfo-histiocitose hemofagocítica (HLH), síndrome de Guillain-Barré (GBS), doença de Kawasaki (KD), quilotórax, miocardite aguda, síndrome do choque tóxico (TSS), síndrome de Stevens-Johnson (SJS)/necrólise epidérmica tóxica (TEN), e sepse. Em conclusão, em pacientes criticamente enfermos, o uso de IVIG é benéfico em KD, GBS e TSS. IVIG pode ser benéfica em pacientes com miocardite aguda fulminante. O benefício não foi comprovado em pacientes com HLH, quilotórax e SJS/TEN.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80091</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i1p10-15</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 1 (2014); 10-15</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 1 (2014); 10-15</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 1 (2014); 10-15</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80091/83971</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/80092</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:12Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Propriedades e mecanismos de ação da gamaglobulina intravenosa</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Properties and action mechanisms of intravenous gammaglobulin</dc:title>
          <dc:creator>Flori, Núria Matamoros</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immunologic Deficiency Syndromes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gammaglobulin</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Replacement Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immune Function.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndromes de Deficiência Imunológica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gamaglobulina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia de Reposição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Função Imunológica.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As preparações de imunoglobulinas intravenosas (IVIG) têm sido utilizadas como terapia substitutiva para imunodeficiências primárias e secundárias durante muitos anos; agora é sabido que a IVIG pode ter duas outras funções importantes e opostas: pró e anti-inflamatória, dependendo da sua concentração. Em baixas doses a IVIG exerce atividades pró-inflamatórias, que requerem uma ativação do complemento ou uma ligação via fragmento Fc de IgG para IgG Fcγ receptores específicos presentes nas células efetoras da imunidade inata. Doutro lado, a administração de altas doses de IVIG provoca uma atividade anti-inflamatória. Este manuscrito apresenta uma revisão de como a IVIG IgG mediou nestes efeitos, cómo e sobre quais celulas do Sistema imune atua, a sua capacidade para limparem fragmentos do complemento, a atividade anti-inflamatória recentemente demostrada de porção sializada menor variável de moléculas de IgG e, finalmente, a importância da variação genética e expressão de receptores Fcγ. Conocer o mecanismo de ação da IVIG é fundamental para obtermos, não só uma melhoria na eficácia terapêutica, mais também para descobrirmos novas e surpreendentes capacidades desta bomba biológica chamada IVIG.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Intravenous immunoglobulins (IVIG) preparations have been used as a substitutive therapy for primary and secondary immunodeficiencies for many years; now it is well know that IVIG can have two other important and opposite functions: pro and anti-inflammatory, depending on its concentration. Low doses of IVIG exert proinflammatory activities, that require complement activation or binding via Fc fragment of IgG to IgG Fcγ specific receptors present on effector cells of innate immunity. On the other hand, administration of high IVIG doses has anti-inflammatory activity. This manuscript presents a revision of how IVIG IgG mediated this effects, how and upon which cells from the immune system acts, their capacity to scavenging complement fragments, the recently demonstrated anti-inflammatory activity of variable minor sialylated portion of IgG molecules and finally, the importance of genetic variation and expression of Fcγ receptors. To comprehend the mechanism of action of IVIG is fundamental, not only to obtain further improvements on therapeutic effectiveness, but also to discover new and unexpected capacities of this biological bomb known as IVIG.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80092</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i1p16-19</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 1 (2014); 16-19</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 1 (2014); 16-19</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 1 (2014); 16-19</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80092/83972</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/80093</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:11Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Indicações terapêuticas e reações adversas da gamaglobulina intravenosa</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Therapeutic indications and adverse reactions to intravenous gammaglobulin</dc:title>
          <dc:creator>Florí, Núria Matamoros</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immunoglobulins</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biological Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immune Function.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Imunoglobulinas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Biológica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Função Imunológica.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A primeira indicação terapêutica e, ainda hoje, a mais utilizada da gamaglobulina humana é aquela que usa a sua capacidade de substituição em pacientes com deficiências de anticorpos. Sua capacidade imunomoduladora, com atividades pro e anti-inflamatória, ocupam segundo lugar dentro de suas indicações, em doenças autoimunes e inflamatórias. As primeiras gamaglobulinas que foram utilizadas nos anos 50 em pacientes com agamaglobulinemia, tinham aplicação intramuscular, com limitações significativas relativas à dor, ao volume e a quantidade de infusão. Durante os últimos 20 anos, as imunoglobulinas intravenosas (IVIG) têm sido amplamente utilizadas em patologias humanas diversas. As primeiras IVIG tratadas por enzimas proteolíticas permitiram a infusão de grandes quantidades, obtendo assim níveis mais elevados de IgG sérica circulante, com um perfil de subclasses semelhante ao da população normal e uma vida média muito superior. O esforço da indústria farmacêutica fez com que aparecessem novas imunoglobulinas mais purificadas e com maior segurança contra infecções virais. Os métodos de Cohn e cold etanol foram rapidamente complementados com outros procedimentos que reforçavam a segurança antiviral desses produtos. A aplicação de técnicas moleculares para o estudo de rastreio do plasma dos doadores, bem como a incorporação de novos processos de inativação viral durante seu processo de fabricação, faz das IVIG um produto seguro cujo consumo tem aumentado exponencialmente nos últimos anos. O alto custo das IVIG, os hipotéticos problemas de desabastecimento de plasma e os riscos associados à sua administração tornaram essencial a redação de protocolos de uso para as agências oficiais que os hospitais também adotaram.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The first therapeutic indication, and still currently the most applied of gamma globulin, is the one which uses its substitutive capacity in patients with antibodies deficiencies. Its immunomodulatory effectiveness with pro and anti-inflammatory activity holds a second place in their indications, in autoimmune and inflammatory illnesses. The first gamma globulin to be used in patients with agammaglobulinemia in the 50’s, were of intramuscular administration, with significant limitations on the volume and the infusion’s amount, as well as being painful . For over 20 years intravenous immunoglobulin (IVIG) has been widely used in human pathology. The first proteolytic enzyme-treated intravenous immunoglobulins allowed large doses infusions, thereby getting higher levels of IgC circulating in plasma, a subclass profile similar to the normal population, as well as a much higher average life expectancy. The pharmaceutical industry efforts brought about new more purified and viral safer immunoglobulins. The Cohn and cold ethanol methods were quickly supplemented with ulterior procedures that strengthened the viral safety of these products. The application of molecular techniques to the screening study of plasma donors, as well as incorporating new viral inactivation procedures during its manufacture, have made of IVIG a safe product whose consumption has exponentially increased in recent years. IVIG’s high cost, the hypothetical plasma supply problems and risks associated to its administration made essential the writing of usage protocols for official agencies, which, besides, hospitals also adopted.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80093</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i1p20-24</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 1 (2014); 20-24</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 1 (2014); 20-24</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 1 (2014); 20-24</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80093/83973</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/80094</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:10Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Perceived exertion and dyspnea in pediatrics: a review of rating scales</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Percepção de esforço e dispneia em pediatria: revisão das escalas de avaliação</dc:title>
          <dc:creator>Martins, Renata</dc:creator>
          <dc:creator>Assumpção, Maíra S. de</dc:creator>
          <dc:creator>Schivinski, Camila I. S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Métodos de Avaliação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Percepção</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esforço físico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escalas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dispneia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation Methods</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Perception</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical exertion</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Scales</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dyspnea.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Design of the study: literature review. Objective: to review and present different scales used to evaluate the perceived exertion and dyspnea in children and adolescents. Methodology: a literature review to researching in the electronic databases: Medline / PubMed and SPORTDiscus (EBSCO), no date restriction in the period of February to May 2013.Used the following keywords: child, Perceived exertion, dyspnea, scale. Publications that used and validated perceived exertion and / or dyspnea scales specific to children and adolescents were considered. Results: 154 studies were found, of which 12 were included in this review. Were identified a total of 15 validated scales in English and one in Portuguese, with the majority of them to build on the Borg scale. Each has its own peculiarities, considering the type of exercise and activity to be performed, the clinical situation to be assessed and the child’s age. Its proper application can portray reliable information and facilitate the active participation of this age group during different activities, assisting in the care and science. Conclusions: there is no scale considered the gold standard so far. All scales are elaborated with figures, verbal and numerical descriptors, to facilitate understanding of the children and allow them to have their own understanding of dyspnea and effort.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: revisão bibliográfica. Objetivo: revisar e apresentar diferentes escalas utilizadas para avaliação da percepção de esforço e dispneia em crianças e adolescentes. Metodologia: revisão bibliográfica com consulta nas bases de dados: Medline/PubMed e SPORTDiscus (EBSCO), sem restrição de data, realizada no período de fevereiro a maio de 2013. Foram utilizados os descritores: child, perceived exertion, dyspnea, scale. Consideradas publicações que validaram e utilizaram escalas de percepção de esforço e/ou dispneia específicas para crianças e adolescentes. Resultados: foram encontrados 154 estudos, dos quais 12 foram incluídos nessa revisão. Identificou-se um total de 15 escalas validadas na língua inglesa e 1 em português, sendo que a maioria delas utiliza como base a escala de Borg. Cada uma possui particularidades, considerando o tipo de exercício e atividade que será desempenhada, a situação clinica a ser avaliada e idade da criança. Sua adequada aplicação pode retratar informações confiáveis e viabilizar a participação ativa desse grupo etário durante diferentes atividades, auxiliando na área assistencial e cientifica. Conclusões: não há nenhuma escala considerada padrão ouro até o momento. Todas são elaboradas com Figuras, descritores verbais e numéricos, para facilitar a compreensão das crianças e permitir que as mesmas tenham entendimento das próprias sensações de dispneia e de esforço.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80094</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i1p25-35</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 1 (2014); 25-35</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 1 (2014); 25-35</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 1 (2014); 25-35</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80094/83974</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/80096</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:09Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Nutritional status and handgrip strength in elderly living at low human development index community</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estado nutricional e força de preensão manual em idosos residentes em comunidade com baixo índice de desenvolvimento humano</dc:title>
          <dc:creator>Queiroz, Bruno M.</dc:creator>
          <dc:creator>Coqueiro, Raildo S.</dc:creator>
          <dc:creator>Schettino, Ludmila</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Rafael</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Marcos H.</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Aline R.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anthropometry</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutritional Status</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hand Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Body Mass Index</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health of the Elderly.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Antropometria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estado Nutricional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força da Mão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Índice de Massa Corporal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde do Idoso.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo epidemiológico transversal, populacional de base domiciliar. Objetivo: Verificar a relação entre indicadores antropométricos de estado nutricional e força muscular em idosos residentes em comunidade com baixo índice de desenvolvimento humano. Metodologia: Idosos (N =316) de uma cidade do Nordeste do Brasil foram submetidos a entrevista e avaliação física. A variável dependente analisada foi a força de preensão manual. As variáveis independentes foram o índice de massa corporal e a área muscular do braço. As variáveis de controle foram a idade, tabagismo, atividade física, hospitalização e hiperglicemia. Foram usados modelos de regressão linear simples e múltipla para as análises estatísticas. Resultados: Após controle pelas variáveis de ajuste, houve correlação positiva significante da força de preensão manual com o índice de massa corporal (βajustado = 0,439; p = 0,010; r2 ajustado = 0,062) e a área muscular do braço (βajustado = 0,046; p = 0,003; r2 ajustado = 0,087) para o sexo masculino, mas não para o sexo feminino. Conclusões: Indicadores antropométricos de estado nutricional foram relacionados a força de preensão manual em homens idosos, mas não em mulheres.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Design of the study: Epidemiological cross-sectional population-based household study. Objective: To investigate the relationship between anthropometric indicators of nutritional status and muscular strength in community-dwelling elderly with low human development index. Methodology: Elderly (N = 316) residents of a city in Brazil’s Northeast Region were submitted to an interview and a physical evaluation. The dependent variable assessed was handgrip strength. The independent variables were body mass index and arm muscle area. The control variables were age, smoking, physical activity, hospitalization and hyperglycemia. Simple and multiple linear regression models were used for statistical analyses. Results: Following control by adjustment variables, there was significant positive correlation of handgrip strength with body mass index (βadjusted = 0.439; p = 0.010; r2&#160;adjusted = 0.062) and arm muscle area (βadjusted = 0.046; p = 0.003; r2 adjusted = 0.087) for male individuals, but not for female individuals. Conclusions: Anthropometric indicators of nutritional status have been positively related to handgrip strength in elderly men, but not in women.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80096</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i1p36-42</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 1 (2014); 36-42</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 1 (2014); 36-42</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 1 (2014); 36-42</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80096/83976</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/80097</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:08Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Hanseníase: pauci e multibacilares estão sendo diferentes?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Leprosy: are pauci and multibacillary being diferent?</dc:title>
          <dc:creator>Crespo, Maria Júlia Izzo</dc:creator>
          <dc:creator>Gonçalves, Aguinaldo</dc:creator>
          <dc:creator>Padovani, Carlos Roberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hanseníase</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hanseníase/epidemiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Perfil Epidemiológico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação. Hanseníase Paucibacilar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hanseníase multibacilar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Leprosy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Leprosy/epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Profile</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Classification</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paucibacillary</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Multibacillary.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Cross sectional descriptive observational study. Introduction: Present strategy for leprosy control according to World Health Organization is based on respective treatment for pauci or multibacillary patients. Objectives: To compare leper’s profiles cared by an university hospital. Materials and Method: Data collected from Leprosy Notification Protocols, Information System for Notifiable Diseases, Celso Pierro Hospital and Maternity, PUC Campinas, years 2007 to 2011. Registers on codified sheets, storage in specific data base and statistical processing by SPSS program. Associations by Goodman’s test for contrasts among multinomial populations and by non-parametric Mann-Whitney’s, at 5% significance level. Results: 57 new cases have been ascertained, 14 paucibacillary and 43 multibacillary, showing clinical epidemiologic behaviors as expected. Nevertheless, inconsistencies have been observed, as: i) five cases of relapse registered, but not clinically confirmed; ii) a multibacillary case treated as paucibacillary; iii) in relation to forms of detection, similar frequencies of recommendation and spontaneous demand in the multibacillary group; iv) predominance of grade zero disabilities in the paucibacillary group. Conclusions: Results point to the necessity of permanent epidemiological surveillance on leprosy control in order to keep enough dialogue between basic units and reference centers.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo observacional descritivo transversal. Introdução: A estratégia atual de controle da hanseníase preconizada pela Organização Mundial da Saúde é baseada no respectivo tratamento segundo classificação operacional, se multibacilar ou paucibacilar. Objetivo: Comparar perfis de hansenianos de ambas as formas atendidos em Unidade Hospitalar. Metodologia: Coleta de dados em Fichas de Investigação de Hanseníase do Sistema de Informação de Agravos de Notificação, no Hospital e Maternidade Celso Pierro, PUC Campinas, anos 2007 a 2011. Registro em planilha codificada, armazenamento em banco de dados específico, e processamento estatístico por meio do SPSS. Associações de variáveis investigadas pela prova de Goodman para contraste entre e intra populações multinomiais e pelo teste não-paramétrico de Mann-Whitney, ao nível de 5% de significância. Resultados: Averiguaram-se 57 casos novos, obtendo-se 14 paucibacilares e 43 multibacilares com indicadores compatíveis com o esperado. No entanto, constataram-se, entre as inconsistências apuradas: i) cinco registros de recidiva, os quais não se confirmaram nosograficamente; ii) caso multibacilar tratado como paucibacilar; iii) quanto a modo de detecção, frequências assemelhadas de encaminhamento e demanda espontânea entre os multibacilares; iv) predomínio de grau zero de incapacidade entre paucibacilares, majoritariamente tuberculóides. Conclusões: Estes resultados indicam a necessidade de vigilância epidemiológica permanente visando à interlocução entre a rede básica e os centros de referência quanto aos procedimentos de controle, com vistas à adequação da gestão técnica dos respectivos Serviços de Saúde.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80097</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i1p43-50</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 1 (2014); 43-50</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 1 (2014); 43-50</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 1 (2014); 43-50</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80097/83977</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/80098</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:07Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">CARE scale of empaty: translation to the Portuguese spoken in Brazil and initial validation results</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Escala CARE de empatia: tradução para o Português falado no Brasil e resultados iniciais de validação</dc:title>
          <dc:creator>Scarpellini, Giuliano Roberto</dc:creator>
          <dc:creator>Capellato, Gabriel</dc:creator>
          <dc:creator>Rizzatti, Fabíola Galhardo</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Geruza Alves da</dc:creator>
          <dc:creator>Martinez, José Antonio Baddini</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Empatia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Psicologia Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escalas de Valor Relativo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tradução.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Empathy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Relative Value Scales</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Translating.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objectives: To translate and to adapt the scale Consultation and Relational Empathy (CARE) for using in Brazil. To obtain preliminary results about concurrent validation of this scale. Methods: The scale was translated and adapted from English by appropriated recommended methodology. Twenty patients from the pulmonology clinic of a public hospital, associated with the Brazilian public health system, were interviewed about the degree of understanding of the scale final version. The second step of the study enrolled twelve patients from the same clinic who answered the Brazilian version of CARE and the Perception Scale of Empathy By Patients (EPEP), shortly after the end of a routine consultation The physicians responsible for the care of these patients were also approached and asked to answer a questionnaire containing the Brazilian version of the Interpersonal Reactivity Index (IRI) and the Inventory of Empathy (IE). Results: Nineteen of 20 patients reported a high degree of understanding about the items of the Brazilian version of CARE. The median CARE score for other 12 volunteers was 44.5 (20-63). The Cronbach’s alpha coefficient for the answers of these patients was 0.867. CARE scores significantly correlated with&#160;EPEP scores (r = 0.699, p = 0.01) and with subsection altruism of the IE (r = 0.744, p = 0.01). CARE scale showed no significant correlations with global scores of IE and IRI reported by physicians. Conclusion: The Brazilian version of CARE is easy to understand and displays acceptable evidences of concurrent validity and internal consistency. Measures of empathy reported by doctors tend to not correlate with perceptions of patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivos: Traduzir e adaptar para uso no Brasil a escala de avaliação de empatia clínica Consultation and Relational Empathy (CARE). Fornecer resultados preliminares de validação concorrente dessa escala. Métodos: A escala em inglês foi traduzida e adaptada seguindo metodologia recomendada. Vinte pacientes atendidos em ambulatório de pneumologia em hospital público ligado ao Sistema Único de Saúde foram entrevistados quanto ao grau de compreensão da versão final do instrumento. Em uma segunda fase, doze pacientes do mesmo ambulatório responderam a versão brasileira da escala CARE e a Escala de Percepção de Empatia Pelo Paciente (EPEP), logo após término de consulta de rotina. Os médicos responsáveis pelo atendimento desses pacientes também foram convidados, após a consulta, a responder questionário contendo a versão brasileira do Interpersonal Reactivity Index (IRI) e o Inventário de Empatia (IE). Resultados: Dezenove dos 20 pacientes referiram grau elevado de compreensão dos itens da versão brasileira da escala CARE. O escore mediano da escala CARE para outros 12 voluntários foi 44,5 (20-63). O coeficiente alfa de Cronbach para as respostas dos últimos foi 0,867. Os escores CARE correlacionaram-se de maneira significante com os escores EPEP (r=0,699; p=0,01) e com o subitem altruísmo do IE (r=0,744, p=0,01). A escala CARE não mostrou correlações significantes com os escores globais das medidas de empatia IRI e IE informados pelos médicos. Conclusão: A versão brasileira da escala CARE é de fácil compreensão e exibe evidências aceitáveis de validade concorrente e consistência interna. Medidas de empatia referidas pelos médicos tendem a não se correlacionar com as percepções dos pacientes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80098</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i1p51-58</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 1 (2014); 51-58</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 1 (2014); 51-58</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 1 (2014); 51-58</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80098/83978</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/80099</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:06Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tratamento da incontinência urinária orgásmica com fisioterapia e redução de peso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Treatment of orgasmic urinary incontinence with physical therapy and weight loss</dc:title>
          <dc:creator>Duarte, Thaiana B.</dc:creator>
          <dc:creator>Bonacin, Marilia</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Cristine J. H.</dc:creator>
          <dc:creator>Lara, Lúcia A. Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Brito, Luiz Gustavo O.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Orgasmic Disorder</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Urinary Incontinence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Specialty</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Disfunções Sexuais Psicogênicas Disfunções Sexuais Psicogênicas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Incontinência Urinária</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Importância do problema: Incontinência urinária orgásmica (IUO) é um tipo incomum dentre os tipos de perda urinária. O tratamento para esta condição ainda não está estabelecido. Objetivo: Descreve o caso de uma paciente que apresentou IUO e foi submetida ao tratamento multidisciplinar. Metodologia: Paciente obesa, 50 anos, relatando, durante a a consulta, IUO com dois parceiros sexuais. Tratamento farmacológico com imipramina e anticolinérgicos foram realizados sem sucesso. Resultados: Paciente apresentou importante melhora subjetiva após a realização de uma combinação de tratamento de biofeedback, eletroestimulação, treinamento muscular do assoalho pélvico e medidas comportamentais, como perda de peso, incrementada após a cirurgia bariátrica. Comentários: IUO é uma doença complexa, sem tratamentos padrão e precisa ser mais bem investigada com amostras prospectivas maiores. Abordagens fisioterapêuticas combinadas devem ser consideradas quando se discute o tratamento.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Importance of the problem: Orgasmic urinary incontinence (OUI) is an uncommon finding among other types of urinary leakage. Treatment of this condition is not established. Aims: To describe the case of a patient who presented OUI and had a multidisciplinary treatment. Methods: An obese, 50-year patient complained of OUI with two sexual partners during her consultation. Pharmacological treatment with imipramine and anticholinergics were undertaken, without success. Results: Patient had an important subjective improvement after performing a treatment combination of biofeedback, electrostimulation, pelvic floor muscle training and behavioral measurements such as weight loss, improved after bariatric surgery. Comments: OUI is a complex disorder, without standard treatments and needs to be further investigated with larger, prospective samples. Combined physical therapy approaches should be considered when discussing treatment.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80099</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i1p59-61</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 1 (2014); 59-61</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 1 (2014); 59-61</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 1 (2014); 59-61</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80099/83979</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/80100</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:06Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:DMT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Anatomical challenge: a methodology able to assist in learning human anatomy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Desafio anatômico: uma metodologia capaz de auxiliar no aprendizado de anatomia humana</dc:title>
          <dc:creator>Araújo Junior, Josival P.</dc:creator>
          <dc:creator>Galvão, Gabriel A. S.</dc:creator>
          <dc:creator>Marega, Patricia</dc:creator>
          <dc:creator>Baptista, Josemberg S.</dc:creator>
          <dc:creator>Beber, Eduardo H.</dc:creator>
          <dc:creator>Seyfert, Carlos E.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Models</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anatomic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Didactical models</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anatomy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Learning.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modelos Anatômicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modelos Ddidáticos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anatomia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aprendizagem.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">In 2007 the city of Cajazeiras-PB received the implantation of the School of Medicine from Federal University of Campina Grande. In this process professors were faced with several difficulties. To propose improvements and even supplementation in Anatomy concepts, they created a didactic activity called “Anatomical Challenge” in which the students were instructed to fabricate didactical anatomical models to be used in classrooms, helping the content of the discipline. After work, the students were satisfied with the results, especially from the point of view of knowledge transmission and absorption of content. Thus, this experience was positive and unique to the process of teaching and learning of anatomy in medical school, because it stimulated creativity in many ways, memory and group working by the participants.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Em 2007 a cidade de Cajazeiras-PB recebeu a implantação do curso de Medicina pela Universidade Federal de Campina Grande. Neste processo, os docentes se depararam com várias dificuldades. Para propor melhoras e até, suplementação da carga de conceitos em Anatomia Humana, foi criada uma atividade didática chamada “Desafio Anatômico”, no qual os discentes eram instruídos a confeccionar modelos anatômicos que fossem didáticos a ponto de serem usados nas aulas, auxiliando o conteúdoda disciplina. Após a apresentação dos trabalhos, os discentes mostraram-se satisfeitos com os resultados, sobretudo sob o ponto de vista de transmissão de conhecimento e absorção de conteúdo. Desta maneira, esta experiência mostrou-se positiva e singular para o processo de ensino-aprendizagem da anatomia no curso médico, pois a mesma estimulou de diversas formas a criatividade, memória e trabalho em grupo dos participantes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80100</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i1p62-68</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 1 (2014); 62-68</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 1 (2014); 62-68</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 1 (2014); 62-68</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/80100/83980</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/84554</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Revista Medicina, agora de periodicidade bimensal. A caminho de indexação mais ampla</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Revista Medicina, now published bimonthly. On the way to broader indexation</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Orlando de Castro e</dc:creator>
          <dc:creator>Silveira, Marina Rodrigues Garcia da</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84554</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i2p101-103</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 2 (2014); 101-103</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 2 (2014); 101-103</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 2 (2014); 101-103</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84554/87301</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/84555</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:04Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Emotional distress on the interdisciplinary health team of hematopoietic stem cells transplantation- an integrative review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sofrimento psíquico na equipe de transplante de medula óssea - uma revisão integrativa</dc:title>
          <dc:creator>Pereira, Daphne R.</dc:creator>
          <dc:creator>Cortez, Elaine A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equipe de Assistência ao Paciente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Medula Óssea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estress Psicológico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Interdisciplinary Care Team</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Marrow Transplantation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stress</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychological.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model: Integrative review of publications with descriptive model.Study objective: This study aim to identify and analyze articles concerning the impact of routine transplantation&#160;on the mental health of the bone marrow transplantation interdisciplinary team.Methodology: The databases used were LILACS, EMBASE, Medline, and ProQuest, besides Portal&#160;UNIFESP and Publisher Atheneu. Articles were searched in English, Portuguese and Spanish, without&#160;limit publication date, and whose focus was the health professional.Results: It was observed there is a gap in the scientific literature regarding this bias, since most of the&#160;studies focuses on the development of the technical´s aspects, both of the procedure, as of the team that&#160;performs the transplant, at the expense of attention to the psychological factors that underlie healthprofessional´s praxis.Conclusions: These findings, although scarce, confirm the initial hypothesis that there is a psychological&#160;distress in HSCT´s team and signal the gap in the researched area. It proposes a discussion with&#160;several theoretical frameworks, to try to understand what underlies this issue.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo: Revisão integrativa de publicações com modelo descritivo.Objetivo do estudo: Identificar e analisar artigos referentes ao impacto da rotina do transplante sobre a&#160;saúde mental da equipe interdisciplinar de transplante de medula óssea.Metodologia: Foram utilizadas as bases de dados LILACS, Embase, ProQuest e Medline, além do Portal da UNIFESP e da Editora Atheneu; com artigos pesquisados nos idiomas inglês, português e espanhol, sem limite de data de publicação e cujo foco era o profissional de saúde.Resultados: Observou-se um hiato na produção científica em relação a este viés, pois a maioria dos&#160;trabalhos privilegia o desenvolvimento dos aspectos técnicos – tanto do procedimento, quanto da equipe&#160;&#160;que realiza o transplante -, em detrimento da atenção aos fatores psíquicos que permeiam a práxis&#160;do profissional de saúde.Conclusões: Os achados, apesar de escassos, confirmam a hipótese inicial de que há um sofrimento&#160;psíquico na equipe de TCTH e sinalizam a lacuna existente de pesquisas na área. É proposta uma&#160;discussão, com diversos referenciais teóricos, para tentar compreender o que subjaz a esta questão.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84555</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i2p104-111</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 2 (2014); 104-111</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 2 (2014); 104-111</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 2 (2014); 104-111</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84555/87303</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/84556</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:03Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Antipsychotic profile of cannabidiol</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil antipsicótico do canabidiol</dc:title>
          <dc:creator>Pedrazzi, João Francisco Cordeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Ana Carolina de Castro Issy</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes, Felipe Villela</dc:creator>
          <dc:creator>Del Bel, Elaine</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Canabidiol</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esquizofrenia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Antipsicóticos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modelos Experimentais.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cannabidiol. Schizophrenia. Antipsychotic Agents. Experimental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Models</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O canabidiol, fitocanabinóide presente na planta Cannabis sativa é desprovido dos efeitos psicotomiméticos&#160;característicos do principal composto da Cannabis, o ∆9-tetraidrocanabinol, mais conhecido&#160;como delta 9-THC. Um conjunto crescente de evidências sugere que o canabidiol apresente potencial&#160;terapêutico para o tratamento dos sintomas de distúrbios psiquiátricos, como a depressão, a ansiedade e as psicoses. A observação em humanos, mas também em modelos animais experimentais da capacidade do canabidiol de antagonizar os efeitos psicotomiméticos do delta 9-THC constitui uma importante evidência de seu potencial para utilização clínica. Embora os efeitos farmacológicos do&#160;canabidiol tenham sido investigados em diferentes sistemas biológicos in vitro e in vivo, seu mecanismo&#160;de ação ainda não é claro. O delta 9-THC ativa os receptores canabinóides do tipo CB1 e CB2&#160;contudo o canabidiol apresenta uma baixa afinidade por esses receptores. Adicionalmente, o canabidiol&#160;tem apresentado boa tolerabilidade em testes com humanos, tornando-o alvo de grande interesse da&#160;comunidade científica. O objetivo dessa revisão é apresentar, de forma breve, algumas das principais&#160;evidências experimentais e clínicas do provável perfil antipsicótico do canabidiol.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Cannabidiol an important phytocannabinoid present in the Cannabis sativa opposing to the major plant&#160;compound D9-tetrahydrocannabinol, known as delta-9-THC, is devoid of the psychotomimetic effects. Growing set of evidence suggest that cannabidiol may be used for the treatment of the symptoms of psychiatric disorders such as depression, anxiety and psychosis. The first evidence of the cannabidiol therapeutic potential was the observation of its ability to antagonize delta-9-THC effects either on human and experimental animal models. Pharmacological effects of CBD has been investigated in different biological systems, in vitro and in vivo, however, the mechanisms responsible for their therapeutic potential are still unclear. delta-9-THC effects results from activation of the cannabinoid receptors CB1&#160;and CB2, however, the cannabidiol has low affinity for these receptors. The good tolerability of canabidiol in human trials makes this compound an interesting target of the scientific community. The aim of this paper is to present concisely some experimental and clinical evidence about the cannabidiol antipsychotic profile.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84556</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i2p112-119</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 2 (2014); 112-119</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 2 (2014); 112-119</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 2 (2014); 112-119</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84556/87304</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/84558</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:02Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Physical activity effects on bone mineral density of healthy women in pre-menopause</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos da atividade física sobre densidade mineral óssea de mulheres saudáveis na pré-menopausa</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Cristiane F.F.</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Elaine S.C.</dc:creator>
          <dc:creator>Natali, Antônio J.</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Luciana M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Mineral Density</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Densidade Mineral Óssea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Design: Sistematic review of literature.Aims: Physical activity is an important stimulus to increase bone mineral density (BMD). Whereby the&#160;resistance of the bone is associated with BMD, microstructure and material properties, improvements in&#160;bone mass are important to prevent osteoporosis in old ages. Despite many studies on the subject,&#160;there is no consensus on what is the best type of exercise, intensity and frequency for improvements in&#160;osteogenesis and promotion of BMD gain. This study aimed to investigate the types of physical activities&#160;that results in better osteogenic effects on increasing BMD in healthy premenopausal women.Methodology: We searched scientific articles in Pubmed and Science Direct databases published in the&#160;last ten years. We selected controlled studies which used high-impact activities or resistance training.&#160;We used systematic analysis of the selected articles.Results: Fifteen articles were included in this review, which were separated into two groups according to&#160;the type of exercise. We performed a comparative analysis of the methods used and the results achieved.&#160;There were more efficient protocols using high impact exercise even if it was a short-term program&#160;resulting in increased BMD in the proximal femur (femoral neck and intertrochanteric region).Conclusion: There were fewer studies observing increases in BMD at the lumbar spine when resistance&#160;exercise with load or high impact loads were used. Most experimental protocols performed in relatively&#160;short-term programs (6 months) demonstrated that exercise programs that were simple, easy to perform, and not using special devices are sufficient to promote bone remodeling at specific sites resulting&#160;in increased BMD.in increased BMD.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de estudo: Revisão sistemática da literatura.Objetivo: A atividade física representa um importante estímulo ao aumento da densidade mineral óssea&#160;(DMO). Como a resistência dos ossos está associada tanto a DMO, quanto a microestrutura e propriedades do material, melhorias na massa óssea são importantes na prevenção de osteoporose na idade mais avançada. Apesar de muitos estudos sobre o tema, não existe consenso sobre qual seria o melhor tipo de atividade física, intensidade e frequência para melhorias na osteogênese e promoção do ganho de DMO. O objetivo deste estudo foi investigar os tipos de atividades físicas com melhor efeito osteogênico de aumento da DMO em mulheres saudáveis na pré-menopausa.Metodologia: Realizou-se levantamento bibliográfico de artigos científicos nas bases de dados Pubmed&#160;e Direct Science publicados nos últimos dez anos. Foram selecionados estudos controlados com&#160;exercícios de alto impacto e resistido. Utilizou-se análise sistematizada dos artigos selecionados.Resultados: Foram incluídos 15 artigos nesta revisão, os quais foram separados em dois grupos,&#160;conforme o tipo de exercício. Foi realizada análise comparativa de metodologias utilizadas e resultados&#160;alcançados. Constatou-se maior eficiência do protocolo de exercício de alto impacto, mesmo em curtoperíodo de execução para aumento da DMO do fêmur proximal (colo femoral e região intertrocantérica).&#160;Em menor frequência, foi observado aumento da DMO na coluna lombar quando exercícios resistidos&#160;ou de impactos maiores foram usados.Conclusões: A maioria dos artigos executou protocolo experimental em período relativamente curto (6&#160;meses), demonstrando que programas de exercícios simples, de fácil execução, curto período de&#160;aplicação e sem uso de aparelhos específicos são suficientes para promover remodelação óssea emsítios específicos com aumento da DMO.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84558</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i2p120-130</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 2 (2014); 120-130</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 2 (2014); 120-130</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 2 (2014); 120-130</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84558/87305</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/84559</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:01Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Impulse Oscillometry System in pediatrics: review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sistema de oscilometria de impulso em pediatria: revisão de literatura</dc:title>
          <dc:creator>Assumpção, Maíra S. de</dc:creator>
          <dc:creator>Gonçalves, Renata M.</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Letícia G.</dc:creator>
          <dc:creator>Schivinski, Camila I.S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Oscillometry. Reference Values</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Respiratory Function Tests.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Oscilometria. Valores de Referência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Testes de Função Respiratória.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: impulse oscillometry (IOS) is considered a method of evaluation of respiratory mechanics,&#160;and being non-invasive, has been increasingly mentioned in the care and research of pediatric patients.&#160;Studies have considered the interest of determining reference values and check the IOS relationship with&#160;other methods of respiratory assessment.Objective: to present an update of the literature regarding the&#160;system, technical criteria and interpretation of data, as well as the relationship of the system with other&#160;methods of respiratory assessment and its clinical applicability.Method: literature review with consultation&#160;in the databases MEDLINE / PubMed and Ebsco, using the keywords: “impulse oscillometry”, "reference&#160;&#160;values” and “child”. It was considered all material with information about the equipment, their indications&#160;and application as an evaluation tool in different clinical situations.Results: 45 documents were&#160;identified, (41 trials and 4 reviews), supplemented with 20 papers (1 guideline, 1 manual on equipment&#160;and 18 articles on the subject). This material was characterized by approaching the equipment, its parameters evaluation, performance technique and positioning of the patient during the examination, criteria for acceptability and reproducibility, and interpretation of the data obtained. There are several publications of this tool in the evaluation of respiratory mechanics disorders such as asthma and cystic fibrosis, and making on reference values in healthy children.&#160;Conclusion: IOS is a relatively new feature, whose indication&#160;&#160;in pediatrics has been increasing, but still required investigations, both technical and clinical investigations.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: a oscilometria de impulso (IOS) é considerado um método de avaliação da mecânica respiratória,&#160;e por ser não invasivo, vem sendo crescentemente indicado na assistência e investigação do&#160;paciente pediátrico. Estudos tem tido como interesse a determinação de valores de referência e a verificação&#160;da relação do IOS com outros métodos de avaliação respiratória.&#160;Objetivo: Apresentar uma atualização da literatura quanto ao sistema, critérios técnicos e interpretação de dados, bem como, a relação do sistema com outros métodos de avaliação respiratória e sua aplicabilidade clínica.Método: revisão&#160;bibliográfica com consulta nas bases de dados MEDLINE/PubMed e Ebsco, utilizando as palavras-chaves: “impulse oscillometry”, “reference values” e “child”. Considerou-se todo material com informações sobre o equipamento, suas indicações e aplicação como instrumento de avaliação em diferentes situações clínicas.Resultados: foram identificados 45 documentos, sendo 41 ensaios clínicos e 4 revisões,&#160;complementados com 20 trabalhos: 1 guideline, 1 manual sobre o equipamento e 18 artigos referentes ao tema. Esse material foi caracterizado por abordar o equipamento, seus parâmetros de avaliação, técnica de execução e posicionamento do paciente durante o exame, critérios de aceitabilidade e reprodutibilidade e interpretação dos dados obtidos. São várias as publicações dessa ferramenta na avaliação da mecânica respiratória de disfunções como asma e fibrose cística e geração de valores de referência em crianças saudáveis.Conclusão: o IOS é um recurso relativamente novo, cuja indicação em pediatriatem sido crescente, mas que ainda carece investigações, tanto técnicas quanto clínicas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84559</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i2p131-142</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 2 (2014); 131-142</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 2 (2014); 131-142</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 2 (2014); 131-142</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84559/87306</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/84564</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:00Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.+or.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The knowledge of women on some aspects of human papillomavirus</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Conhecimento de mulheres sobre alguns aspectos do papiloma vírus humano</dc:title>
          <dc:creator>Pimenta, Ana Teresa Mancini</dc:creator>
          <dc:creator>Melli, Patricia Pereira dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Duarte, Geraldo</dc:creator>
          <dc:creator>Qintana, Silvana Maria</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecções por Papillomavirus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Conhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde da mulher</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Papillomavirus Infections</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Knowledge</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women’s Health.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: cross-sectional Objective: the current study aimed to assess the knowledge of women&#160;seen in two outpatient clinic of gynecology and obstetrics about the Human Papilloma Virus (HPV). Methodology: using secondary data from an electronic database that information was collected through a questionnaire during the period from 2007 to 2012. Results: were included 1470 women with average age of 30.7 years. Among women, 51.0% had heard about HPV, but only 41.6% knew of its sexual transmission and 33.3% knew about the relation of the pathogen with cervical cancer.&#160;Conclusion: data&#160;allowed to conclude that knowledge about HPV is poor, requiring improvement of educational interventions&#160;for the prevention of HPV infection and its worsening.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: transversal. Objetivo do estudo: verificar o conhecimento de mulheres atendidas em dois ambulatórios de Ginecologia e Obstetrícia sobre o Papiloma Vírus Humano (HPV). Metodologia: foram utilizados dados secundários de um banco de dados eletrônico em que as informações foram coletadas por meio de um questionário no período de 2007 a 2012. Resultados: foram incluídas 1.470 mulheres com média de idade de 30,7 anos. Dentre as mulheres, 51,0% já haviam ouvido falar de HPV, porém, apenas 41,6% sabiam da transmissão sexual e 33,3% da relação do patógeno com o câncer de colo uterino. Conclusão: os dados permitiram concluir que o conhecimento sobre HPV é deficiente, necessitando desenvolvimento de ações educativas voltadas para a prevenção da infecção pelo HPV e seu agravamento.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84564</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i2p143-148</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 2 (2014); 143-148</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 2 (2014); 143-148</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 2 (2014); 143-148</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84564/87308</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/84566</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:04:59Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.+or.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Behaviours associated to maintenance of the results after bariatric surgery</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comportamentos associados à manutenção dos resultados após cirurgia bariátrica</dc:title>
          <dc:creator>Antonini, Vanessa D.S.</dc:creator>
          <dc:creator>Hintze, Luzia J.</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Danilo F. da</dc:creator>
          <dc:creator>Hermoso, Danielle A.M.</dc:creator>
          <dc:creator>Carolino, Idalina D.R.</dc:creator>
          <dc:creator>Nardo Jr, Nelson</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirurgia Bariátrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidade Mórbida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Comportamento Alimentar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Perda de Peso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estilo de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Manutenção.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bariatric Surgery</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Morbid</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Feeding Behavior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Weight Loss</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Life Style</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Maintenance</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Cirurgia Bariátrica (CB) é um método de tratamento da obesidade que vem recebendo destaque&#160;principalmente devido aos resultados positivos no tratamento das comorbidades associados ao excesso de peso. No entanto, esse tipo de intervenção necessita de uma fase de adaptação e mudanças de estilo de vida principalmente devido a complicações pós-cirúrgicas relacionadas à deficiência de algumas vitaminas e minerais. Nesse sentido, o objetivo do estudo foi associar o perfil antropométrico, composição corporal e tempo desde a realização da CB com a adesão a comportamentos alimentares saudáveis de pacientes submetidos a esse procedimento. Estudo do tipo transversal realizado com 98 pacientes submetidos ao bypass gástrico em Y de Roux.&#160;Foram avaliados peso, estatura, circunferência&#160;da cintura (CC) e quadril, massa de gordura, massa muscular esquelética e o comportamento&#160;alimentar por meio do questionário Bariatric Surgery Self-management Questionnaire Seven, que possui 7 domínios referentes ao comportamento alimentar (CA), à ingestão de fluidos (IF), à atividade física (AF), à gestão da síndrome de dumping (GSD), à admissão de suplementos (AS), ao consumo de frutas, vegetais e grãos integrais (CFVGI) e à ingestão de proteínas (IP). Foi verificada associação entre&#160;adesão total dos comportamentos alimentares, CFVGI, IP com o estado nutricional e CC após a CB. Observamos também menor peso, IMC e CC e menor % e quantidade de gordura em pacientes que apresentaram boa adesão nesses domínios. Nos domínios, CA, IF e AF os pacientes com menor tempo após a realização da CB apresentaram melhor adesão a esses comportamentos. Os sujeitos mais jovens apresentaram maior adesão à AF comparados aos mais velhos. Em conclusão, a adesão aos comportamentos alimentares após a CB se associou com o estado nutricional e CC, bem como com o tempo após a realização à CB. Sugere-se a realização de estudos que proponham modelos de intervenção para o melhor controle e manutenção dos comportamentos alimentares dos pacientes submetidos a esse procedimento.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Bariatric Surgery (BS) is a method for obesity treatment which has been receiving attention mainly due to&#160;the positive results in the treatment of comorbidities associated with overweight. However, this type of&#160;intervention requires a period of adaptation and change of lifestyle mainly due to post surgery complications related to vitamins and minerals deficits. In this way, the objective of this study was to associate the anthropometric profile, body composition and time since the surgery with the adherence to healthy behavior eating on patients who underwent this procedure. A cross-sectional study was conducted with 98 patients who underwent gastric bypass Roux-Y. We evaluated weight, height, waist (WC) and hip circumferences, body fat (BF), skeletal muscle mass and feeding behavior by the Bariatric Surgery Self-management Questionnaire Seven, which has 7 domains related to feeding behavior (FB), the fluid intake (FI), physical activity (PA), management of Dumping Syndrome (MDS), admission of supplements (AS), consume of fruits, vegetables and whole grains (CFVWG) and protein intake (PI).&#160;&#160;We verify association between total adherence of eating behaviors, CFVWG, and PI with nutritional status and WC after BS. We also observed lower weight, BMI and WC, % and quantity of BF in patients who presented good adherence in these domains. In the domains FB, FI, and PA the patients who had operated in less time present better adherence. The younger subjects showed higher PA adhesion compared to the older ones. In conclusion, feeding behaviors adherence after BS was associated with nutritional status and WC, as well as time since BS. It is suggested to carry out studies that propose intervention models for the better control and maintenance of feeding behaviors in patients who underwent BS.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84566</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i2p149-156</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 2 (2014); 149-156</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 2 (2014); 149-156</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 2 (2014); 149-156</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84566/87309</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/84567</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:04:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.+or.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of the incidence of surgical site infection in oncologic surgery of the digestive tract in Hospital Geral de Fortaleza</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise de incidência de infecção de sítio cirúrgico em cirurgias oncológicas do aparelho digestivo no Hospital Geral de Fortaleza</dc:title>
          <dc:creator>Feitosa, Roney Gonçalves Fechine</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Francisco André Macedo</dc:creator>
          <dc:creator>Narciso Júnior, José</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo Júnior, Olavo Napoleão de</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Francisco de Assis</dc:creator>
          <dc:creator>Cavalcante, Luana Duarte Wanderley</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecção Sítio Cirúrgico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirurgia Oncológica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Surgical Site Infection</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cancer Surgery.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model of Study: This is a study characterized as retrospective, analytical and quantitative approach with&#160;non-experimental research design.&#160;Objective: Analyze patients undergoing cancer surgery of the objetive tract in Hospital Geral de Fortaleza for the appearance of surgical site infection (SSI) and suggest preventive measures.&#160;Material and Methods: Underwent cancer surgery of the digestive tract 196 individuals in the period from 10/01/2011 to 09/30/2012 and analyzed the possible risk factors related to the patient, to the surgical procedure and the incision. Results: Showed up 26 cases of infection, with an overall SSI prevalence of 13,26%. The following variables showed significant association of risk: duration&#160;of procedure, duration of preoperative hospitalization, comorbidities, smoking, alcohol consumption,&#160;use of drains and bladder catheterization.&#160;Conclusion: The risk factors indicated in this study describe a group of individuals with increased risk of SSI, in which prevention protocols should be rigorously applied.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do Estudo: Trata-se de um estudo caracterizado como retrospectivo, analítico, com abordagem&#160;quantitativa, com delineamento de pesquisa não experimental.&#160;Objetivo: Analisar os pacientes submetidos à cirurgia oncológica do aparelho digestivo no Hospital Geral de Fortaleza quanto ao aparecimento de infecção de sítio cirúrgico (ISC) e sugerir medidas de prevenção.&#160;Material e Métodos: Foram submetidos à cirurgia oncológica do aparelho digestório 196 indivíduos, no período de 01/10/2011 a 30/09/2012, e, analisados os possíveis fatores de risco, ligados ao paciente, ao procedimento cirúrgico e à incisão. Resultados: evidenciou-se 26 casos de infecção, com uma prevalência global de ISC de 13,26%. As seguintes variáveis apresentaram associação relevante de risco: duração do procedimento, tempo de internação pré-operatório, comorbidades, tabagismo, etilismo, uso de drenos e sondagem vesical. Conclusão: Os fatores de risco apontados neste estudo descrevem um grupo de indivíduos com maior risco de ISC, nos quais os protocolos de prevenção devem ser aplicados rigorosamente.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84567</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i2p157-164</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 2 (2014); 157-164</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 2 (2014); 157-164</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 2 (2014); 157-164</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84567/87310</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/84568</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:04:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.+or.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Relationship between the practice of unsupervised walking and risk factors for cardiovascular disease in adults and elderly</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relação entre a prática da caminhada não supervisionada e fatores de risco para as doenças cardiovasculares em adultos e idosos</dc:title>
          <dc:creator>Trapé, Atila A.</dc:creator>
          <dc:creator>Sacardo, Ana L.</dc:creator>
          <dc:creator>Cássia, Adriele F.</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Henrique L.</dc:creator>
          <dc:creator>Zago, Anderson S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício Físico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Capacidade aeróbia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aptidão física</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aerobic capacity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fitness</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aging</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Remain physically active through the practice of walking is highly recommended by health professionals&#160;in order to avoid, minimize or reverse various health disorders that can compromise a good quality of life&#160;for the population. Objective: To verify if the non supervised walk has enough stimulation to reduce risk factors of cardiovascular disease in adults and the elderly. Methods: This study included 225 healthy men and women who were divided in 4 groups: sedentary (G0), walk (G1), walk an extra activity (G2), and walk and 2 extra activities (G3). All participants performed the following assessments: questionnaire IPAQ, AAHPERD battery tests, blood pressure, lipid profile and body composition. Results: The results suggest that practice of non supervised walk (G1) promotes limited benefits to the health when compared to G3 (general functional fitness index = 273.4±111 vs 340.6±92; diastolic blood pressure = 80.0±8 vs 75.4±7 mmHg; HDL cholesterol = 44.3±10 vs 50.1±10 mg/dL respectively).&#160;Conclusions: The increased number of activities (G3) was considered beneficial to reduce the risk factors of cardiovascular disease compared to sedentary (G0) and walk (G1) groups.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: A adoção de um estilo de vida ativo através da prática da caminhada é altamente recomendada pelos profissionais de saúde com o intuito de evitar, minimizar ou reverter diversos agravos de saúde que podem comprometer a qualidade de vida da população. Objetivo: Verificar se a prática da caminhada não supervisionada possui estímulo suficiente para a redução de fatores de risco de doenças&#160;&#160;cardiovasculares em adultos e idosos.&#160;Métodos: Participaram deste estudo 225 homens e mulheres saudáveis que foram divididos em 4 grupos: sedentário (G0), caminhada (G1), caminhada e uma atividade extra (G2) e, caminhada e duas atividades extras (G3). Todos os participantes realizaram as seguintes avaliações: International Physical Activity Questionnaire (IPAQ) - versão curta, bateria de testes de aptidão física (AAHPERD), pressão arterial, perfil lipídico e composição corporal. Resultados: Os resultados apontaram que a prática da caminhada não supervisionada (G1) promoveu benefícios limitados à saúde quando comparado ao grupo G3 (índice de aptidão funcional geral = 273,4±111 vs 340,6±92; pressão arterial diastólica = 80,0±8 vs 75,4±7 mmHg; HDL colesterol = 44,3±10 vs 50,1±10 mg/dL respectivamente).&#160;&#160;Conclusão: Participar de maior número de atividades foi benéfico para diminuir os fatores de risco de doenças cardiovasculares quando comparados ao grupo sedentário e praticantes apenas de caminhadas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84568</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i2p165-176</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 2 (2014); 165-176</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 2 (2014); 165-176</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 2 (2014); 165-176</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84568/87311</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/84570</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:04:56Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.+or.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Determinantes da organização da atenção em diabetes mellitus na satisfação do usuário</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Determinants of the organization of diabetes mellitus care in user satisfaction</dc:title>
          <dc:creator>Zacharias, Fabiana CM</dc:creator>
          <dc:creator>Gomide, Mariana FS</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro, Tânia SG</dc:creator>
          <dc:creator>Pinheiro, Alba LS</dc:creator>
          <dc:creator>Bulgarelli, Alexandre F</dc:creator>
          <dc:creator>Lemos, Isabela V</dc:creator>
          <dc:creator>Figueira, Brisa PG</dc:creator>
          <dc:creator>Arcêncio, Ricardo A.</dc:creator>
          <dc:creator>Pinto, Ione C</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação de Serviços de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Satisfação do usuário.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Services Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Consumer Satisfaction.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The objective of the study was analyze user satisfaction determinants of patients with Diabetes Mellitus&#160;(DM) regarding the outpatient clinic specialties at the Health Centre of the School. Qualitative cross-sectional study was carried out in outpatient specialty with 20 users with diagnosis of DM. We adopted the method of semi-structured interview using a scripting guide. We used Atlas it software 7.0 to aid in the decoding of speech, and analyzed it by content analysis. The empirical material encoded enabled to observe that the most evident themes are related to organizational accessibility and the relationship between user and service staff in perspective of longitudinality. It was observed the outpatient identifying clinic specialties as a regular source of care and dissatisfaction with regard to service accessibility.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo do estudo foi analisar os determinantes da satisfação do usuário com Diabetes Mellitus (DM)&#160;sobre o atendimento no ambulatório de especialidades de um Centro de Saúde Escola. O estudo transversal com abordagem qualitativa foi desenvolvido no ambulatório de especialidades com 20 usuários com diagnóstico de DM.&#160;Foram aplicadas entrevistas semiestruturadas por meio de um roteiro norteador. Utilizou-se software Atlas ti 7.0 para auxílio na codificação das falas e técnica de Análise de Conteúdo para análise dos dados. Como resultado, observou-se que os temas mais evidenciados estão relacionados à acessibilidade organizacional e à relação entre usuário, equipe e serviço na perspectiva da longitudinalidade. Observou-se a identificação do ambulatório de especialidade como fonte regular de cuidado e a insatisfação no que se refere à acessibilidade ao serviço.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84570</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i2p177-184</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 2 (2014); 177-184</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 2 (2014); 177-184</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 2 (2014); 177-184</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84570/87312</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/84702</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:04:55Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:DMT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Control of hyperglycemia intra-hospital in critical and non-critical patients</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Controle de hiperglicemia intra-hospitalar em pacientes críticos e não-críticos</dc:title>
          <dc:creator>Gomes, Patricia M.</dc:creator>
          <dc:creator>Foss, Milton C.</dc:creator>
          <dc:creator>Foss-Freitas, Maria Cristina</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hiperglicemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipoglicemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Insulina.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hyperglycemia. Hypoglycemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Insulin.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Hiperglicemia é uma condição frequente encontrada no ambiente intra-hospitalar. Quando presente em&#160;pacientes críticos internados pode levar a maior morbi-mortalidade, comprometendo o tratamento da&#160;doença de base. Essa revisão tem por objetivo padronizar a conduta terapêutica na hiper e hipoglicemias&#160;nos pacientes internados em ambiente hospitalar, de forma a reduzir tempo de internação e mortalidade</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Hyperglycemia is a common condition found in-hospital environment. When present in critically ill patients&#160;admitted can lead to increased morbidity and mortality, affecting the treatment of the underlying disease.&#160;This protocol aims to standardize the therapeutic approach in hyper-and hypoglycemia in patients admited&#160;to hospital in order to reduce length of stay and mortality.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84702</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v47i2p194-200</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 No. 2 (2014); 194-200</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 47 Núm. 2 (2014); 194-200</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 47 n. 2 (2014); 194-200</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/84702/87413</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:29Z" completeListSize="1467" cursor="875">cb33a08786421c1b3e79a1b50500297f</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
