<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:42Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154923</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:10Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Influence of the duration of antiretroviral use on insulin resistance among people living with HIV with lipodystrophy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Influência do tempo de uso de Antirretrovirais na resistência insulínica entre pessoas vivendo com HIV com síndrome lipodistrófica</dc:title>
          <dc:creator>Vitorazzi, Thiago Rodrigues Faria</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas, Taila Santos de</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Loiane Sartori</dc:creator>
          <dc:creator>Navarro, Anderson Marliere</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">HIV</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lipodystrophy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Insulin Resistance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Antiretroviral Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">HIV</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lipodistrofia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resistência à Insulina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Antirretroviral</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: O presente estudo avaliou a influência do tempo de uso de antirretrovirais na resistência insulínica (HOMA-IR) entre pacientes vivendo com HIV, com síndrome lipodistrófica. Métodos: Foram avaliados 36 indivíduos de ambos os sexos, com idade entre 22 e 60 anos, divididos em três grupos: 1) Soropositivo para HIV em uso de TARV com síndrome de lipodistrofia (VIH + LIPO +); 2) Soropositivo para HIV em uso de TARV sem síndrome de lipodistrofia (VIH + LIPO-); 3) Soronegativo para HIV (Controle). Os dados foram coletados na Unidade Especial de Tratamento para Doenças Infecciosas (UETDI), no Ambulatório de Dislipidemia (ADIS) do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto (HC-FMRP). Para a análise bioquímica foram utilizados kits de laboratório, quando os mesmos não estavam disponíveis nos prontuário eletrônico. Resultados: Foram observados maiores valores de HOMA-IR para o grupo GRUPO 1: HIV+LIPO+ (1,61 ± 1,17), comparado aos grupos GRUPO 2: HIV+LIPO- (0,79 ± 0,87) e GRUPO 3: Controle (0,46 ± 0,72), sendo que o HOMA-IR apresentou correlação positiva com o tempo de uso dos antirretrovirais (r=0,41). Conclusão: O tempo de infecção por HIV e o uso de antirretrovirais influenciam o metabolismo glicídico, com modificações nos níveis séricos de insulina e consequentemente resistência à insulina e maior risco para desenvolver diabetes e enfermidades relacionadas ao metabolismo de carboidratos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The present study evaluated the influence of the duration of antiretroviral therapy on insulin resistance among people living with HIV with lipodystrophic syndrome. Methods: The study assessed 36 subjects of both sexes between 22 and 60 years old split into three groups: 1) HIV-positive using antiretroviral with lipodystrophy syndrome (HIV+LIPO+); 2) HIV-positive using antiretroviral therapy with no lipodystrophy syndrome (HIV+LIPO-); and 3) HIV-negative and healthy (Control). The data were collected at the Special Unit for the Treatment of Infectious Diseases (Unidade Especial de Tratamento para Doenças Infecciosas - UETDI) of the Dyslipidemia Outpatient Clinic (Ambulatório de Dislipidemia - ADIS) of the General Hospital of the Medical School of Ribeirão Preto (HC-FMRP). The biochemical assessment used laboratory kits when the results were not available in the volunteer's records. Results: Higher HOMA-IR values were observed for the group 1: HIV+LIPO+ (1,61 ± 1,17 ) compared to group 2: HIV+LIPO- (0,79 ± 0,87) and group 3: Control (0,46 ± 0,72 ) and such values were positively correlated with the time of antiretroviral medication use (r=0,41). Conclusions: The time of infection by HIV and the use of antiretrovirals impact the glucose metabolism with changes in serum insulin levels and consequent insulin resistance and increased risk for the development of diabetes and diseases related to carbohydrate metabolism.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154923</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i4p265-270</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 4 (2018): out./nov./dez.; 265-270</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 4 (2018): out./nov./dez.; 265-270</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 4 (2018): out./nov./dez.; 265-270</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154923/150820</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154925</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:09Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Associação entre a presença de anemia ferropriva com variáveis socioeconômicas e rendimento escolar</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Association between the occurence of iron-deficiency anemia with socioeconomic variables and school performance</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Pâmela Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Justino, Thaysa Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Heitor, Roberta Angélica Da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Felipe Florentino dos</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Amanda Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha, Bruna Gabriela</dc:creator>
          <dc:creator>Faria, Ana Carolliny Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Débora Araújo</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Letícia Gonçalves Resende</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira Júnior, Wander Valadares de</dc:creator>
          <dc:creator>Inácio, Melina de Barros Pinheiro</dc:creator>
          <dc:creator>Rios, Danyelle Romana Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Domingueti, Caroline Pereira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Iron-Deficiency</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child Development</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social Class</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anemia Ferropriva</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento Infantil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classe Social</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Cross-sectional observational. Objective: Evaluate the association between the occurence of iron-deficiency anemia with socioeconomic variables and school performance. Method: They were included in the study 124 children aged between six and eight years old, municipal elementary school students, which were divided in two groups according to the presence (n=32) or absence of anemia (n=92). Hemoglobin and serum iron levels were determined by colorimetric method, red blood cells count was performed using Neubauer chamber, hematocrit was evaluated using microhematocrit centrifuge, and mean corpuscular volume, mean corpuscular hemoglobin, and mean corpuscular hemoglobin concentration hematimetric indexes were calculated. The school performance of children was provided by participating schools and socioeconomic variables were obtained by filling out the clinic file and the socioeconomic questionnaire of Brazilian Association of Research Companies by parents or guardians. Results: The prevalence of iron-deficiency anemia in school children was 25.8%, which is considered to be moderate. The proportion of better school grades was higher in children without anemia and in those belonging to the upper socioeconomic levels. However, it was not observed statistically differences between groups regarding school performance and socioeconomic variables. Conclusion: A moderate prevalence of iron-deficiency anemia was found in children aged between six and eight years old, however, it was not observed a significant association between irondeficiency anemia with socioeconomic variables and school performance.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Observacional transversal. Objetivo: Avaliar a associação entre a presença de anemia ferropriva com variáveis socioeconômicas e rendimento escolar. Método: Foram incluídas no estudo 124 crianças com idade entre seis e oito anos, estudantes do ensino fundamental de escolas municipais, as quais foram divididas em dois grupos de acordo com a presença (n=32) ou ausência de anemia (n=92). Os níveis de hemoglobina e ferro sérico foram determinados por método colorimétrico, a contagem de hemácias foi realizada utilizando a câmara de Neubauer, o hematócrito foi avaliado utilizando centrífuga de microhematócrito, e foram calculados os índices hematimétricos volume corpuscular médio, hemoglobina corpuscular média e concentração de hemoglobina corpuscular média. O desempenho escolar das crianças foi fornecido pelas escolas participantes e as variáveis socioeconômicas foram obtidas através de preenchimento de ficha clínica e do questionário socioeconômico da Associação Brasileira das Empresas de Pesquisa pelos pais ou responsáveis. Resultados: A prevalência de anemia ferropriva nos escolares foi de 25,8% que é considerada pelos parâmetros da OMS uma prevalência moderada. Foi observada uma maior proporção de crianças sem anemia que apresentaram melhores conceitos escolares e que pertencem aos níveis socioeconômicos mais altos do que de crianças com anemia. Contudo, não foram observadas diferenças estatisticamente significativas entre os grupos com relação ao rendimento escolar e as variáveis socioeconômicas. Conclusão: Uma prevalência moderada de anemia ferropriva foi encontrada nas crianças com idade entre seis e oitos anos, entretanto, não foi observada uma associação significativa entre a anemia ferropriva com variáveis socioeconômicas e o rendimento escolar.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154925</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i4p271-280</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 4 (2018): out./nov./dez.; 271-280</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 4 (2018): out./nov./dez.; 271-280</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 4 (2018): out./nov./dez.; 271-280</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154925/150821</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154927</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:09Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Fibromyalgia: physical activity, depression and quality of life</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fibromialgia: atividade física, depressão e qualidade de vida</dc:title>
          <dc:creator>Conte, Mariana Storino</dc:creator>
          <dc:creator>Dumbra, Gabriel Antonio Cabriott</dc:creator>
          <dc:creator>Roma, Daniela Vichiato Polizelli</dc:creator>
          <dc:creator>Fucuta, Patricia da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Miyaza, Maria Cristina de Oliveira Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fibromyalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Depression</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício físico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Depressão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Fibromyalgia (FM) is a disease characterized by widespread musculoskeletal pain that can be accompanied by several other symptoms not related to the musculoskeletal system and its predominance in Brazil is of 2,5%. Objective: Evaluate the performance in physical activity, symptoms of depression and life quality in patients with FM. Type of study: Retrospective observational study. Method: fifty adult patients that were diagnosed with FM according to the American College of Rheumatology (ACR) criteria. Patients who presented comorbidities were excluded of the study. After the project being approved by the research ethics committee, patients with fibromyalgia that attended a routine doctor’s visit in a private rheumatologic office and met the inclusion criteria were invited to take part in the study. The data analysis was done with the Kruskal–Wallis test, Mann-Whitney e coefficient and correlation Person test. Values of P&amp;lt; 0,05 were considered significant. Results: Female predominance, white ethnicity, average age of 47 (±13) years old, married, and with children. Physical activity (56% of participants), physical activity measured by IPAQ short version showed that 24% of participants presented low level, 42% moderate and 24% high. VAS varied score between 0 (n=9) and 8 (n=6). Significant statistic (p=0,44) was not observed when compared with VAS and IPAQ. The FIQ score varied between 0 and 86,7. The total BDI score varied between 0 and 26. The Affective-cognitive subscale (BDI-13) varied between 0 and 22. Statistic difference was not observed when compared with BDI total and BDI-13 with IPAQ. There was positive correlation of BDI-13 score with the total FIQ and the BDI13 with VAS score. Conclusion: Benefit of physical activity was not demonstrated in the symptoms of pain relief, neither life quality nor depression in patients with fibromyalgia. This result might be related to the inaccuracy of the IPAQ method used to quantify the intensity of physical activity self-reported by the patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A fibromialgia (FM), doença caracterizada por dor musculoesquelética difusa acompanhada de outros sintomas não relacionados ao aparelho locomotor, apresenta prevalência no Brasil de 2,5%. Objetivo: avaliar a prática de atividade física, os sintomas de depressão e a qualidade de vida em pacientes com FM. Tipo de estudo: Estudo observacional retrospectivo. Método: Participaram do estudo 50 pacientes adultos com diagnóstico de FM de acordo com os critérios de classificação do American College of Rheumatology (ACR), sendo excluídos os que apresentaram comorbidades. Após aprovação do projeto pelo Comitê de Ética em Pesquisa, pacientes que compareceram à consulta de rotina em consultório privado de reumatologia e atenderam aos critérios de inclusão foram convidados a participar do estudo. A análise dos dados foi realizada por meio dos testes Kruskal-Wallis, Mann-Whitney e coeficiente de correlação de Pearson. Valores de P&amp;lt;0,05 foram considerados significantes. Resultados: Houve predominância do sexo feminino, idade média de 47 anos, etnia branca, estado civil casado e com filhos. O resultado da EVA variou entre 0 (n=9) a 8 (n=6). O FIQ variou entre 0 e 86,7 e o BDI total entre 0 e 26. A BDI-13 variou entre 0 e 22. Houve correlação positiva do escore do BDI-13 com o FIQ-total e do BDI-13 com o escore EVA. Conclusão: Os dados não sugerem impacto significativo da atividade física na melhora dos sintomas de dor, qualidade de vida e depressão em pacientes com fibromia</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154927</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i4p281-290</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 4 (2018): out./nov./dez.; 281-290</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 4 (2018): out./nov./dez.; 281-290</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 4 (2018): out./nov./dez.; 281-290</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154927/150822</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154931</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:08Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relato da ocorrência simultânea de escrofuloderma, eritema indurado de Bazin e tuberculide pápulo-necrótica em paciente imunocompetente</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Report of simultaneous occurrence of scrofuloderma, Bazin’s indurated erythema and papulonecrotic tuberculid on an immunocompetent patient.</dc:title>
          <dc:creator>Camasmie, Helena Reich</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Ricardo Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Aguiar, Fernanda Costa de</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Luiza Peres</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Luciana Ferreira de</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Carlos José</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mycobacterium tuberculosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tuberculosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tuberculosis, Cutaneous</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Erythema Induratum</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diagnosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Polymerase Chain Reaction</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mycobacterium tuberculosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tuberculose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tuberculose Cutânea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eritema Endurado</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diagnóstico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reação em Cadeia da Polimerase</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: relato de caso Importância do problema: A tuberculose é um grave problema de saúde no nosso país, no entanto poucos profissionais sabem identificar as formas extrapulmonares da doença, que são responsáveis por 23,3% dos óbitos por tuberculose no Brasil. Das formas extra-pulmonares, apenas 1-2% representam formas cutâneas. É importante que o médico generalista conheça as formas cutâneas de tuberculose, uma vez que pode ser a única manifestação da doença. O seu diagnóstico é um desafio, pois os exames tradicionais têm menor sensibilidade e especificidade para a apresentação cutânea em relação à forma pulmonar. No entanto, novos exames vêm sendo implantados como o GeneXpert. Comentários: Relatamos um caso raro de tuberculose cutânea em paciente imunocompetente, com a manifestação de três formas clínicas simultaneamente – escrofuloderma, tubercúlide papulonecrótica e eritema indurado de Bazin. A ocorrência de duas formas simultâneas é descrita na literatura mas a ocorrência de três formas simultâneas é inédita. Essa manifestação atípica foi de difícil diagnóstico clínico por simular outras doenças e os exames tradicionais como o RX de tórax, baciloscopia e cultura não evidenciaram o diagnóstico. A identificação do Mycobacterium tuberculosis só foi possível por meio da pesquisa de PCR com o GeneXpert, que mostrou positividade no escarro pulmonar e no exsudato do escrofuloderma, possibilitando iniciar o tratamento precocemente. Este novo exame de alta sensibilidade e especificidade no diagnóstico da tuberculose pulmonar mostrou-se de grande utilidade no diagnóstico deste caso atípico de tuberculose cutânea onde os exames tradicionais não definiram o diagnóstico.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study: Case Report Importance: Tuberculosis is a serious health problem in Brazil. Nevertheless, only few physicians know how to identify the non-pulmonary cases of this disease, which can represent up to 23,3% of deaths caused by tuberculosis in Brazil. Among the non-pulmonary cases, only 1-2% affect the skin. It is important for the general physician to understand the cutaneous presentations of tuberculosis, once it can be the only symptom that the patient presents. Diagnosing cutaneous tuberculosis is a challenge, because traditional laboratory tests have smaller sensitivity and specificity for the cutaneous form in contrast to pulmonary tuberculosis. However, implementation of new exams such as GeneXpert may come in hand. Comments: We report a rare case of cutaneous tuberculosis on an immunocompetent patient, with three different simultaneous presentations - scrofuloderma, papulonecrotic tuberculids and Bazin's indurated erythema. Occurrence of two simultaneous presentations has been reported, however, three simultaneous forms have not. Diagnosing this atypical manifestation was very hard because the clinical presentation often mimics other dermatological conditions, and traditional laboratory testing such as chest X-ray, bacilloscopy and culture did not evidence infection. Identification of Mycobacterium tuberculosis was only possible due to positive PCR testing through GeneXpert on pulmonary and scrofuloderma fluids, allowing rapid treatment initiation. This new high sensitivity and specificity exam proved to be of great value when diagnosing this atypical cutaneous tuberculosis case, in which diagnose was not possible through traditional laboratory testing.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154931</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i4p291-298</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 4 (2018): out./nov./dez.; 291-298</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 4 (2018): out./nov./dez.; 291-298</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 4 (2018): out./nov./dez.; 291-298</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154931/150823</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154932</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:07Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Colorectal and renal synchronic tumor: a rare occurence</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tumor sincrônico colorretal e renal: uma rara incidência</dc:title>
          <dc:creator>Mestrinho, Bruno Vilalva</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Guilherme Augusto Olly de Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Delfino, José Carlos</dc:creator>
          <dc:creator>Delfino, Thaynara Giovanna Tito</dc:creator>
          <dc:creator>Pinto, Valéria Cardoso</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Colo rec tal Cancer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Colonoscopy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Carcinoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Renal Cell</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adenocarcinoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Synchronous Neoplasm</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Câncer Colorretal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Colonoscopia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Carcinoma de Células Renais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adenocarcinoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias Primárias Múltiplas</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Colorectal cancer is a common malignant disease of the gastrointestinal tract. The number of cases has increased due to the use of new techniques and technology for early diagnosis of the disease. Kidney cell carcinoma accounts for between 2% and 3% of cases of cancers. Clear cell carcinoma is the most frequent histological subtype in the population and may be related to nonpolypoid hereditary syndromes. Synchrony tumor between these two types of cancers is of very rare occurrence and of multifactorial but indefinite etiopathogenesis. Objective: This article aims to discuss the occurence of concomitant colorectal and renal carcinomas which is a very rare condition in the world population. Methodology: The data related to the case report were obtained from the patient's medical records at Hospital Regional do Gama-DF (HRG-DF) between November 2016 and May 2017, this period of screening until the moment post-rectosigmoidectomy. For a review and discussion of the article, such as databases Lilacs, Scielo, Medline, BVS and PubMed, in addition to consulting periodicals. Conclusion: The main treatment is a surgical resection of the affected region with margins free of neoplasias. The prognosis of the disease, in general, depends on the degree of stage in a physical situation, the cell type, the fluid of differentiation of the tumor, and surgical extension.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: O câncer colorretal é a doença maligna mais comum do trato gastrointestinal. O número de casos tem aumentado devido ao uso de novas técnicas e tecnologia para diagnóstico precoce da doença. Já o carcinoma de células renais representa entre 2% e 3% dos casos de cânceres. O carcinoma de células claras é o subtipo histológico mais frequente na população e pode estar relacionado a síndromes hereditárias não polipoides. O tumor sincrônico entre esses dois tipos de cânceres é de ocorrência bastante rara e de etiopatogenia multifatorial, mas ainda indefinida. Objetivo: Este artigo é um relato de caso e tem o intuito de discutir e relatar a sincronia entre um câncer colorretal e um carcinoma renal cujo caso apresenta rara incidência na população mundial. Metodologia: Os dados obtidos referentes ao relato de caso foram colhidos do prontuário da paciente no Hospital Regional do Gama-DF (HRG-DF) entre os meses de novembro de 2016 e maio de 2017, período este, de rastreio até o momento pós- retossigmoidectomia. Para a revisão e discussão deste artigo foram utilizadas as bases de dados Lilacs, Scielo, Medline, BVS e PubMed, além de consulta a periódicos. Conclusão: O principal tratamento é a ressecção cirúrgica da região acometida com as margens livres de neoplasias. O prognóstico da doença, em geral, depende do grau de estádio no qual se encontra a doença, o tipo celular, o nível de diferenciação do tumor e a extensão cirúrgica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154932</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i4p299-306</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 4 (2018): out./nov./dez.; 299-306</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 4 (2018): out./nov./dez.; 299-306</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 4 (2018): out./nov./dez.; 299-306</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154932/150824</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154947</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:25Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Doença de Madelung (lipomatose simétrica múltipla): relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Madelung's disease (multiple symmetric lipomatosis): case report</dc:title>
          <dc:creator>Guariento, Karina Nacano</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes, Rafael Tomaz</dc:creator>
          <dc:creator>Esteves, Vivien Longo</dc:creator>
          <dc:creator>Nai, Gisele Alborghetti</dc:creator>
          <dc:creator>Abreu, Marilda Aparecida Milanêz Morgado de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lipomatosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Madelung's Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Multiple Symmetrical Lipomatosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lipomatose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Madelung</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lipomatose Simétrica Múltipla</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: O presente estudo é um relato de caso, realizado a partir de revisão de prontuário, autorizado pelo comitê de ética do hospital, e o termo de consentimento livre e esclarecido assinado pelo paciente. Importância do problema: A doença de Madelung ou lipomatose simétrica múltipla é uma desordem rara, de etiologia indefinida, associado frequentemente ao alcoolismo e caracterizada pela presença de massas de tecido adiposo, não encapsuladas, distribuídas simetricamente, principalmente nas regiões superiores do tronco e cervical, que aumentam progressivamente de tamanho e levam a desfiguração cosmética do paciente. Pode provocar sintomas derivados de compressão de estruturas vasculares, nervosas e do trato aerodigestivo. A lipectomia e lipoaspiração são os tratamentos de escolha, embora geralmente paliativo. Comentários: O presente trabalho relata um caso da doença de Madelung e apresenta uma breve revisão da literatura sobre o tema, ressaltando-se a importância do reconhecimento clínico desta entidade, bem como o seu manejo multidisciplinar.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study: The present study is a case report, carried out based on a review of medical records, authorized by the ethics committee of the hospital, and the informed consent form signed by the patient. Importance: Madelung disease or multiple symmetric lipomatosis is a rare disorder of undefined aetiology, often associated with alcoholism and characterized by the presence of non-encapsulated symmetrically distributed adipose tissue masses, mainly in the upper trunk and cervical regions, which progressively increase which progressively increase size and lead to cosmetic disfigurement of the patient. It can cause symptoms arising from compression of vascular, nervous and aerodigestive tract structures. Lipectomy and liposuction are the treatments of choice, although generally palliative. Comments: The present paper reports a case of Madelung's disease and presents a brief review of the literature on the subject, emphasizing the importance of clinical recognition of this entity, as well as its multidisciplinary management. &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-22</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154947</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i4p355-360</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 4 (2019): out./nov./dez.; 355-360</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 4 (2019): out./nov./dez.; 355-360</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 4 (2019): out./nov./dez.; 355-360</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154947/158306</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/155458</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Preeclampsia during postpartum period: a case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Pré-eclâmpsia em período puerperal: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Brito Neto, Raimundo Marcial de</dc:creator>
          <dc:creator>Ramos, Alex Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Zamais, Laíse Neves</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Taynara Antunes de</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Maria Cristina Almeida de</dc:creator>
          <dc:creator>Côrtes Júnior, João Carlos de Souza</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Preeclampsia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postpartum Period</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pregnancy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pré-Eclâmpsia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Período Pós-parto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gravidez</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Preeclampsia, a frequent complication of pregnancy, is a leading cause of maternal and perinatal morbidity and mortality. A major advance in the classification of preeclampsia was its subdivision into early- (&amp;lt;34 weeks of gestation) and late-onset variants. Although they present a higher prevalence in the gestational period, the appearance of these intercurrences in the postpartum and puerperal period should not be neglected given their clinical importance. It is described a case of late preeclampsia: a 37-year-old patient, at the postpartum period, who went to emergency service after being dyspneic, torporous, peripheral cyanosis, and with pulmonary edema. The diagnosis was made not only based on the medical signs and patient-reported symptoms, but also after laboratory findings such as 24h proteinuria and blood pressure measure. Other diagnoses, as HELLP Syndrome, were excluded after normal laboratory results. Her clinical condition was made stable after being medicated with sodium nitroprusside and using a continuous positive airway pressure (CPAP) for cyanosis correction. After the preeclampsia diagnosis, at another medical center, it was added to the prescription magnesium sulfate as an eclâmpsia prophylaxis. After the seventh day of admission, without other complications, the patient was discharged from the hospital.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A pré-eclâmpsia, uma complicação frequente da gravidez, é uma das principais causas maternas de morbidade e da mortalidade perinatal. Um grande avanço na classificação da pré-eclâmpsia foi a sua subdivisão em variantes precoces (&amp;lt;34 semanas de gestação) e tardias. Apesar de apresentarem maior prevalência no período gestacional, o aparecimento dessas intercorrências em período pós-parto e puerperal não deve ser negligenciado tendo em vista a sua importância clínica. Este artigo é um relato de caso de pré-eclâmpsia tardia em uma paciente de 37 anos, puérpera, que deu entrada no serviço de emergência hospitalar com quadro de edema agudo de pulmão, dispneia, estado torporoso e cianose periférica. O diagnóstico foi possível através de aferição de pressão arterial sistêmica e dosagem de proteinúria de 24h, tendo sido descartadas outras complicações possíveis após outros exames laboratoriais. O quadro foi estabilizado com uso de nitroprussiato de sódio e uso de pressão positiva contínua nas vias aéreas&amp;nbsp;(do inglês: continuous positive airway pressure–CPAP) para correção de cianose. Logo depois do diagnóstico de pré-eclâmpsia, foi adicionado à prescrição o sulfato de magnésio para profilaxia de eclâmpsia. Após sete dias de internação sem demais intercorrências, a paciente recebeu alta.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/155458</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p43-48</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 43-48</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 43-48</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 43-48</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/155458/160361</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/155578</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tratamento tardio de fratura do complexo zigomático-orbitário com uso de fixação interna rígida</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Late treatment of the zygomatic-orbital complex fracture with rigid internal fixation</dc:title>
          <dc:creator>Reis, Danyella Carolyna Soares dos</dc:creator>
          <dc:creator>Duarte, Danilo Maldonado e</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Cristóvão Marcondes de Castro</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Cláudia Jordão</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha, Flaviana Soares</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Facial Trauma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Facial Bones</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Zygomatic Bone</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Orbit</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos Faciais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ossos Faciais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osso Zigomático</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Órbita</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As fraturas do complexo zigomático-orbitário são bastante frequentes devido a sua localização e projeção na face, podendo gerar grandes transtornos funcionais e estéticos ao paciente. O osso zigomático é essencial na configuração da face, sendo a principal estrutura formadora do terço médio dela. Os traumas que mais frequentemente provocam fraturas do complexo zigomático-orbitário são agressões físicas, acidentes de trânsito e esportivos. O tipo de fratura, tempo decorrido, a severidade e o envolvimento de outras estruturas faciais influenciam a modalidade de tratamento a ser empregado. O presente trabalho apresenta um caso clínico de fratura do complexo zigomático-orbitário esquerdo, diagnosticada tardiamente, e tratada por meio de osteotomia, redução e fixação em três pontos com placas e parafusos do sistema 1.5, e reconstrução do assoalho orbitário com tela de titânio.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Fractures of the zygomatic-orbital complex are quite frequent due to their location and projection on the face, which can cause major functional and aesthetic disorders to the patient. The zygomatic bone is essential in the configuration of the face, being the main forming structure of the middle third of it. The traumas that most often cause fractures of the zygomatic-orbital complex are physical aggression, traffic accidents, and sports. The type of fracture, elapsed time, severity, and the involvement of other facial structures influence the type of treatment to be employed. The present work presents a clinical case of fracture of the left zygomatic-orbital complex, diagnosed late, and treated by osteotomy, reduction, and fixation in three points with 1.5 system plates and screws, and reconstruction of the orbital floor with titanium mesh.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/155578</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p49-53</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 49-53</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 49-53</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 49-53</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/155578/160362</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/155738</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:25Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">Impedancia pulmonar como nuevo marcador de fisioterapia respiratoria en adultos con trastornos ventilatorios obstructivos: una revisión sistemática</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Pulmonary impedance as a new marker of respiratory physiotherapy in adults with obstructive lung diseases: a systematic review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Impedância pulmonar como novo marcador de fisioterapia respiratória em adultos com distúrbios ventilatórios obstrutivos: uma revisão sistemática</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Dyovana Silva dos</dc:creator>
          <dc:creator>Spitznagel, Andressa Schenkel</dc:creator>
          <dc:creator>Branco, Karolini Reis</dc:creator>
          <dc:creator>Donadio, Márcio Vinícius Fagundes</dc:creator>
          <dc:creator>Schivinski, Camila Isabel Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Schiwe, Daniele</dc:creator>
          <dc:creator>Heinzmann Filho, João Paulo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lung Diseases, Obstructive</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Airway Resistance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Respiratory Function Tests</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Specialty</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Enfermedades Pulmonares Obstructivas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Resistencia de las Vías Respiratorias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Pruebas de función respiratoria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pneumopatias Obstrutivas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resistência das Vias Respiratórias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Testes de Função Respiratória</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Modelo del estudio: Revisión sistemática.&amp;nbsp;Introducción: Los disturbios ventilatorios obstructivos (DVO) se caracterizan por causar limitaciones persistentes de las vías aéreas, aumentando la resistencia debido a la acumulación de secreciones. Objetivo: Evaluar si los recursos de fisioterapia respiratoria modifican la impedancia pulmonar evaluada por las técnicas de oscilaciones forzadas (TOF's) en adultos con DVO. Método: Se trata de una revisión sistemática conducida en las bases de datos Pubmed, Scielo, Lilacs y Pedro, utilizando la siguiente estrategia de búsqueda: Obstructive pulmonary disease OR chronic obstructive pulmonary disease OR COPD OR Bronchiectasis OR Bronchial diseases OR Cystic fibrosis OR mucoviscidosis AND impulse oscillometry OR forced oscillation techniques AND physical therapy OR physiotherapy AND Airway Resistance. Resultados: De un total de 216 artículos, sólo 3 fueron incluidos. Las muestras totalizaron 64 participantes, incluyendo adultos con fibrosis quística (FC), enfermedad pulmonar obstructiva crónica (EPOC) y bronquiectasias. Dos estudios utilizaron el flutter® y 1 realizó drenaje autógeno. La impedancia pulmonar fue evaluada en 2 investigaciones por el sistema de oscilometría de impulso (IOS) y en 1 por la TOF modificada (TOF-m). Se observó una reducción de la resistencia en varias frecuencias, siendo que las más frecuentes fueron la resistencia total (3/3), la resistencia central (2/3) y la periférica (1/3). Además, la reatancia pulmonar presentó resultados conflictivos. Conclusión: Se evidenció que los recursos fisioterapéuticos utilizados para la remoción de secreciones de las vías aéreas modifican la impedancia pulmonar evaluada por las TOF en adultos con FC, EPOC y bronquiectasias, indicando que estos métodos pueden ser instrumentos sensibles de evaluación del efecto de la fisioterapia respiratoria en adultos con DVO.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Revisão sistemática.&amp;nbsp;Objetivo: Avaliar se os recursos de fisioterapia respiratória modificam a impedância pulmonar avaliada pelas técnicas de oscilações forçadas (TOF’s) em adultos com distúrbios ventilatórios obstrutivos. Método: Trata-se de uma revisão sistemática conduzida nas bases de dados PubMed, Scielo, Lilacs e PEDro, utilizando-se a seguinte estratégia de busca: Obstructive pulmonary disease OR chronic obstructive pulmonary disease OR COPD OR Bronchiectasis OR Bronchial diseases OR Cystic fibrosis OR mucoviscidosis AND impulse oscillometry OR forced oscillation techniques AND physical therapy OR physiotherapy AND Airway Resistance. Resultados: De um total de 216 artigos, apenas 3 foram incluídos. As amostras totalizaram 64 participantes, incluindo adultos com fibrose cística (FC), doença pulmonar obstrutiva crônica (DPOC) e bronquiectasias. Dois estudos utilizaram o flutter® e um realizou drenagem autógena. A impedância pulmonar foi avaliada em duas pesquisas pelo sistema de oscilometria de impulso (IOS) e em um pela TOF modificada (TOF-m). Houve redução da resistência em várias frequências, sendo que as mais frequentes foram a resistência total (3/3), a resistência central (2/3) e a periférica (2/3). Além disso, a reatância pulmonar apresentou resultados conflitantes. Conclusão: Evidenciou-se que os recursos fisioterapêuticos utilizados para remoção de secreções das vias aéreas modificam a impedância pulmonar avaliada pelas TOF’s em adultos com DVO, sendo a resistência total das vias aéreas o parâmetro com maior ganho terapêutico.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Systematic review.&amp;nbsp;Objective: evaluate whether physiotherapy resources modify pulmonary impedance assessed by forced oscillation techniques (FOT’s) in adults with obstructive lung diseases (OLD). Method: This is a systematic review, through PubMed, Scielo, Lilacs, and PEDro databases. The following search strategy was used: Obstructive pulmonary disease OR chronic obstructive pulmonary disease OR COPD OR Bronchiectasis OR Bronchial diseases OR Cystic fibrosis OR mucoviscidosis AND impulse oscillometry OR forced oscillation techniques AND physical therapy OR physiotherapy AND Airway Resistance. Results: Of a total of 216 articles, only three were included. The samples totaled 64 participants, including subjects with cystic fibrosis (CF), chronic obstructive pulmonary disease (COPD), and bronchiectasis. Two studies used flutter® and one performed autogenic drainage. Pulmonary impedance was evaluated in two studies by the impulse oscillometry system (IOS) and in one by the modified FOT (m-FOT). There was a reduction in resistance in several frequencies, with the most frequent being of the total resistance (3/3), the central resistance (2/3), and the peripheral resistance (2/3). Besides, pulmonary reactance results were conflicting. Conclusion: It has been shown that the physiotherapeutic resources used to remove airway secretions modify the pulmonary impedance evaluated by FOT’s in adults with OLD, in which total airway resistance (R5) is the parameter with the greatest therapeutic improvement.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-22</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/155738</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i4p319-327</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 4 (2019): out./nov./dez.; 319-327</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 4 (2019): out./nov./dez.; 319-327</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 4 (2019): out./nov./dez.; 319-327</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/155738/158302</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/155752</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:23Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Programação dinâmica aplicada à redução de custos nas compras de vacinas de um hospital</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Dynamic programming applied to cost reduction in purchases of vaccines of a hospital</dc:title>
          <dc:creator>Cechin, Rafaela Boeira</dc:creator>
          <dc:creator>Biasuz, Rodrigo</dc:creator>
          <dc:creator>Falavigna, Asdrubal</dc:creator>
          <dc:creator>Corso, Leandro Luís</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dynamic Programming</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Management</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cost Savings</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Programação Dinâmica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gestão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Redução de Custos</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">An organization does not only depend on how much it makes from its products and services but also how much it spends, so cost reduction is so important and may even be the differential for a company to stay in the market. This article presents a Dynamic Programming case study on vaccine procurement in a hospital to optimize the way purchases are made and reduce costs. For this, information related to the acquisition of the merchandise and stock was collected. The result obtained with the optimization model was compared to the current hospital scenario, and a possible reduction of 5.57% was observed, representing almost R$ 100,000.00.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Uma organização não depende somente do quanto ela fatura com seus produtos e serviços, mas também do quanto ela gasta, por isso, redução de custos é tão importante, podendo até ser o diferencial para uma empresa se manter no mercado. Este artigo apresenta um estudo de caso de Programação Dinâmica aplicada a compras de vacina em um hospital, a fim de otimizar a maneira que é realizada as compras e reduzir seus custos. Para isso, foram coletadas informações relacionadas a aquisição da mercadoria e estoque. O resultado obtido com o modelo de otimização foi comparado com o cenário atual do hospital, e foi observada uma possível redução de 5,57%, representando quase R$ 100.000,00.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-22</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/155752</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i4p287-294</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 4 (2019): out./nov./dez.; 287-294</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 4 (2019): out./nov./dez.; 287-294</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 4 (2019): out./nov./dez.; 287-294</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/155752/158298</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/155840</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Agenesia da artéria pulmonar direita: descrição de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Agenesis of the right pulmonary artery: case report</dc:title>
          <dc:creator>Queiroz, Rodolfo Mendes</dc:creator>
          <dc:creator>Tannus, Carolina Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Boyadjian, Armeny Arantes</dc:creator>
          <dc:creator>Beneduzzi, Maria Luisa</dc:creator>
          <dc:creator>Mello, Denise Fabri Rezende Engracia</dc:creator>
          <dc:creator>Febronio, Eduardo Miguel</dc:creator>
          <dc:creator>Valentin, Marcus Vinicius Nascimento</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pulmonary Artery</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Vascular Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Agenesis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diagnostic Imaging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Artéria Pulmonar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Vasculares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Agenesia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diagnóstico por Imagem</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Agenesia isolada da artéria pulmonar direita ou esquerda é uma rara anomalia congênita dada pela falta do desenvolvimento embriológico de um dos arcos aórticos. A apresentação clínica é variável, sendo a mais comum na infância, na forma de hipertensão pulmonar contralateral. No adulto, a hemoptise pode ser uma das manifestações clínicas, e nos indivíduos assintomáticos esta anomalia pode ser reconhecida em exames de diagnóstico por imagem. Relatamos o caso de paciente do sexo feminino, 63 anos, encaminhada para investigação de imagem nodular no hilo pulmonar esquerdo observada em radiografia torácica. Tomografia computadorizada evidenciou agenesia da artéria pulmonar direita com suprimento arterial pulmonar homolateral ocorrendo por vasos colaterais, pulmão esquerdo com proeminência das artérias e veias hilares e peri-hilares, provavelmente simulando uma nodulação na radiografia realizada previamente, volume discretamente reduzido do pulmão direito com espessamento dos septos interlobulares secundário, provavelmente devido ao aumento da microcirculação colateral intraparenquimatosa.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Isolated agenesis of the right or left pulmonary artery is a rare congenital anomaly due to the lack of embryological development of one of the aortic arches. The clinical presentation is variable, being the most common in childhood, in the form of contralateral pulmonary hypertension. In adults, hemoptysis may be one of the clinical manifestations, and in asymptomatic individuals, this anomaly can be recognized in diagnostic imaging tests. We report the case of a female patient, 63 years old, referred for investigation of the nodular image in the left pulmonary hilum observed on chest radiography. Computed tomography showed right pulmonary artery agenesis with homolateral pulmonary arterial supply occurring by collateral vessels, left lung with a prominence of the hilar and peri-hilar arteries and veins probably simulating nodulation on the radiograph previously performed, a discreetly reduced volume of the right lung with thickening of the septa secondary to probably increased intraparenchymal collateral microcirculation.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/155840</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p55-59</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 55-59</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 55-59</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 55-59</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/155840/160363</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/155891</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:22Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Reactivity to food allergens in inhabitants of the city of São Paulo: relation with the frequency of pets</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Reatividade cutânea a alérgenos alimentares em habitantes da cidade de São Paulo: uma possível relação com animais domésticos</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Débora da</dc:creator>
          <dc:creator>Nakamatsu, Bernardo Yassunobu</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Archangelo Padreca</dc:creator>
          <dc:creator>Victor, Jefferson Russo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hypersensitivity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Allergy and Immunology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Food</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">IgE</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipersensibilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Alergia e Imunologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Alimentos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">IgE</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Allergic hypersensitivity reaction to food proteins (food allergies) is a major public health problem. This type of reaction can affect the quality of life and its treatment entails high costs. Aim: In this study, we aimed to identify the pattern of skin allergic reactivity of volunteers to inform them about their potential for the development of food allergies and to identify factors that may be related to this type of allergy. Methods: With this purpose, 35 volunteers residing in the city of São Paulo were submitted to the prick-test and a socio-demographic interview. Individual skin reactivity was tested against allergens with origin in milk, eggs, Brazil nuts, peanuts, shrimp, and pork. Results: It was possible to verify that the food allergen that presented the highest frequency of reactivity was the shrimp followed by pork, milk, egg, Brazil nuts, and peanuts. In addition, we found that volunteers are mainly reactive to only one allergen and are not aware of their potential for developing food allergies. Finally, we observed that the number of pets may be related to the individual allergic potential. Conclusions: In conclusion, it was possible to update the description of the food allergic reactivity profile in individuals living in the city of São Paulo and to suggest an unprecedented relationship with the number of pets.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Fundamentos: As reações alérgicas contra proteínas alimentares constituem um problema de saúde pública que tem se agravado em todo o mundo. Este tipo de reação afeta a qualidade de vida e seu tratamento implica em altos custos. Objetivos: Neste trabalho, objetivamos identificar o padrão de reatividade alérgica cutânea de indivíduos voluntários residentes na cidade de São Paulo e identificar fatores sociodemográficos que possam ter relação com este tipo de alergia. Metodologia: 35 voluntários foram submetidos ao teste cutâneo de puntura (TCP) e a um questionário sócio demográfico. Foi testada a reatividade cutânea contra alérgenos do leite, ovos, castanha, amendoim, camarão e carne suína. Principais resultados: Foi possível constatar que o alérgeno que apresentou maior frequência de reatividade foi o camarão seguido por carne suína, leite, ovo, castanha do Pará e amendoim.&amp;nbsp; Além disso, constatamos que geralmente os voluntários apresentam reatividade a apenas um alérgeno e que não tem conhecimento sobre seu potencial para desenvolver alergias alimentares. Por fim, ainda observamos que a quantidade de animais domésticos pode estar relacionada ao potencial alérgico individual. Conclusões: Em conclusão, foi possível atualizar a descrição do perfil de reatividade alérgica alimentar em indivíduos residentes na cidade de São Paulo e sugerir uma inédita relação com a quantidade de animais domésticos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-22</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/155891</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i4p295-302</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 4 (2019): out./nov./dez.; 295-302</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 4 (2019): out./nov./dez.; 295-302</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 4 (2019): out./nov./dez.; 295-302</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/155891/158299</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/156137</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Thymic carcinoma: cause of mediastinal enlargement</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Carcinoma tímico: causa de alargamento mediastinal</dc:title>
          <dc:creator>Boyadjian, Armeny Arantes</dc:creator>
          <dc:creator>Beneduzzi, Maria Luisa</dc:creator>
          <dc:creator>Fregonesi, Carla Medeiros</dc:creator>
          <dc:creator>Prado, Isadora Salviano Teixeira</dc:creator>
          <dc:creator>Mello, Denise Fabri Rezende Engracia</dc:creator>
          <dc:creator>Landell, Glaucia Aparecida Magnani</dc:creator>
          <dc:creator>Bernardes Filho, Fred</dc:creator>
          <dc:creator>Valentin, Marcus Vinicius Nascimento</dc:creator>
          <dc:creator>Queiroz, Rodolfo Mendes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Carcinoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thymus Gland</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mediastinum</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thymoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diagnostic Imaging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Carcinoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Timo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mediastino</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Timoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diagnóstico por Imagem</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Relatamos o caso de um paciente do sexo feminino, 76 anos, com tosse há seis meses. Os exames laboratoriais estavam normais. Na radiografia do tórax observou-se alargamento do mediastino no terço médio do tórax. Posteriormente, foram realizadas tomografia computadorizada e ressonância magnética do tórax que caracterizaram uma massa localizada no mediastino anterior, envolvendo a aorta ascendente e comprimindo a veia cava superior. O diagnóstico histológico pós-biópsia e ressecção parcial da lesão foi de um carcinoma tímico de células escamosas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">We report the case of a female patient, 76 years old, with a cough for six months. Laboratory tests were normal. Chest X-ray revealed enlargement of the mediastinum in the middle third of the thorax. Later, computed tomography and magnetic resonance imaging of the thorax were performed, characterizing a mass located in the anterior mediastinum, involving the ascending aorta and compressing the superior vena cava. Histological diagnosis after biopsy and partial resection of the lesion was a thymic squamous cell carcinoma.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156137</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p67-71</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 67-71</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 67-71</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 67-71</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156137/160366</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/156246</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aspectos clínicos e epidemiológicos da tuberculose em pacientes com HIV/aids</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical and epidemiological aspects of tuberculosis in patients with HIV/sida</dc:title>
          <dc:creator>Santos Júnior, Claudio José dos</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha, Thiago José Matos</dc:creator>
          <dc:creator>Soares, Valquíria de Lima</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Opportunistic Infections HIV-Related</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tuberculosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Morbidity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Alagoas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecção oportunista relacionada ao HIV</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tuberculose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Morbidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Alagoas</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar aspectos clínicos e epidemiológicos da tuberculose em indivíduos HIV+ no estado de Alagoas. Métodos: Trata-se de estudo transversal e retrospectivo que analisou as notificações de coinfecção TB-HIV no período de 2001 a 2016 no estado de Alagoas, Brasil. Para elaboração de perfil da coinfecção foram empregadas variáveis clínicas e epidemiológicas dos casos novos de TB-HIV obtidas junto à Superintendência de Vigilância em Saúde do Estado de Alagoas. Resultados: Houve ascensão do número de coinfectados no período de 2001 a 2016. Os pacientes soropositivos residentes no Estado apresentaram-se como sendo a maioria do sexo masculino (74,2%), em idade economicamente produtiva (93,7%), com baixa escolaridade e de cor negra (92,5%). A tuberculose pulmonar foi a forma clínica mais presente (77,3%), seguida do subtipo extrapulmonar ganglionar periférico (7,5%). A estratégia diagnóstica mais elucidativa para o raciocínio clínico foi o exame radiográfico do tórax (72,5%). Houve óbito por tuberculose em 9,5% das investigações. O percentual de cura de casos novos de tuberculose em indivíduos HIV+ no estado de Alagoas ficou abaixo da meta de 85% pactuada pela OMS. Conclusão: Os resultados evidenciam a relevância epidemiológica da tuberculose como uma comorbidade de grande impacto na saúde dos indivíduos soropositivos para o HIV+ no âmbito estadual.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: In this study, the objective was to evaluate the clinical and epidemiological aspects of tuberculosis in HIV+ individuals in the State of Alagoas. Methods: This was a cross-sectional and retrospective study that analyzed the reports of TB-HIV co-infection between 2001 and 2016 in the state of Alagoas, Brazil. To develop a profile of co-infection, clinical and epidemiological variables were used for new cases of HIV-TB obtained together with the Superintendence of Health Surveillance of the State of Alagoas. Results: There was a rise in the number of co-infected patients from 2001 to 2016. Seropositive patients living in the State were the majority male (74.2%), of economically productive age (93.7%), with low educational level and black (92.5%). Pulmonary tuberculosis was the most common clinical form (77.3%), followed by the peripheral ganglion extrapulmonary subtype (7.5%). The most diagnostic strategy for clinical reasoning was the radiographic examination of the thorax (72.5%). There was a TB death in 9.5% of the investigations. The percentage of cure of new cases of tuberculosis in HIV+ individuals in the state of Alagoas was below the 85% goal agreed by the WHO. Conclusion: The results evidenced the epidemiological relevance of tuberculosis as a comorbidity with a great impact on the health of seropositive individuals at the state level.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-11-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156246</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i3p231-238</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 3 (2019): jul./ago./set.; 231-238</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 3 (2019): jul./ago./set.; 231-238</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 3 (2019): jul./ago./set.; 231-238</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156246/157430</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/156387</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:21Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Conhecimento sobre HIV/aids segundo idosos de cidades da Serra Gaúcha/RS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Knowledge about HIV/aids by elderly people in southern Brazil cities</dc:title>
          <dc:creator>Capellari, Bruna</dc:creator>
          <dc:creator>Vidor, Amanda Oss</dc:creator>
          <dc:creator>Pezzini, Marina Ferri</dc:creator>
          <dc:creator>Godoy, Stefany</dc:creator>
          <dc:creator>Maffei, Virgínia</dc:creator>
          <dc:creator>Poeta, Julia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">HIV</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Elderly</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Knowledge</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">HIV</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Conhecimento</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Due to the lower number of studies in this area, this analysis aims to evaluate the HIV knowledge regarding elderly coexistence groups of Serra Gaúcha region in Rio Grande do Sul – Brazil. Methods: The study is characterized as transversal (prevalence). Participants of elderly coexistence groups in the cities of Serra Gaúcha/RS aged 60 years old or more were welcomed to participate, answering completely the questionnaire and signed the consent. We used a validated questionnaire about HIV/AIDS, established in the areas "concept", "transmission", "prevention", "vulnerability", "diagnosis", and "treatment." Results: Taking a sample of 647 elderly subjects, the majority being female (73.4%), and aged between 60-92, over half of the participants had a family income of one to three minimum wages (89.8%), 78.7% declared having low education level (zero to seven years of study), and 74% knew that AIDS is caused by HIV. About the transmission, we noted that 23.8 % said that the virus can be transmitted by towels, soaps, and toilet seats, and 39.3% reported the virus can be transmitted by mosquito. For the prevention, 87.3% reported not using condoms during sexual relations, and 88,2% never took the HIV detection test. Conclusion: As a result, there are still doubts and a lack of knowledge about the topic, regarding the subjects investigated, demonstrating the need for targeted campaigns to the elderly population, which may be a great challenge for public health.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Devido à carência de pesquisas nessa área, este estudo buscou avaliar o conhecimento sobre HIV/aids dos participantes dos grupos de convivência de cidades da Serra Gaúcha - RS. Métodos: O estudo foi delineado do tipo transversal (prevalência) e a amostra foi coletada por conveniência. Foram convidados a participar todos os integrantes de grupos de convivência de idosos de cidades da Serra Gaúcha, com idade igual ou superior a 60 anos, que aceitaram participar da pesquisa, respondendo totalmente o questionário e assinando o termo de consentimento livre e esclarecido. Foi aplicado o questionário validado QHIV3I com questões relativas ao HIV/AIDS. As questões estão organizadas nos domínios “conceito”, “transmissão”, “prevenção”, “vulnerabilidade”, “diagnóstico” e “tratamento”. Resultados: Participaram do estudo 647 idosos, sendo a maioria do sexo feminino (73,4%) com idade entre 60 a 92 anos. Mais da metade dos participantes possuía renda familiar de até três salários mínimos (89,8%). Dos entrevistados, 78,7% afirmaram ter como grau de escolaridade de um a sete anos e 74% sabiam que o HIV é o causador da AIDS. Em relação à transmissão, salienta-se que 23,8% afirmaram que o vírus pode ser transmitido por sabonetes, tolhas e assentos sanitários e 39,3% mencionaram que o vírus pode ser transmitido pelo mosquito. Quanto à prevenção, 87,3% declararam não utilizar camisinha nas relações sexuais e 88,2% nunca realizaram o teste para detecção do HIV. Conclusão: Constatou-se que ainda há dúvidas a respeito desse assunto, demonstrando a necessidade de campanhas direcionadas à população idosa, constituindo um desafio para a saúde pública.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-22</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156387</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i4p303-310</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 4 (2019): out./nov./dez.; 303-310</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 4 (2019): out./nov./dez.; 303-310</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 4 (2019): out./nov./dez.; 303-310</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156387/158300</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/156573</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Agenesia de artéria pulmonar direita: relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Agenesis of right pulmonary artery: case report</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Ingred Stephany Domingues da</dc:creator>
          <dc:creator>Magalhães, Eugênio Fernandes de</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Letícia Carolina Malaquias</dc:creator>
          <dc:creator>Braga, Luiza de Castro Cançado</dc:creator>
          <dc:creator>Femía, Victor Zenatti</dc:creator>
          <dc:creator>Serrano, Cairo Barcelos Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Collani, Ana Luíza Rezende</dc:creator>
          <dc:creator>Penha, Paula Vieira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Agenesis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pulmonary Artery</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pathology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Agenesia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Artéria Pulmonar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Patologia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A agenesia de artéria pulmonar é uma malformação congênita rara, que ocorre devido ao não desenvolvimento do sexto arco aórtico. Entretanto, não é relacionada com malformações cardíacas. Além das artérias intrapulmonares, a vascularização pulmonar e a árvore brônquica geralmente não sofrem alterações. No presente relato, a paciente apresenta quadro de febre, tosse produtiva e taquipneia. Devido à clínica, optou-se por realizar radiografia simples de tórax, na qual se evidenciou a presença de opacidade interstício-alveolar peri-hilar à direita com desvio do mediastino à direita e assimetria da transparência pulmonar. Então, foi solicitada tomografia computadorizada de tórax que evidenciou pulmão direito de volume reduzido. Para melhor compreensão, realizou-se angiotomografia computadorizada do tórax, a qual detectou agenesia da artéria pulmonar direita. Importância do problema: relatar um caso de agenesia de artéria pulmonar direita.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Pulmonary artery agenesis is a rare congenital malformation, which occurs due to the non-development of the sixth aortic arch. However, it is not related to cardiac malformation, and also the intrapulmonary arteries, as well as the pulmonary vascularization and the bronchial tree usually do not change. In the present case study, the patient presents fever, productive cough, and tachypnea. A simple chest X-ray was performed because of the clinic, demonstrating right perihilar interstitial-alveolar opacity with right mediastinal deviation and asymmetry of pulmonary transparency. Due to the radiological finding, a computed tomography of the chest was requested, which showed the right lung of reduced volume. To provide a better understanding of the condition, the radiology team suggested computed angiotomography of the chest, which detected agenesis of the right pulmonary artery. The importance of the problem is to report a case of agenesis of the right pulmonary artery.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156573</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p61-65</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 61-65</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 61-65</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 61-65</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156573/163860</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Ingred Stephany Domingues da Silva, Eugênio Fernandes de Magalhães, Letícia Carolina Malaquias Pereira, Luiza de Castro Cançado Braga, Victor Zenatti Femía, Cairo Barcelos Alves Serrano, Ana Luíza Rezende Collani, Paula Vieira Penha</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/156726</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:35Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Anemia: definição, epidemiologia, fisiopatologia, classificação e tratamento</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Anemia: definition, epidemiology, pathophysiology, classification, clinical picture, and treatment</dc:title>
          <dc:creator>De Santis, Gil Cunha</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Iron Deficiency</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Transfusion</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Deficiência de Ferro</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transfusão</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Anemia é a redução da massa de hemoglobina e, portanto, da massa eritrocitária. Sua consequência é a hipóxia tecidual. A anemia é a manifestação de uma doença de base que muitas vezes está oculta. Ela afeta mais de um bilhão de pessoas em todo o mundo. A anemia pode ser classificada de várias formas, mas, na prática clínica, a mais usada é de acordo com o volume corpuscular médio das hemácias. Os dois tipos mais prevalentes de anemia são a ferropriva e a decorrente da doença inflamatória. A anemia ferropriva decorre do esgotamento das reservas de ferro, na maioria das vezes, por perda crônica de sangue, por exemplo, por fluxo menstrual aumentado e sangramento por trato gastrointestinal. A anemia da doença inflamatória decorre do bloqueio do ferro no sistema reticuloendotelial, da redução da eritropoese e da menor sobrevida das hemácias. A ferritina está diminuída na anemia ferropriva e aumentada na anemia da doença inflamatória. Outros tipos mais comuns de anemia são a anemia da gestação, a secundária à insuficiência renal e a do idoso. O tratamento da anemia depende de sua causa, como a reposição de ferro ou de eritropoetina, entre outros. A transfusão de hemácias pode ser necessária nas situações mais graves, independentemente do tipo da anemia, ou em caráter periódico e perene, como na talassemia maior. Nesse artigo de revisão, discute-se a prevalência da anemia, sua classificação, fisiopatologia, os tipos mais comuns e o tratamento.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Anemia is the reduction of hemoglobin mass and, consequently, of erythrocyte mass. Its result is tissue hypoxia. Anemia is the manifestation of an underlying illness, frequently not apparent. It affects more than one billion people around the world. Anemia can be classified based on several characteristics, however, in daily practice, the most used is the one based on the mean corpuscular volume of erythrocytes as microcytic, normocytic and macrocytic. The most prevalent types of anemia are iron deficient anemia and anemia secondary to inflammation. The iron deficiency anemia appears when the iron store is exhausted, most frequently due to chronic bleeding, for instance, augmented menorrhea and gastrointestinal bleeding. The anemia of inflammation is secondary to iron sequestration in macrophages, decreased erythropoiesis, and lower erythrocyte survival. Ferritin is decreased in the iron deficient anemia and increased in the anemia of inflammation. Other common types of anemia are those secondary to pregnancy, chronic renal failure, and ageing. Treatment of anemia depends on its type, such as iron supplementation or erythropoietin, among others. Red blood cell transfusion can be performed in more severe conditions, independently of the type of anemia, and must be adopted in diseases such as thalassemia major. This article reviews the prevalence of anemia, its classification, pathophysiology, and discusses the commonest types and treatment according to the type of anemia.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-11-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156726</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i3p239-251</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 3 (2019): jul./ago./set.; 239-251</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 3 (2019): jul./ago./set.; 239-251</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 3 (2019): jul./ago./set.; 239-251</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156726/157320</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/156827</identifier>
        <datestamp>2020-09-06T17:42:13Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Reconstrução de fratura panfacial cominuta: relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Reconstruction of panfacial fracture: case report</dc:title>
          <dc:creator>Santiago, Larissa Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Cristóvão Marcondes de Castro</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Daniela Meneses</dc:creator>
          <dc:creator>Batista, Jonas Dantas</dc:creator>
          <dc:creator>Furtado, Lair Mambrini</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha, Flaviana Soares</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fractures Fixation, Internal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Facial Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Jaw</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Zygoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Facial Bones</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fixação Interna de Fraturas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos Faciais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mandíbula</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osso Zigomático</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ossos Faciais</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study model: Case Report.&amp;nbsp;Importance of the problem: Panfacial fractures receive this designation when the facial thirds have concomitant fractures. Frequently, these lesions are related to important soft tissue damage, comminution, and loss of bone and/or dental segments, which may lead to malocclusion and severe facial deformities, since the etiology of such condition is due to accidents of high energy dissipation. The treatment of the panfacial fractures with the use of rigid internal fixation allows restoring the masticatory functions, as well as the facial contours.&amp;nbsp;Comments: This study aimed to report the reconstruction of a panfacial fracture, involving the mandible and with a high degree of comminution of the zygomatic or zygomatic arch, in a female patient, whose hemicoronal and retromandibular access were chosen for reconstruction and restructuring of the facial complex.&amp;nbsp;Conclusion: The correct management of panfacial fractures is one of the greatest challenges of the maxillofacial surgeon, given the level of difficulty to satisfactorily reestablish the aesthetic and functional conditions existing before the trauma. Different treatment sequences have been proposed to be used successfully after adequate analysis of the clinical case and correct indication.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de estudo: Relato de Caso.&amp;nbsp;Importância do problema: As fraturas panfaciais recebem essa denominação quando os terços faciais apresentam fraturas concomitantes. Com frequência, essas lesões estão relacionadas a danos importantes aos tecidos moles, cominuição e perda de segmentos ósseos e/ou dentários, que podem gerar má oclusão e graves deformidades faciais, visto que etiologia de tal condição se deve à acidentes de alta dissipação de energia. O tratamento das fraturas panfaciais com o uso de fixação interna rígida permite restaurar as funções mastigatórias, bem como os contornos faciais.&amp;nbsp;Comentários: O objetivo desse trabalho é relatar a reconstrução de uma fratura panfacial, envolvendo a mandíbula e com elevado grau de cominuição do complexo zigomático orbitário e do arco zigomático, em uma paciente do sexo feminino, em que acesso hemicoronal e retromandibular foram escolhidos para reconstrução e reestruturação do complexo facial.&amp;nbsp;Conclusão: O correto manejo das fraturas panfaciais, é um dos grandes desafios do cirurgião buco maxilo facial, visto o nível de dificuldade para reestabelecer de maneira satisfatória as condições estéticas e funcionais existentes previamente ao trauma. Diferentes sequências de tratamento vêm sendo propostas, podendo ser utilizadas com sucesso após análise adequada do caso clínico e correta indicação.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-08-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156827</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i2p183-188</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 2 (2020); 183-188</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 2 (2020); 183-188</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 2 (2020); 183-188</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156827/162590</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/156929</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:20Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Associação do perfil microbiológico com alterações citológicas em mulheres quilombolas atendidas nas unidades básicas de saúde</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Association of the microbiological profile with cytological changes in quilombolas women at the basic health units</dc:title>
          <dc:creator>Aragão, Francisca Bruna Arruda</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Gerusinete Rodrigues Bastos dos</dc:creator>
          <dc:creator>Lobão, Walder Jansen Mello de</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Anderson Pereira de</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Silvio Gomes</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Lana Meireles</dc:creator>
          <dc:creator>Reis, Andréa Dias</dc:creator>
          <dc:creator>Neto, Marcelino Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Batista, José Eduardo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Papanicolaou Test</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cervix Uteri</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Vaginal Smears</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prevalence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Teste de Papanicolau</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Colo do Útero</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esfregaço Vaginal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevalência</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Analisar o perfil microbiológico e relacionar com as alterações citológicas de mulheres quilombolas que possuem lesões cérvico-vaginais. Material e Métodos. Este foi um estudo de corte transversal de 5 meses, baseado em 154 mulheres quilombolas, na faixa etária de 13 a 74 anos, registradas no Sistema Único de Saúde (SUS) e que possuem lesões cérvico-vaginais. Resultados. Mulheres com idade &amp;gt;45 anos (43,5%) foram as que mais realizaram exames Papanicolaou, seguido das mulheres com 31 a 45 anos (31,2%) e posteriormente ≤30 anos (25,3%). A infecção mais comum em mulheres com idade ≤30 foi Gardnerella sp. (35,8%), já em mulheres na faixa de 31 a 45 anos foi Lactobacillus sp. (47,9%). A prevalência global das alterações citológicas foi de 7,8%, com maior frequência na faixa de 31 a 45 anos. Conclusão. As mulheres com vaginose bacteriana apresentaram maior prevalência de atipias celulares e não houve associação estatisticamente significante entre faixa etária e alterações cérvico-vaginais, bem como, a microbiota não apresentou associação com anormalidades citológicas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Aim: Analyzing the microbiological profile and associate it with cytological alterations in quilombola women with cervical-vaginal lesions. Material and Methods: This was a 5-month cross-sectional study based on 154 quilombola women, in the 13 to 74 years age group, recorded in the Sistema Único de Saúde (SUS) with cervical-vaginal lesions. Results: Women aged 45 years and older (43.5%) had the most Pap smears, followed by women in the 31 to 45 years (31,2%) and ≤30 years old (25,3%). The most common infection in women of ≤30 years old was Gardnerella (35,8%) and in the 31 to 45 years group was Lactobacillus (47,9%). The overall prevalence of cytological abnormalities was 7.8%, with higher frequency in the 31 to 45 years group. Conclusion: The microbiological profile in the quilombola women with bacterial vaginosis had the highest cellular atypias prevalence and no statistically significant association was found between the age range and cervical-vaginal changes, as well as the microbiota had no association with cytological abnormalities.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-22</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156929</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i4p311-318</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 4 (2019): out./nov./dez.; 311-318</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 4 (2019): out./nov./dez.; 311-318</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 4 (2019): out./nov./dez.; 311-318</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/156929/158301</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/157133</identifier>
        <datestamp>2020-09-06T17:29:26Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of Triglyceride/HDL-C and Neutrophil/Lymphocyte ratio in the elderly with and without dyslipidemia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da relação Triglicerídeo/HDL-C e da razão Neutrófilos/Linfócitos em idosos com e sem dislipidemia</dc:title>
          <dc:creator>Lima, Leticia de</dc:creator>
          <dc:creator>Bortoli, Stella</dc:creator>
          <dc:creator>Maciel, Margarete Aparecida Salina</dc:creator>
          <dc:creator>Borato, Danielle Cristyane Kalva</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Elderly</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dyslipidemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cardiovascular Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Blood Cell Count</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biomarkers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idosos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dislipidemias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Cardiovasculares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Contagem de Células Sanguíneas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Biomarcadores</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: As doenças cardiovasculares (DCV) estão entre as principais causas de mortalidade entre idosos, sendo a dislipidemia um importante fator de risco. Além disso, a relação Triglicerídeo/HDL-C e a razão Neutrófilos/Linfócitos apresentam estreita relação com os fatores de riscos para DCV. Objetivo: Comparar as relações Triglicerídeo/HDL-C e Neutrófilos/Linfócitos na população idosa sem e com dislipidemia. Métodos: Estudo documental, transversal, retrospectivo, com abordagem quantitativa e comparativa. A amostra foi de conveniência e incluiu os 110 idosos residentes em uma Instituição de Longa Permanência de Idosos. Foram coletados dados do perfil lipídico, hemograma, idade e sexo. Os idosos foram divididos em dois grupos: Com Dislipidemia e Sem Dislipidemia. As relações Triglicerídeo/HDL-C e Neutrófilos/Linfócitos foram calculadas e comparadas. Os resultados foram apresentados como mediana e intervalo interquartil e analisados pelo teste de Mann-Whitney. As variáveis categóricas foram representadas como frequência absoluta (n) e relativa (%) e avaliadas pelo teste Qui-Quadrado (χ2). Utilizou-se o programa estatístico SPSS 20.0® e nível de significância &amp;lt; 0,05. Resultados: Foram selecionados 84 idosos com resultados do perfil lipídico e hemograma, sendo 56 (67%) idosos do sexo feminino e 28 (33%) do sexo masculino, com idade mediana de 75 (69-81) anos. O grupo Com Dislipidemia apresentou valores superiores para Triglicerídeo/HDL-C e para a relação Neutrófilos/Linfócitos não houve diferença estatística. Conclusão: A relação Triglicerídeo/HDL-C pode ser utilizada como uma medida preventiva de doenças cardiovasculares nos idosos participantes do estudo. Porém, a relação Neutrófilos/Linfócitos deve ser interpretada com cautela nos idosos que apresentam características particulares quanto ao desenvolvimento das DCV.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Cardiovascular diseases (CVD) are the leading causes of mortality among the elderly, and dyslipidemia is an important risk factor. Moreover, the Triglyceride/HDL-C and Neutrophils/Lymphocytes ratios are closely related to CVD risk factors. Objective: Comparing the Triglyceride/HDL-C and Neutrophils/Lymphocytes ratios in elderlies’ groups, with and without dyslipidemia. Methods: Documentary, cross-sectional, and retrospective study with a quantitative and comparative approach. The sample was of convenience and included 110 elderlies’ residents in a Long-Term Care for Elderlies. Data on lipid profile, full blood count, age, and sex were obtained and the residents divided into two groups, With Dyslipidemia and Without Dyslipidemia. The Triglyceride/HDL-C and Neutrophils/Lymphocytes ratios for both groups were measured and compared. Results were presented as median and interquartile range and analyzed by the Mann-Whitney test. Categorical variables were represented as absolute (n) and relative (%) frequencies and evaluated by the Chi-square (c2). The statistical program SPSS 20.0® was used with a significance level p &amp;lt; 0,05. Results: Eighty-four elderlies with results of lipid profile and blood count were selected, 56 (67%) were female and 28 (33%) male, with a median age of 75 (69-81) years. The group With Dyslipidemia showed higher values for Triglyceride/HDL-C and Neutrophils/Lymphocytes ratios, there was no statistical difference between the groups studied. Conclusion: The Triglyceride/HDL-C ratio can be used as a preventive measure of cardiovascular diseases in the elderlies’ participants of the study. However, the Neutrophils/Lymphocytes ratio should be interpreted with caution in the elderly, who have particular characteristics regarding the development of cardiovascular diseases.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-08-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/157133</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i2p107-114</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 2 (2020); 107-114</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 2 (2020); 107-114</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 2 (2020); 107-114</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/157133/162582</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/157216</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:34Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Morphological variation in the lobar pattern and in the fissures of the lungs: case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Variação morfológica no padrão lobar e nas fissuras dos pulmões: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Pereira, Thiago Scremin Boscolo</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Elizandra Moura</dc:creator>
          <dc:creator>Marques, Vanessa Belentani</dc:creator>
          <dc:creator>Romano, Eduardo Martini</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bronchopulmonary Segments</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anatomic Variation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pulmonary Hilum</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accessory Fissures</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accessory Lobes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Segmentos Broncopulmonares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Variação Anatômica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hilo Pulmonar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fissuras Acessórias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lobos Acessórios</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study: Case Report. Importance: Lobos and accessory fissures in the lungs can induce errors of interpretation and diagnosis, as well as favor the spread of pathologies such as pneumonia to adjacent lobes. Thus, the confirmation of these anatomical alterations can collaborate in clinical diagnoses and surgical procedures. Comments: We report a rare case of anatomical variation in the lobes and fissures of the lungs. The left lung showed an accessory middle lobe and a complete horizontal fissure. On the other hand, the right lung had two incomplete accessory fissures located inferiorly in the costal face of the middle lobe. In addition, we observed that the left lung hilum contained two lobar bronchi (upper and lower), one accessory lobar bronchus and three pulmonary arteries. Knowledge of the anatomical variations reported here is fundamental, as they help health professionals in diagnoses and therapeutic and surgical decisions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Relato de caso. Importância do problema: Lobos e fissuras acessórias nos pulmões podem induzir a erros de interpretação e diagnóstico, além de favorecer a disseminação de patologias como a pneumonia para lobos adjacentes. Dessa forma, a constatação dessas alterações anatômicas pode colaborar em diagnósticos clínicos e procedimentos cirúrgicos. Comentários: Relatamos um caso raro de modificação anatômica nos lobos e fissuras dos pulmões. O pulmão esquerdo exibia um lobo médio acessório e uma fissura horizontal completa. Por outro lado, o pulmão direito apresentava duas fissuras acessórias incompletas situadas inferiormente na face costal do lobo médio. Além disso, observamos que o hilo do pulmão esquerdo continha dois brônquios lobares (superior e inferior), um brônquio lobar acessório e três artérias pulmonares. O conhecimento das variações anatômicas aqui relatadas é fundamental, pois auxiliam os profissionais da saúde nos diagnósticos e nas decisões terapêuticas e cirúrgicas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-11-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/157216</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i3p261-265</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 3 (2019): jul./ago./set.; 261-265</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 3 (2019): jul./ago./set.; 261-265</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 3 (2019): jul./ago./set.; 261-265</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/157216/157432</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/157217</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Gest.+Org.+Sa%C3%BAde</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sucesso e insucesso nas licitações da modalidade pregão: revisão scoping review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Success and failure in bidding process for reverse auction modality: a scoping review</dc:title>
          <dc:creator>Costa, Eric Rodrigo</dc:creator>
          <dc:creator>Chaves, Lucieli Dias Pedreschi</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, André Lucirton</dc:creator>
          <dc:creator>Mazzo, Alessandra</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Competitive Bidding</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Failures in Bidding</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Material Management</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Purchasing Planning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public Budget</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pregão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Insucessos na Licitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gestão de Materiais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Planejamento de Compras</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Orçamento Público</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O pregão é uma das modalidades de licitação, instituído pela Lei 10.520/02, e tem sido amplamente utilizado em instituições públicas. Apesar dos benefícios desta modalidade serem muitos, existe um número considerável de insucessos nos procedimentos, de modo que os pregões podem terminar fracassados, desertos ou, até mesmo cancelados, anulados ou revogados. O objetivo desse artigo é avaliar na literatura quais os motivos de sucessos e insucessos de licitações na modalidade pregão por meio de uma revisão de literatura realizada através de Scoping Review, conforme a proposta do Joanna Briggs Institute, realizada através da pergunta “Quais os fatores de sucesso e/ou insucesso encontrados nas compras por licitação na modalidade pregão?”, nas bibliotecas digitais Capes Periódicos e Scientific Electronic Library Online e na base de dados PubMed.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The reverse auction is one of the bidding modalities, which was instituted by Law 10,520/02 and has been widely used in public institutions. Although the benefits of this modality are many, there is a considerable number of failures in the procedures, so that the reverse auction sessions may fail, with no participants or even be canceled, nullified, or revoked. This article aims to evaluate in the literature the reasons for successes and failures of the bidding process for reverse auction modality through a Scoping Review, as proposed by the Joanna Briggs Institute. The research question was "What are the factors of success and/or failure found in bidding purchases for reverse auction modality?", and the databases used were Capes Journals, Scientific Electronic Library Online, and PubMed.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/157217</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p97-106</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 97-106</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 97-106</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 97-106</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/157217/160370</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/157738</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Measurement of the cortical bone by panoramic radiography for the diagnosis of osteopenia and osteoporosis in women</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Medição da cortical óssea através de radiografia panorâmica para diagnóstico de osteopenia e osteoporose em mulheres</dc:title>
          <dc:creator>Menezes, Rodrigo Coelho Bezerra</dc:creator>
          <dc:creator>Paula, Bruna Balbino de</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Yamba Carla Lara</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoporosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Panoramic Radiography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoporose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Radiografia Panorâmica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Prevalence study. Aim: Evaluating the prevalence of osteopenia and osteoporosis diagnosed by panoramic radiography through qualitative measurements of the mandibular bone cortex. Materials and methods: The Klemetti index and the Benson index were used through a digital caliper. The descriptive analysis of the date was performed in the Statistical Package for the Social Sciences (SPSS) V.20.0. Results: Of the fifty panoramic radiographs evaluated from women with a mean age of 43.04 years, 15 women (30%) were diagnosed with Klemetti's osteopenia, and there were no cases of osteoporosis in the sample. Regarding the Benson index, the results showed an average of 4.24 mm (SD: 0.54), with a minimum value of 3.30 and a maximum of 6.10 mm. Conclusion: Our findings highlight the importance of panoramic radiography for the early diagnosis of osteopenia and osteoporosis. Panoramic radiography presents low cost and ease of use by dental surgeons, being an exam widely used in several areas of dentistry.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo de prevalência. Objetivo: Avaliar a prevalência de osteopenia e osteoporose diagnosticadas por radiografia panorâmica através de medidas qualitativas do córtex ósseo mandibular. Materiais e métodos: Foram utilizados o índice de Klemetti e o índice de Benson através de paquímetro digital. A análise descritiva dos dados foi realizada no Statistical Package for the Social Sciences (SPSS) V.20.0. Resultados: Das cinquenta radiografias panorâmicas avaliadas de mulheres com média de idade de 43,04 anos, 15 mulheres (30%) foram diagnosticadas com osteopenia pelo índice de Klemetti, não havendo casos de osteoporose na amostra. Em relação ao índice de Benson, os resultados mostraram média de 4,24 mm (DP: 0,54), com valor mínimo de 3,30 e máximo de 6,10 mm. Conclusão: Nossos achados evidenciam a importância da radiografia panorâmica para o diagnóstico precoce de osteopenia e osteoporose. A radiografia panorâmica apresenta baixo custo e facilidade de uso pelos cirurgiões-dentistas, sendo um exame amplamente utilizado em diversas áreas da odontologia.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/157738</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p9-13</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 9-13</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 9-13</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 9-13</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/157738/160356</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/158792</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Type 1 autoimmune pancreatitis: relapse with liver abscess</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Pancreatite autoimune tipo 1: recidiva com abscesso hepático</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Gustavo Mesquita de</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Lia de Freitas Araújo</dc:creator>
          <dc:creator>Cabral, Paloma Lucena</dc:creator>
          <dc:creator>Pequeno, Ana Luiza Viana</dc:creator>
          <dc:creator>Coelho, Clóvis Rêgo</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Rodrigo Vieira Costa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Imunoglobulina G</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Autoimunes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pancreatite</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Colangite Esclerosante</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Abscesso Hepático</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immunoglobulin G</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Autoimmune Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pancreatitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cholangitis, Sclerosing</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Liver Abscess</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Type 1 autoimmune pancreatitis is a cause of chronic pancreatitis related to the systemic disease known as IgG4-related Sclerosing Disease. Case report: We report the case of a 64-year-old male patient who presented recurrent epigastric pain radiating to the back, associated with jaundice, xerostomia, nausea, and vomiting, since 2014, diagnosed two years later with an unresectable pancreatic adenocarcinoma. The diagnosis was questioned after a few follow-up months without clinical deterioration when it was suggested the possibility of type 1 autoimmune pancreatitis in its pseudotumoral form. The patient was then treated with glucocorticoids, obtaining significant clinical improvement. After two years of follow-up, he returned asymptomatic with images suggestive of sclerosing cholangitis and a large liver abscess. Importance of the issue: The present case denotes the difficulty found in this diagnosis due to clinical and radiological resemblances with pancreatic adenocarcinoma. Besides that, it presents a seldom described disease complication, the liver abscess.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A pancreatite autoimune tipo 1 é uma causa de pancreatite crônica relacionada à doença sistêmica conhecida como Doença Esclerosante relacionada à IgG4. Relato do caso: Relatamos o caso de um paciente do sexo masculino, 64 anos, que apresentou quadros recorrentes de dor epigástrica com irradiação para as costas, associada com icterícia, xerostomia, náuseas e vômitos desde 2014, diagnosticado após 2 anos com adenocarcinoma pancreático irressecável. O diagnóstico foi questionado após alguns meses de acompanhamento sem deterioração clínica, quando aventaram a possibilidade de forma pseudotumoral da pancreatite autoimune tipo 1. Realizou tratamento com glicocorticoides, obtendo melhora clínica importante. Após dois anos de acompanhamento, retorna assintomático com imagens sugestivas de colangite esclerosante e volumoso abscesso hepático.&amp;nbsp; Importância do problema: O presente caso denota uma dificuldade encontrada no diagnóstico dessa entidade devido a semelhanças clínico-radiológicas com o adenocarcinoma pancreático. Além disso, apresenta uma complicação pouco descrita da doença, o abscesso hepático.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/158792</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p81-87</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 81-87</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 81-87</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 81-87</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/158792/160368</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Gustavo Mesquita de Oliveira, Lia de Freitas Araújo Alves, Paloma Lucena Cabral, Ana Luiza Viana Pequeno, Clóvis Rêgo Coelho, Rodrigo Vieira Costa Lima</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/158816</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Demyelinating polyneuropathy as an isolated initial manifestation of leprosy: case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Polineuropatia desmielinizante como manifestação inicial isolada de hanseníase: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Pires, Karina Lebeis</dc:creator>
          <dc:creator>Hammerle, Mariana Beiral</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Ricardo Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Hammerle, Márcia Beiral</dc:creator>
          <dc:creator>Caetano, Marcelo Ribeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Luciana Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Bongiolo, Manuela Romagna</dc:creator>
          <dc:creator>Almenara, Camila Bastos</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, José Antônio Bonifácio da</dc:creator>
          <dc:creator>Nogueira, Carlos Bruno</dc:creator>
          <dc:creator>Alvarenga, Regina Papais</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Leprosy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mycobacterium leprae</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Polyneuropathies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mononeuropathies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mycobacterium Infections</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diagnosis, Differential</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hanseníase</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mycobacterium leprae</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Polineuropatias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mononeuropatias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecções por Mycobacterium</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diagnóstico Diferencial</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">&amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do Estudo: Relato de caso Importância do problema: No mundo, mais de três milhões de pessoas estão vivendo com deficiência física devido à hanseníase. O Brasil é o segundo país com o maior número de casos novos registrados. A magnitude e o alto risco de incapacidade mantêm a doença como problema de saúde pública. O diagnóstico de hanseníase em geral é simples. Porém, quadros com ausência de lesões cutâneas características, somente com alterações neurais, representam um desafio para o diagnóstico diferencial com outras doenças neurológicas. Comentários: Relatamos o caso de um paciente encaminhado ao serviço de neurologia com história clínica e eletroneuromiografia compatíveis com polineuropatia desmielinizante, sem qualquer lesão cutânea ao exame de admissão. O raciocínio clínico inicial foi direcionado para o diagnóstico das polineuropatias desmielinizantes inflamatórias adquiridas como Polineuropatia Desmielinizante Inflamatória Crônica (CIDP) e suas variantes. No entanto, após anamnese e exame físico detalhados, chamou a atenção a ausência do componente atáxico e a presença predominante de alterações sensitivas de fibra fina, espessamento de nervo e importante fator epidemiológico para hanseníase, motivando a suspeita e a investigação desta enfermidade por meio da biópsia de nervo que foi sugestiva de hanseníase. Após três meses, em novo exame do paciente para biopsiar áreas de anestesia para reforçar o diagnóstico, observou-se o surgimento de extensas lesões levemente hipocrômicas no tronco e membros inferiores, cuja biópsia definiu o diagnóstico de hanseníase.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study: Case report. Importance: Worldwide over three million people are living with disabilities due to leprosy. Brazil is the second country with the highest number of new cases registered. The magnitude and high risk of disability make the disease a public health problem. The diagnosis of leprosy can be simple. However, in the absence of skin lesions and with many possibilities of neurological impairment, diagnosis can become a challenge. Comments: We report the case of a patient referred to the neurology service with a clinical history and electrophysiological tests compatible with demyelinating polyneuropathy, without any skin lesion at admission examination. The initial clinical research was directed to the diagnosis of acquired inflammatory demyelinating polyneuropathies such as Chronic Inflammatory Demyelinating Polyneuropathy (CIDP) and its variants. However, after anamnesis and detailed physical examination, the absence of the ataxic component and the predominant presence of sensory alterations of fine fiber, nerve thickening and important epidemiological factor for leprosy, led to the suspicion and investigation of this disease by nerve biopsy that was suggestive of leprosy. After three months, in a new patient examination to biopsy areas of anesthesia to reinforce the diagnosis, there was the appearance of extensive slightly hypochromic lesions in the trunk and lower limbs, whose biopsy defined the diagnosis of leprosy.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/158816</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p73-79</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 73-79</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 73-79</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 73-79</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/158816/160367</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:42Z" completeListSize="1467" cursor="1200">1896aad0970cc9a0d37531015eb8e7aa</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
