<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:24Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/16715</identifier>
        <datestamp>2020-09-11T12:18:37Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Ens.+Med.+Gr.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aprendizado de medicina nos serviços de atenção primária e no contato com a comunidade</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Medical apprenticeship in primary health care community services</dc:title>
          <dc:creator>Mendes, Roberto Teixeira</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Paulo Eduardo Moreira Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Moysés, Maria Aparecida Affonso</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Primary Health Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pediatrics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidados Primários de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pediatria</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">After retrieving the historical relationship between teaching medicine, medical assistance and research carried out beyond the university ambient , the authors present a concept of education to be used in the Public Health Services. This concept when compared to the better known and more important Projects for the Reformation of the Teaching of Medicine, provides a basis for the critical review of the aims and objectives of these projects. It also recovers the possibility of widening the vision of medical students , about the health problems that affect children and the specific work performed by these services , through the development of clinical practice at the Health Centers of the Basic Network of the County of Campinas. Clinical practice conducted at the Health Centers , together with the teaching and research developed there , is based on the fact that good health and sickness are situations felt and experienced by individuals in a society, without excluding knowledge obtained from epidemiology , social sciences and clinical physio-pathalogical-anatomy. Reflecting on this research , it is possible to see that there are other teaching possibilities that could be introduced in the Basic Network and which haven.t been taken into consideration by the Projects for the Reformation of the Teaching of Medicine.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Recuperando a relação histórica entre ensino médico e estruturas de assistência e pesquisa fora do ambiente universitário, os autores apresentam uma concepção de ensino, na Rede de Saúde, que, dialogando com os projetos de Reforma do Ensino Médico mais importantes e conhecidos, subsidia uma crítica aos objetivos e finalidades desses projetos. Ao mesmo tempo, recuperam a possibilidade de, a partir do desenvolvimento da prática clínica no âmbito dos Centros de Saúde da Rede Básica do Município de Campinas, ampliar a visão dos alunos de Medicina sobre os problemas de saúde que afetam as crianças e a especificidade do trabalho médico nesses serviços. A prática clínica nos Centros de Saúde, o ensino e as pesquisas aí desenvolvidas têm por base a noção de que a saúde e a doença são situações sentidas e vividas por indivíduos em sociedade, sem abrir mão das abordagens derivadas da Epidemiologia e das Ciências Sociais, assim como do conhecimento elaborado pela clínica anátomofisiopatológica. A reflexão possível, a partir desta alternativa de ensino e pesquisa, é a de que existem outras possibilidades de inserção do ensino na Rede Básica, não contempladas pelos movimentos de Reforma do Ensino Médico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1996-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/16715</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v29i4p420-428</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 No. 4 (1996); 420-428</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 Núm. 4 (1996); 420-428</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 29 n. 4 (1996); 420-428</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/16715/18428</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/16883</identifier>
        <datestamp>2020-09-11T12:39:15Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Ict.+Obstr.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Patologia da icterícia obstrutiva</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Pathology of obstructive jaundice</dc:title>
          <dc:creator>Leitão, Regina M. C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bile Duct Obstruction, Extrahepatic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cholestasis, Intrahepatic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biopsis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Liver</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cholestasis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pathology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obstrução das Vias Biliares Extra-hepática</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Colestase Intra-hepática</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Biópsia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fígado</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Colestasia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Patologia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">In this article extrahepatic cholestasis was seen by two point of view.: liver changes induced by cholestasis and pathological study of extrahepatic colangiopathies. Hepatic morphological changes and the main markers of extrahepatic obstruction were analized and compared with differential diagnosis spectrum of intrahepatic cholestasis. Pathological evaluation of extrahepatic cholangiopathies include main aspects of specific diseases and differential diagnosis of inflammatory and neoplastic ones.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Neste artigo, são abordados dois aspectos da patologia da icterícia obstrutiva. O primeiro se refere à repercussão, a nível hepático, sendo analisadas as características morfológicas da colestase e seus principais marcadores, com ênfase no diagnóstico diferencial com causas intra-hepáticas e nas situações em que a biópsia hepática está indicada. O segundo destaca a importância do estudo anatomopatológico das doenças causadoras de obstrução extra-hepática, principalmente no diagnóstico diferencial entre colangiopatias inflamatórias e neoplásicas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1997-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/16883</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v30i2p209-219</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 30 No. 2 (1997); 209-219</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 30 Núm. 2 (1997); 209-219</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 30 n. 2 (1997); 209-219</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/16883/18596</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/17032</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:41Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Ass.+Siste.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Rheumatic fever and hla antigens</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Antígenos HLA na febre reumática</dc:title>
          <dc:creator>Donadi, Eduardo A.</dc:creator>
          <dc:creator>Lamparelli, Paula P.C.</dc:creator>
          <dc:creator>Figueiredo, Lídia Z.</dc:creator>
          <dc:creator>Paula-Santos, Cássia M.</dc:creator>
          <dc:creator>Voltarelli, Julio C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">HLA Antigens. Rheumatic Fever. Chorea. Myocarditis. Arthritis.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Antígenos HLA. Febre Reumática. Coréia. Miocardite. Artrite.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Antígenos HLA de classe I (HLA-A e HLA-B) e II (HLA-DR) foram tipificados em um grupo de 91 pacientes com as principais formas de apresentação da febre reumática, ou seja, coréia, cardite ou artrite. Desses pacientes, 33 tinham apenas coréia, 26 apenas cardite, 16 apenas artrite e 16 cardite e artrite. Os antígenos HLA foram tipificados, utilizando-se o teste de microlinfocitotoxicidade dependente de complemento. As freqüências dos antígenos HLA-B49 e HLA-DR1 estavam significantemente aumentadas nos pacientes, quando considerados como um todo, e, ainda, em todos os subgrupos estudados, excetuando-se aquele com coréia, no qual a freqüência do antígeno HLA-DR1 não estava aumentada. Esses resultados indicam que a susceptibilidade imunogenética à febre reumática pode variar de acordo com as manifestações clínicas, apresentadas pelos pacientes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">In this study we typed HLA class I and II antigens in a series of patients presenting with the distinct major clinical manifestations of rheumatic fever (RF), i.e, chorea, carditis or arthritis. Ninety-one patients with RF were evaluated for HLA-A, -B and -DR antigens. Thirty- three had pure chorea, 26 pure carditis, 16 pure arthritis, and 16 carditis plus arthritis. HLA antigens were typed by a complement-dependent microlymphocytotoxicity assay. HLA-B49 and HLA-DR1 antigens were overrepresented in the total group of patients with RF and in all the subgroups studied, excluding the chorea subgroup in which the frequency of HLA-DR1 antigen was not increased. The results reported here indicate that immunogenetic susceptibility to RF may vary according to the major clinical manifestation presented by the patient.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/17032</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i1p55-59</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 1 (2000); 55-59</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 1 (2000); 55-59</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 1 (2000); 55-59</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/17032/19025</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/29419</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:49Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:DERTOX</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Reações de hipersensibilidade a drogas (farmacodermia)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Drug eruptions (hypersensitivity reactions)</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Lucienir M.</dc:creator>
          <dc:creator>Roselino, Ana Maria F.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Drug Hypersensitivity. Drug Eruptions. Drug Allergy. Gell and Coombs’Classification</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipersensibilidade a Drogas. Erupção por Drogas. Alergia a Drogas. Classificação de Gell e Coombs.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Emphasis is given for the hypersensitivity reactions to drugs associated to the main immune mechanisms involved and to the cutaneous syndromes more commonly related. For each type of immune reaction, as well as for each cutaneous manifestation, the main involved drugs are related.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">É dada ênfase para as reações de hipersensililidade a drogas associando-as aos principais mecanismos de resposta imune e às síndromes dermatológicas mais comumente relacionadas. Para cada tipo de reação imunológica, assim como para cada manifestação cutânea, procurou-se relatar as principais drogas envolvidas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2003-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/29419</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v36i2/4p460-471</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 36 No. 2/4 (2003): abr./dez.; 460-471</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 36 Núm. 2/4 (2003): abr./dez.; 460-471</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 36 n. 2/4 (2003): abr./dez.; 460-471</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/29419/31279</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/29420</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:48Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:POAU</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">EVALUATION OF THE MODEL OF ORGANIZATION OF THE EMERGENCY UNIT OF THE UNIVERSITY HOSPITAL, FACULTY OF MEDICINE OF RIBEIRÃO PRETO, UNIVERSITY OF SÃO PAULO, BASED ON THE ADOPTION OF THE NATIONAL POLICY OF EMERGENCY CARE AND HUMANIZATION AS A REFERENCE</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">AVALIAÇÃO DO MODELO DE ORGANIZAÇÃO DA UNIDADE DE EMERGÊNCIA DO HCFMRP-USP, ADOTANDO, COMO REFERÊNCIA, AS POLÍTICAS NACIONAIS DE ATENÇÃO</dc:title>
          <dc:creator>Santos, José Sebastião</dc:creator>
          <dc:creator>Scarpelini, Sandro</dc:creator>
          <dc:creator>Brasileiro, Sérgio Luís L.</dc:creator>
          <dc:creator>Ferraz, Clarice Aparecida</dc:creator>
          <dc:creator>Dallora, Maria Eulália L. V.</dc:creator>
          <dc:creator>Sá, Marcos Felipe Silva</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Emergency Medicine. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical. SAMU. SUS (BR).</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Emergência. Urgência. SAMU. Regulação Médica. Educação Médica. SUS (BR).</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Innovative experiences directed specifically at complete care and training and professional habilitation in the urgency area are recent in Brazil and are being influenced by the French-German and Anglo-American models. The incorporation of the Mobile Emergency System (Sistema de Atendimento Móvel de Urgência, SAMU) and of Medical Regulation into the assistance network started after the 1995 French-Brazilian collaboration. In Brazil, SAMU was set up in 1996 and the Medical Regulation of the entire urgency demand was set up in 2000. In Brazil, the immediate emergency care is multidisciplinary, as is the case for the French-German model, but the systematic regulation of knowledge and of assistance practices of the health teams for advanced life support has been influenced by Anglo-American programs such as Advanced Cardiac Life Support, Advanced Trauma Life Support, Pediatric Advanced Life Support, and Basic Life Support, among others.These strategies adapted to Brazilian reality have contributed to the transformation of the old model of organization of emergency care and have led to revision of the curricular content and of academic organization. The problems of urgency care in large urban centers and some successful experiences within the Unified Health System (Sistema Único de Saúde, SUS) have helped the formulation of National Policies of Urgency Care , and of Humanization (PNH) of the Health Ministry. It is the task of the Ministry of Education, of Training Centers, of Class Councils and of Agencies for the Support of Research, in syntony with SUS, to formulate standards for training, for the exercise of the profession and for investigation in urgency care.Over the last few years, the Emergency Unit of the University Hospital, Faculty of Medicine of Ribeirão Preto, University of São Paulo (UE-HC), by applying the concepts contemplated by the Urgency Care Regulation and by SAMU, has participated in the configuration of a regional network for emergency care that has been arranged in hierarchical order, regulated and humanized. The clinical services of UE-HC linked to the Departments of Application of FMRP-USP and supported by the Center of Emergency Studies have helped redefine the assistential and educational mission of this Unit. Overcrowding was solved by a significant reduction in the number of consultation and in the rate of occupation and, as expected, there was an increase in mean time of permanence, in the complexity of the cases attended and in the mean costs of hospitalization. Thus, the Emergency Unit has been&#160;transformed into a reference center for care of high complexity and for the training and professional habilitation of the professionals who deal with emergencies. On this scenario, possibilities are rising for a critical reflection about practices already instituted, about the preparation for the production of new knowledge and about the bases for the creation of an academic department and of the specialty of medical emergencies.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As experiências inovadoras, direcionadas para as especificidades da atenção integral, da formação e da capacitação profissional na área das urgências, no Brasil, são recentes e vêm sofrendo influências dos modelos franco-germânico e anglo-americano. A incorporação do Sistema de Atendimento Móvel de Urgência (SAMU) e da Regulação Médica(RM) à rede assistencial, no País, iniciou-se a partir da cooperação franco-brasileira, em 1995. Em nosso meio, o SAMU foi implantado em 1996 e a RM de toda a demanda de urgência para os hospitais, no ano de 2000. A atenção inicial às urgências, no Brasil, tal como no modelo franco-germânico é multidisciplinar, mas a sistematização do conhecimento e a das práticas assistenciais das equipes de saúde para o suporte avançado à vida têm sido influenciadas pelos programas anglo-americanos, tais como o Advanced Cardiac Life Support, o Advanced Trauma Life Support, o Pediatric Advanced Life Support e o Basic Life Support, dentre outros.Essas estratégias, adaptadas à realidade brasileira, têm contribuído para a transformação do velho modelo de organização da atenção às urgências, bem como proporcionado revisões dos conteúdos curriculares e da organização acadêmica. Os problemas da atenção às urgências, nos grandes centros urbanos, e algumas experiências com êxito, no âmbito do Sistema Único de Saúde(SUS), subsidiaram a formulação da Politicas Nacional de Atenção às Urgências (PNAU) e de Humanização (PNH) do Ministério da Saúde. Ao Ministério da Educação, aos Centros Formadores, aos Conselhos de Classe e às Agências de Fomento à Pesquisa cabem, em sintonia com o SUS, a formulação dos padrões para a formação, o exercício profissional e a investigação na atenção às urgências.A Unidade de Emergência do HCFMRP-USP (UE-HC), nos últimos anos, aplicando conceitos contemplados pela PNAU e pela PNH, participou da configuração de uma rede assistencial regional, hierarquizada de atenção às urgências, regulada e humanizada por meio da implantação da RM e do SAMU. Os serviços clínicos da UE-HC, vinculados aos Departamentos de Aplicação da FMRP-USP e apoiados pelo Centro de Estudos de Emergências ajudaram a redefinir a missão assistencial e educacional da unidade. A superlotação foi equacionada com a redução significativa do número de consultas e da taxa de ocupação, e, como era esperado, houve aumento da média de permanência, da complexidade dos casos atendidos e do custo médio das internações.Assim, a UE-HC tem se transformado num centro de referência para a assistência de elevada complexidade, assim como para a formação e capacitação de profissionais que lidam com as urgências. Neste cenário, estão surgindo as possibilidades para a reflexão crítica das práticas já instituídas, a sistematização das práticas e do conhecimento, a preparação para a produção de novos saberes e as bases para a criação de um departamento acadêmico e da especialidade de Urgências Médicas</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2003-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/29420</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v36i2/4p498-515</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 36 No. 2/4 (2003): abr./dez.; 498-515</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 36 Núm. 2/4 (2003): abr./dez.; 498-515</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 36 n. 2/4 (2003): abr./dez.; 498-515</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/29420/31280</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/29421</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:59Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The clinic hospital of Ribeirão Preto Medical School and the University of São Paulo: are they associated?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O hospital das clínicas da faculdade de medicina de Ribeirão Preto e a Universidade de São Paulo: são associados ?</dc:title>
          <dc:creator>Bicas, Harley E. A.</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/29421</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i4p498-499</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 4 (1999); 498-499</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 4 (1999); 498-499</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 4 (1999); 498-499</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/29421/31281</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47258</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:07Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Sim.+Fund.+clin.+3.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Apresentação</dc:title>
          <dc:creator>Rocha, Jose Joaquim Ribeiro da</dc:creator>
          <dc:creator>Romano, Lucas Gabriel Maltoni</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47258</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i1p1-1</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 1 (2011); 1-1</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 1 (2011); 1-1</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 1 (2011); 1-1</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47258/50994</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47305</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:06Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Basics elements for the surgery and perioperative care</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fundamentos básicos para a cirurgia e cuidados perioperatórios</dc:title>
          <dc:creator>Santos, José Sebastião</dc:creator>
          <dc:creator>Kemp, Rafael</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirurgia Minimamente Invasiva. Avaliação Perioperatória. Antibioticoprofilaxia. Antibioticoterapia. Hemostasia. Diérese. Síntese. Curativos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Minimally Invasive Surgery. Risk Score. Perioperative Care. Antibiotic Prophylaxis. Antibiotic Therapy. Hemostasis. Suture. Wound Care</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The development of minimally invasive surgery by use of endoscopy, interventional radiology, endoscopic surgery and robotics has led to the revision of concepts, practices and organization of surgicalservices. On the other hand, the incorporation of technological and scientific surgical procedures fromthe simplest to most complex, yet involves knowledge of the basics of surgery and perioperative care.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O desenvolvimento da cirurgia minimamente invasiva, mediante emprego da via &#160;endoscópica, daradiologia intervencionista, da cirurgia videoendoscópica e da robótica tem induzido à revisão dosconceitos, das práticas e da organização dos serviços de cirurgia. Por outro lado, a incorporação daevolução &#160;tecnológica e científica aos procedimentos cirúrgicos, dos mais simples aos mais complexos, ainda envolve o conhecimento dos fundamentos básicos para a cirurgia e &#160;cuidados perioperatórios.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47305</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i1p2-17</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 1 (2011); 2-17</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 1 (2011); 2-17</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 1 (2011); 2-17</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47305/51041</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47319</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:06Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Surgical instrumentation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Instrumental cirúrgico</dc:title>
          <dc:creator>Moriya, Takachi</dc:creator>
          <dc:creator>Vicente, Yvone A. Morais V. de Andrade</dc:creator>
          <dc:creator>Tazima, Maria de Fátima G. Sorita</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Instrumentos Cirúrgicos. Material Cirúrgico. Técnica Cirúrgica. Procedimentos Cirúrgicos Operatórios.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Surgical Instruments. Surgical Material. Surgical Technique. Surgical Procedures</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Operative.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Distinct instruments are employed during the accomplishment of each of the stages of a surgical procedure. For the surgeon to perform the procedure accurately and efficiently, order and method are mandatory. To this end, surgical instruments should be listed and prepared well in advance, according to thesurgery type and the surgeon's preferences.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Para a execução de cada uma das etapas do procedimento cirúrgico utilizam-se instrumentos distintose são necessários ordem e método para permitir ao cirurgião executar o procedimento com precisão erapidez. Para isso, o instrumental cirúrgico deve ser listado e preparado com antecedência, de acordocom o tipo de cirurgia a ser realizada e preferência do cirurgião.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47319</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i1p18-32</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 1 (2011); 18-32</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 1 (2011); 18-32</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 1 (2011); 18-32</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47319/51055</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47320</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:04Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Laparotomia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Laparotomy</dc:title>
          <dc:creator>Tazima, Maria de Fátima G.S.</dc:creator>
          <dc:creator>Vicente, Yvone A. Morais V. de Andrade</dc:creator>
          <dc:creator>Moriya, Takachi</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Laparotomia. Celiotomia. Cirurgia/Técnicas. Procedimentos Cirúrgicos Operatórios/ métodos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Laparotomy. Celiotomy. Surgical/Techniques. Surgical Procedures</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Operative/methods.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Celiotomia, que significa precisamente incisão da parede abdominal em qualquer região, é considerado sinônimo de laparotomia, cuja acepção exata é "secção do flanco". &#160;A abertura da cavidade abdominal para fins diagnósticos e terapêuticos remonta a antiguidade, mas tornou-se rotineira a partir dosmeados do século XX com o advento da anestesia geral, utilizando drogas curarizantes e entubaçãoorotraqueal. &#160;Serão discutidos a classificação das laparotomias quanto a finalidade, direção, a complexidade e a relação com estruturas da parede abdominal.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Celiotomy, which precisely means incision of any region of the abdominal wall, is considered a synonymof laparotomy, whose exact definition is 'section of the flank'. Opening of the abdominal cavity for diagnostic and therapeutic purposes dates back to ancient times, but it became a routine procedure in the midtwentieth century with the advent of general anesthesia, by means of curaric agents and orotrachealintubation. We will discuss the classification of laparotomies according to their purposes, direction,complexity, and relation with abdominal wall structures.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47320</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i1p33-38</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 1 (2011); 33-38</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 1 (2011); 33-38</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 1 (2011); 33-38</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47320/51056</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47321</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:03Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Gastrostomy and jejunostomy: aspects of the technical evolution and widening of indications</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Gastrostomia e jejunostomia: aspectos da evolução técnica e da ampliação das indicações</dc:title>
          <dc:creator>Santos, José Sebastião dos</dc:creator>
          <dc:creator>Kemp, Rafael</dc:creator>
          <dc:creator>Sankarankutty, Ajith Kumar</dc:creator>
          <dc:creator>Salgado Junior, Wilson</dc:creator>
          <dc:creator>Tirapelli, Luiz Fernando</dc:creator>
          <dc:creator>Silva Júnior, Orlando de Castro e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gastrostomia. Gastrostomia Endoscópica. Jejunostomia. Nutrição Enteral. Descompressão Digestiva. cuidados paliativos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gastrostomy. Endoscopic Gastrostomy. Jejunostomy. Enteral Nutrition. Digestive Decompression. Palliative Care.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O acesso à luz do estômago e do jejuno proximal por meio de gastrostomia e jejunostomia, respectivamente, de forma temporária ou definitiva, está indicado diante da necessidade prolongada de descompressão digestiva ou de suporte alimentar. O emprego desses procedimentos expandiu-se nos últimos25 anos com a introdução da gastrostomia endoscópica, especialmente em pacientes com afecçõesneurológicas de evolução progressiva e neoplasias avançadas. Este artigo aborda aspectos conceituaisda gastrostomia e jejunostomia, as principais indicações, as vias de acesso preferenciais em diferentes cenários clínicos e as modalidades técnicas frequentemente empregadas. O manejo dessasestomias, os resultados e as potenciais complicações também são enfatizados. Finalmente, os fundamentos éticos e legais da ampliação da indicação da gastrostomia e da jejunostomia como procedimentos paliativos são discutidos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">A temporary or permanent access to the stomach or jejunum, through a gastrostomy or jejunostomy, isindicated whenever nutritional support or prolonged decompression of the upper alimentary tract isneeded. &#160;With the introduction of endoscopic gastrostomy, the utilization of these procedures has increased in the last 25 years, specially in patients with progressive neurologic diseases and in those withadvanced cancer. &#160;This article deals with the conceptual aspects of gastrostomies and jejunostomies, itsprimary indications, the preferential means of access in different clinical scenarios as well as the technical modalities most frequently used. &#160;The management of the stomas, the results and potential complications are also highlighted. Finally, the ethical and legal implications of greater utilization of theseprocedures in a palliative setting are also discussed.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47321</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i1p39-50</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 1 (2011); 39-50</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 1 (2011); 39-50</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 1 (2011); 39-50</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47321/51057</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47335</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:02Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Intestinal stomas (Ileostomy and Colostomy) and intestinal anastomosis</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estomas intestinais (ileostomias e colostomias) e anastomoses intestinais</dc:title>
          <dc:creator>Rocha, José J. Ribeiro da</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Surgical Stomas. Ileostomy. Colostomy. Intestinal anastomosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estomas Cirúrgicos. Ileostomia. Colostomia. Anastomoses intestinais.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Estomas intestinais consistem na exteriorização do íleo ou cólon para o meio externo através da paredeabdominal. Anastomoses intestinais são suturas entre dois segmentos do tubo digestivo para areconstituição do trânsito intestinal. Tipos, classificação, indicações, complicações e a técnica sãodiscutidos</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Intestinal stomas consist of ileum or colon exteriorization through the abdominal wall. Intestinal anastomosis are sutures between two segments of the digestive tract to replenish the intestinal tract. Types,classification, indications, complications, and techniques will be discussed.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47335</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i1p51-56</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 1 (2011); 51-56</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 1 (2011); 51-56</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 1 (2011); 51-56</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47335/51071</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47336</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:01Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Cistostomy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Cistostomia</dc:title>
          <dc:creator>Cologna, Adauto José</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cistostomia. Vesicostomia. Derivação Vesical.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cystostomy. Technique. Vesicostomy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Historically, surgery of the bladder has been feared due to the high morbidity associated with the procedure. In the nineteenth century, suprapubic, extraperitoneal access to the bladder was proposed and hasbeen widely employed since then. Cystostomy is the vesical derivation in which a catheter is placedinside the bladder, through the abdominal wall. Here we discuss open surgical techniques and techniques involving suprapubic puncture, their indications, contraindications, and complications.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Historicamente a abordagem da bexiga foi procedimento temido devido à alta morbidade. No século XIXfoi proposto o acesso à bexiga por via suprapúbica, extraperitoneal, passando a ser amplamente utilizado. A cistostomia é a derivação vesical na qual se coloca um cateter no interior da bexiga, através daparede abdominal. São descritas as técnicas a céu aberto e por punção suprapúbica, suas indica-ções, contra-indicações e complicações.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47336</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i1p57-62</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 1 (2011); 57-62</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 1 (2011); 57-62</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 1 (2011); 57-62</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47336/51072</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47337</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:00Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Tracheostomy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Traqueostomia</dc:title>
          <dc:creator>Ricz, Hilton Marcos Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Mello Filho, Francisco Veríssimo de</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas, Luiz Carlos Conti de</dc:creator>
          <dc:creator>Mamede, Rui Celso Celso Martins</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traqueostomia/Técnica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tracheostomy/Technique.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Tracheostomy consists in creating an opening in the anterior aspect of the cervical trachea, communicating the tracheal lumen with external environment. It is recommended in cases of upper airway obstruction, prolonged orotracheal intubation, respiratory muscles weakness and mandatory secretion removal.In general, tracheostomy is performed in situations of respiratory distress that cannot be resolved in ashort time.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Traqueostomia consiste na abertura da parede anterior da traqueia comunicando-a com o meio externo. Está indicada em situações onde existe obstrução da via aérea alta, acúmulo de secreção traqueal,debilidade da musculatura respiratória e intubação traqueal prolongada. Ou seja, a indicação ocorreem situações em que a dificuldade respiratória não possa ser revertida em curto espaço de tempo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47337</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i1p63-69</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 1 (2011); 63-69</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 1 (2011); 63-69</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 1 (2011); 63-69</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47337/51073</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47338</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:59Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Drainage of pleural fluids</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Drenagem pleural</dc:title>
          <dc:creator>Cipriano, Federico Garcia</dc:creator>
          <dc:creator>Dessote, Lycio Umeda</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Drenagem Pleural. Drenagem/técnicas. Derrame Pleural. Drenagem/métodos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pleural Drainage. Drainage/techniques. Pleural Effusion. Drainage/methods.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A drenagem pleural é procedimento cirúrgico largamente utilizado na prática médica diária, que permiteo restabelecimento das pressões negativas no espaço pleural. Apesar de ser considerado ato relativamente simples, poderá levar à graves complicações devido a falta de cuidados que precisam serrespeitados. Procuramos ressaltar alguns aspectos que, se não respeitados no seu conjunto, acabamdeterminando o insucesso dos procedimentos de drenagem de tórax.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Drainage of pleural fluids, which allows for the reestablishment of negative pressures in the pleuralspace, is widely employed in routine medical practice. Despite being considered a relatively simple act,it may lead to severe complications if adequate care is not taken. We will highlight some aspects which,if not well tended to, will result in unsuccessful outcome of chest drainage procedures.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47338</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i1p70-78</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 1 (2011); 70-78</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 1 (2011); 70-78</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 1 (2011); 70-78</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47338/51074</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47339</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Glissonian approach to the management of liver trauma</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Abordagem dos pedículos glissonianos no manejo do trauma hepático</dc:title>
          <dc:creator>Ribeiro Junior, Marcelo A. F.</dc:creator>
          <dc:creator>Papaiordanou, Francine</dc:creator>
          <dc:creator>Epstein, Marina G.</dc:creator>
          <dc:creator>Chaib, Eleazar</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fígado. Trauma. Cirurgia. Veia porta. Artéria Hepática.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Liver. Trauma. Surgery. portal vein. hepatic artery.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">AIM: &#160;To investigate a different approach in liver trauma, that preserves as much &#160;liver parenchyma aspossible, exposing only the injured area to ischemia and reperfusion. MATHERIAL AND METHODS:Medline and pubMed search from 1980 to 2010 about the glissonian approach , including, liver, surgery,trauma, portal vein and hepatic artery as key-words .RESULTS: The glissonian approach is feasible, nottechnically demanding, and the key for the success is the knowledge of the anatomical landmarks &#160;in theliver surface, to facilitate the surgeon to obtain a fast control of the injured area without compromising theliver flow to the non traumatic area. &#160;CONCLUSION: The glissonian approach represents another toolthat can be performed in liver trauma setting to minimize complications related to the non-anatomicalremoval of parenchyma and blinded-ligatures</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">OBJETIVO: Investigar uma abordagem diferente no manejo do trauma hepático, que consiga preservaro máximo possível o parênquima do órgão, expondo apenas a área lesada à isquemia e posteriorreperfusão. METODOLOGIA: Pesquisa de artigos publicados nas bases de dados MedLine e pubMedno período de 1980 a 2010, sobre a abordagem dos pedículos glissonianos, e usando como palavrasde busca: fígado, cirurgia, trauma, veia porta e artéria hepática. RESULTADOS: A abordagem dos pedículosglissonianos é viável, não demanda de técnica cirúrgica elaborada, e a chave para o sucesso é ter umconhecimento anatômico do órgão, incluindo pontos importantes em sua superfície para que o cirurgião consiga obter o controle rápido de toda a área lesada sem comprometer o fluxo sanguíneo para asáreas sadias. &#160;CONCLUSÃO: A abordagem glissoniana representa uma ferramenta que pode ser utilizada com segurança no cenário de um trauma hepático, para minimizar as complicações relacionadasa ressecção não anatômica do parênquima e ligaduras realizadas às cegas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47339</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i1p79-86</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 1 (2011); 79-86</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 1 (2011); 79-86</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 1 (2011); 79-86</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47339/51075</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47340</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical and metabolic profile of HIV-positive patients with lipodistrophy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil clínico e metabólico de pacientes soropositivos para HIV portadores de lipodistrofia</dc:title>
          <dc:creator>Falcato, Renata G.</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Jacqueline P.</dc:creator>
          <dc:creator>Machado, Alcyone A.</dc:creator>
          <dc:creator>Navarro, Anderson M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pacientes/metabolismo. Lipodistrofia. Terapia Anti-Retroviral de Alta Atividade. HIV. Síndrome de Lipodistrofia Associada ao HIV. Doenças Cardiovasculares.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patients/metabolism. Lipodystrophy. Antiretroviral Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Highly Active. HIV. HIV-Associated Lipodystrophy Syndrome. Cardiovascular Diseases.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Design: Descriptive Study. Objective: To evaluate the clinical and metabolic profile of HIV-seropositive patients on HAART with adiagnosis of associated lipodystrophy. Methods: We analyzed data computed in a protocol attached tothe records of patients treated at the University Hospital of the Medical School of Ribeirão Preto. Results:69.7% of the participants were male. Mean ± standard deviation body mass index was 24.7 ± 3.6 kg/m2and 26.7 ± 5.98 kg/m2, and average weight 72.78 ± 12.7 kg and 65.94 ± 15.4 kg for males and females,respectively. The percentage of lean mass was greater in men (p = 0.0008) and body fat was greater inwomen (p = 0.0006). Median total cholesterol was 235 mg/dl and median triglycerides were 387 mg/dl.Fifty percent of the patients had abdominal lipohypertrophy, 27.9% facial lipoatrophy, and 12.5% cervicallipohypertrophy. Conclusion: Clinical and metabolic changes were detected, which represent additionalrisk factors for the occurrence of coronary diseases in these patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do Estudo: Estudo descritivo. Objetivo: Avaliar o perfil clínico e metabólico dos pacientes soropositivo para HIV, em uso de terapia antiretroviral fortemente ativa (Highly Active Antiretroviral Therapy - HAART) e com diagnóstico de lipodistrofiaassociada. Métodos: A pesquisa foi realizada a partir da análise de dados computados em um protocolo anexado ao prontuário de pacientes atendidos na Unidade Especial de Tratamento para DoençasInfecciosas (UETDI), no Ambulatório de Dislipidemia (ADIS) do Hospital das Clínicas da Faculdade deMedicina de Ribeirão Preto (HC-FMRP). Resultados: 69,7% dos participantes eram do sexo masculino.As médias (DP) de IMC foram 24,7±3.6 Kg/m2&#160;e 26,7 ±5.98 Kg/m2&#160;e média de peso 72,78±12.7 Kg e65,94±15.4 Kg para o sexo masculino e feminino, respectivamente. A porcentagem de massa magra foimaior nos homens (p=0,0008) e de gordura corporal, maior no sexo oposto (p=0,0006). A variação docolesterol total teve mediana igual a 235mg/dl e os triglicérides, mediana de 387mg/dl. A ocorrência delipodistrofia demonstrou que 50% dos pacientes apresentaram lipohipertrofia abdominal, 27,9%lipoatrofia facial e 12,5% lipohipertrofia cervical. Conclusão: Alterações clínicas e metabólicas foramencontradas, o que representa fatores de risco adicionais para a ocorrência de doenças coronarianasnestes pacientes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47340</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i1p87-93</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 1 (2011); 87-93</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 1 (2011); 87-93</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 1 (2011); 87-93</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47340/51076</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47341</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:56Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTIS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resumos de Dissertações de Mestrado e Teses de Doutorado apresentadas na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto - USP de outubro a dezembro de 2010</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47341</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i1p94-140</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 1 (2011); 94-140</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 1 (2011); 94-140</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 1 (2011); 94-140</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47341/51077</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47343</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:55Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Revista medicina, Ribeirão Preto, breaking a vicious cycle</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Revista Medicina, Ribeirão Preto, rompendo um ciclo vicioso</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Orlando de Castro e</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47343</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i2p141-142</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 2 (2011); 141-142</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 2 (2011); 141-142</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 2 (2011); 141-142</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47343/51080</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47348</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:54Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Glutamatergic neurotransmission and synaptic plasticity: molecular, clinical, and phylogenetic aspects</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Neurotransmissão glutamatérgica e plasticidade sináptica: aspectos moleculares, clínicos e filogenéticos</dc:title>
          <dc:creator>Ruggiero, Rafael N.</dc:creator>
          <dc:creator>Bueno-Júnior, Lezio S.</dc:creator>
          <dc:creator>Ross, Jana B. de</dc:creator>
          <dc:creator>Fachim, Helene A.</dc:creator>
          <dc:creator>Padovan-Neto, Fernando E.</dc:creator>
          <dc:creator>Merlo, Suélen</dc:creator>
          <dc:creator>Rohner, Carlos J.S.</dc:creator>
          <dc:creator>Ikeda, Érika T.</dc:creator>
          <dc:creator>Brusco, Janaína</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Jorge E.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Glutamato. Excitotoxicidade. N-Metil-D-aspartato. Plasticidade Sináptica. Neuroproteção</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Glutamate. Excitotoxicity. N-Methyl-D-Aspartate. Synaptic Plasticity. Neuroprotection.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Communication between neurons is subject to constant changes, even in the adult brain. This ability ofneural circuits to strengthen or weaken their specific synaptic interactions (a phenomenon known assynaptic plasticity) may occur according to different environmental demands, which favors the idea thatdynamic changes in the communication between neurons underlie behavioral flexibility (i.e., learningand memory processes). In recent decades, advances in neuroscience has allowed a better understanding of synaptic plasticity, specially the plasticity of glutamatergic synapses, whose molecular processes of synaptic change appear to be among the most common throughout the central nervous system.Much of this progress in basic science has contributed to a better understanding of pathological processes involving the glutamatergic synapses, such as Alzheimer's disease. Furthermore, the growingunderstanding about the physiology of glutamatergic communication has helped explain how synapses,in general, would have originated and evolved in the phylogenetic scale of the Metazoa. This reviewattempts to address clinical aspects of glutamatergic neurotransmission, co</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A comunicação entre neurônios é passível de constantes modificações, até mesmo no encéfalo adulto.Esta capacidade de circuitos neuronais fortalecerem ou enfraquecerem suas interações sinápticasespecíficas (fenômeno conhecido como plasticidade sináptica) pode ocorrer de acordo com as diferentes demandas ambientais, o que favorece a noção de que alterações dinâmicas na comunicação entreneurônios estão na base da flexibilidade comportamental (i.e., processos de aprendizagem e memó-ria). Nas últimas décadas, o avanço das neurociências tem permitido uma melhor compreensão arespeito da plasticidade sináptica, especialmente a plasticidade de sinapses glutamatérgicas, cujosprocessos moleculares de modificação sináptica parecem estar entre os mais comuns de todo osistema nervoso central. Boa parte desse progresso na ciência básica tem contribuído para uma melhor compreensão acerca dos processos patológicos envolvendo as sinapses glutamatérgicas, comoa doença de Alzheimer. Além disso, a crescente compreensão sobre o funcionamento da comunicaçãoglutamatérgica tem ajudado a esclarecer como as sinapses, em geral, teriam se originado e evoluídona escala filogenética do reino animal (Metazoa). A presente revisão procura abordar aspectos clínicosda neurotransmissão glutamatérgica, porém propondo uma contextualização de tais aspectos clínicosem relação a conhecimentos básicos sobre plasticidade sináptica e evolução das sinapses.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47348</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i2p143-156</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 2 (2011); 143-156</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 2 (2011); 143-156</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 2 (2011); 143-156</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47348/51085</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47356</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:53Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Synaptic vesicle cycle, dendritic spines and signal transduction</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O ciclo da vesícula sináptica, espinhos dendríticos e a transdução de sinal</dc:title>
          <dc:creator>Merlo, Suélen</dc:creator>
          <dc:creator>Brusco, Janaína</dc:creator>
          <dc:creator>Padovan-Neto, Fernando E.</dc:creator>
          <dc:creator>Rohner, Carlos J.S.</dc:creator>
          <dc:creator>Ikeda, Érika T.</dc:creator>
          <dc:creator>Ross, Jana B. de</dc:creator>
          <dc:creator>Bueno Júnior, Lezio S.</dc:creator>
          <dc:creator>Ruggiero, Rafael N.</dc:creator>
          <dc:creator>Fachim, Helene A.</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Jorge E.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transmissão Sináptica. Proteínas Sinápticas. Receptores</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neurotransmissores.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Synaptic Transmission. Synaptic Proteins. Receptors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neurotransmitter.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">In the nervous system, the synapse is the structure that allows a neuron pass an electrical or chemicalsignal to another neuron or another cell (muscle or glandular). The word synapse comes from "synaptein"that Sir Charles Scott Sherrington and his colleagues minted from the Greek "syn" (together) and "haptein"(buckling). Most part of the synaptic transmission is performed through chemical synapses. Chemicalsynapses have a slower response than the electric ones; they have the advantage of amplifying thesignal generated through a cascade of second messengers. Chemical synapses can be excitatory orinhibitory and are characterized by a presynaptic terminal (where there are vesicles that contain theneurotransmitters) in contact with a postsynaptic terminal (where there are the ionotropic and metabotropicreceptors) separated by the synaptic cleft. Synapses can occur on axons (axo-axonal), on dendrites (axodendritic), on soma (axo-somatic) and on dendritic spines. Dendritic spines are small profusions withthe function of synaptic compartmentalization. There is much information about classic neurotransmitters,such as acetylcholine, glutamate, GABA, glycine, dopamine, norepinephrine, and serotonin, but the studyof new neurotransmitter (i. e., ATP, nitric oxide, endocannabinoids, and neuropeptides) has advancedenormously. This review is a collection summary of key information from the recent literature describingthe molecular and functional aspects of the cycle of synaptic vesicle, the composition of postsynapticdensity, dendritic spines, and signal transduction.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">No sistema nervoso, a sinapse é a estrutura que permite a um neurônio passar um sinal elétrico ouquímico a outro neurônio ou outra célula (muscular ou glandular). A palavra sinapse vem de "synaptein",palavra que Sir Charles Scott Sherrington e seus colegas acunharam do grego "syn" (junto) e "haptein"(afivelar). As sinapses podem ser separadas entre elétricas e químicas, porém a maior parte da transmissão sináptica é realizada através das sinapses químicas. Apesar das sinapses químicas teremuma resposta mais lenta que as elétricas, elas possuem a vantagem da amplificação do sinal geradaatravés de uma cascata de segundos mensageiros. As sinapses químicas podem ser excitatórias ouinibitórias e são caracterizadas por um terminal pré-sináptico (onde estão presentes as vesículas quecontêm os neurotransmissores) em contato com um terminal pós-sináptico (onde estão presentes osreceptores ionotrópicos e metabotrópicos para esses neurotransmissores) separados pela fenda sináptica. As sinapses típicas acontecem sobre axônios (axo-axônicas), sobre dendritos (axo-dendríticas), sobre o soma de outro neurônio (axo-somáticas) e sobre os espinhos dendríticos. Os espinhosdendríticos são pequenas profusões da membrana celular especializadas na compartimentalizaçãosináptica. Atualmente há muita informação sobre a biossíntese dos neurotransmissores clássicoscomo acetilcolina, glutamato, GABA, glicina, dopamina, noradrenalina e serotonina e os seus receptores específicos para o funcionamento do sistema nervoso central (SNC). Ao mesmo tempo o estudo denovas substâncias neurotransmissoras (por exemplo ATP, óxido nítrico, endocanabinóides e neuropeptídeos) tem avançado enormemente. Esta revisão é uma seleção resumida de informações fundamentais a partir da literatura mais recente dos principais aspectos funcionais e moleculares do ciclo davesícula sináptica, da composição da densidade pós-sináptica, dos espinhos dendríticos e do mecanismo de transdução de sinal.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47356</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i2p157-171</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 2 (2011); 157-171</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 2 (2011); 157-171</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 2 (2011); 157-171</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47356/51093</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47357</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparative study of arterial and biliary complications in pediatric liver transplantation with living and cadaveric donors</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo comparativo das complicações vasculares arteriais e biliares no transplante hepático pediátrico com doador vivo e cadavérico</dc:title>
          <dc:creator>Achar, Bruna N.</dc:creator>
          <dc:creator>Campos, Niklas S.</dc:creator>
          <dc:creator>Achar, Renata N.</dc:creator>
          <dc:creator>Achar, Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro Junior, Marcelo Augusto F.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Fígado. Pediatria. Transplante/complicações. Doadores Vivos. Doadores cadavéricos. Doação Dirigida de Tecido. Cadaver.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Liver Transplantation. Pediatrics. Transplantation/complications. Living Donors. Cadaveric donors. Directed Tissue Donation. Cadaver.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Liver transplantation greatly improved the survival rate of children and adolescents withterminal liver diseases. Patients, who once had a fatal prognosis, today can be submitted to liver transplantation (LxT), with survival rates of approximately 90% in one year. The biliary atresia is the mainindication in the pediatric population and for those for whom underwent a portoenterostomy and did notobtain good results with it, representing more than 50% of children under the age of 2 years in Europeand the U.S, transplantation represents the only remaining therapeutic option with good survival benefit.Advances in clinical care and surgical techniques led to improved survival of patients undergoing livertransplantation, but still the arterial and biliary complications represent the Achilles tendon in the development of this procedure. Moreover, the shortage of organs for the pediatric population motivate thedevelopment of new modalities of liver grafts, such as reduced liver graft, the split-liver transplantationand more recently the living donors. Despite the improved results, vascular arterial and biliary remain animportant cause of morbidity, mortality and graft loss after transplantation. Methods: Survey in Pubmedand Lilacs to gather data related complications of pediatric liver transplantation between 1999 to 2009.Results: In the current study 1485 cases of LxT were performed using cadaveric donors and 505 casesusing living donor’s grafts were statistically analyzed and data was collected. When analyzing the arterialand biliary complications in pediatric liver transplantation using living donor grafts the rates of biliaryfistula was 14.7%, biliary stenosis 3.1% and arterial thrombosis 3.3%. When analyzing the data regarding cadaveric donors it was observed that the rate of arterial thrombosis was 5.7%, biliary fistula 3.7%and biliary stenosis (2.5%). The data was analyzed and compared between the two groups living andcadaveric donors and the results were: biliary fistula (P = 0.0486)*, and the biliary stenosis and hepaticartery thrombosis (P = 0.5167) and (P = 0.6752) respectively. Conclusion: Fistulas and stenosis represent the most frequent biliary complications, especially when using living donors. In the other handarterial complications are more frequent in the group of cadaveric organ grafts.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: O transplante de fígado melhorar significativamente a taxa de sobrevivência de crianças eadolescentes com doença hepática terminal.Os pacientes, uma vez que tinha um prognóstico fatal, hojepodem ser submetidos a transplante de fígado (TF), com taxas de sobrevida de aproximadamente 90%em um ano. A atresia biliar é a principal indicação para a população pediátrica e para aqueles sofreramuma portoenterostomia e não obtiveram bons resultados com a mesma, representando mais de 50%das crianças menores de 2 anos na Europa e nos EUA. O transplante representa a única opção restantede sobrevivência com um bom benefício terapêutico. Os avanços nos cuidados cirúrgicos e clínicos,levaram a melhoria das técnicas para aumentar a sobrevida dos pacientes submetidos a transplante defígado. Porém, a hemorragia e as complicações biliares representam o tendão de Aquiles do desenvolvimento deste processo.Além disso, a escassez de órgãos para a população pediátrica motiva o desenvolvimento de novas modalidades de enxertos de fígado, como a redução do enxerto de fígado, otransplante de fígado dividido, e mais recentemente o de doadores vivos. As complicações arteriais ebiliares continuam a ser uma importante causa de morbidade, mortalidade e perda do enxerto após otransplante. Objetivo: Avaliar as complicações mais frequentes relacionadas às anastomoses biliarese arteriais do transplante hepático pediátrico com doadores vivos e com doadores cadavéricos. Métodos: Pesquisa no Pubmed e Lilacs para reunir dados de complicações hepáticas relacionadas comtransplante pediátrico entre 1999 e 2009. Resultados: Neste estudo de 1485 transplantes de fígadoutilizando doadores cadavéricos e 505 utilizando dadores vivos, os dados foram coletados e analisadosestatisticamente. Ao analisar as complicações arteriais e biliares no transplante hepático pediátrico emintervivos utilizando enxertos, as taxas de fístula biliar foram de 14,7%, 3,1%, e de estenoses biliares etromboses arteriais de 3,3%. Ao analisar os dados de doadores cadavéricos foi observado que as taxasde trombose arterial foram de 5,7%, 3,7% de estenoses biliares, e 2,5% de fístulas biliares. Os dadosforam analisados e comparados entre os dois grupos de doadores vivos e &#160;cadavéricos, e os resultados foram: fístula biliar (P = 0,0486)*, estenose biliar (P = 0,5167) e trombose da artéria hepática(P =0,6752). Conclusão: A fístula e a estenose representam as complicações biliares mais frequentes,especialmente na vigência do uso de doadores vivos. Por outro lado, as complicações arteriais maisfrequentes &#160;acontecem no grupo submetido a enxertos de doadores cadavéricos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47357</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i2p172-176</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 2 (2011); 172-176</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 2 (2011); 172-176</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 2 (2011); 172-176</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47357/51094</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47358</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:51Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação entre as necessidades energéticas prescritas e administradas a pacientes em terapia nutricional enteral</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison of the energy needs a prescribed and administered enteral nutrition therapy in patients</dc:title>
          <dc:creator>Detregiachi, Claudia R.P.</dc:creator>
          <dc:creator>Quesada, Karina R.</dc:creator>
          <dc:creator>Marques, Dayane E.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia nutricional. Nutrição enteral. Estado nutricional. Necessidades nutricionais. Hospitalização.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutrition therapy. Enteral nutrition. Nutritional status. Nutritional requirements. Hospitalization.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: comparar a adequação, prescrição e oferta energética da terapia de nutrição enteral empacientes hospitalizados. Metodologia: foi realizado um levantamento retrospectivo do protocolo deevolução de TNE de 59 pacientes hospitalizados em um hospital geral da cidade de Marília/SP/BR. Osdados coletados incluíram: sexo, idade, diagnóstico clínico, dados antropométricos e dietéticos referentes a fórmula dietética prescrita, via e método de administração da nutrição enteral, o volume diárioprescrito e o administrado da mesma, valor diário de energia prescrito e ofertado da dieta, assim comoas intercorrências. Para avaliar o estado nutricional dos pacientes utilizou-se o índice de massa corporal (IMC), dobra cutânea tricipital (DCT) e circunferência muscular do braço (CMB). A adequação da TNEfoi avaliada com base na necessidade energética diária comparada com o valor energético médiorecebido diariamente durante o período de uso da TNE. Resultados: Quanto ao IMC, a média encontrada entre os pacientes avaliados foi de 21,4 kg/m2, não havendo diferença entre os sexos. Os dados daDCT e CMB apresentaram diferença entre os sexos (p&amp;lt;0,05) e nos sugerem maior comprometimentoda massa muscular em relação ao tecido adiposo. A necessidade energética média foi de 1642 kcal/dia. Entretanto a média de energia prescrita foi de 1045 kcal/dia e a ofertada foi de 1035 Kcal/dia.Verificou-se uma diferença significativa entre a necessidade e a oferta energética por meio da nutriçãoenteral (p&amp;lt;0,05) assim como entre ao valor energético necessário e o prescrito (p&amp;lt;0,05), ficando ambosaquém da necessidade. Não houve diferença significativa (p&amp;gt;0,05) nos parâmetros de oferta energética, volumes de NE prescrito e administrado entre os pacientes eutróficos, com baixo peso ou comexcesso de peso. Conclusão: Os resultados deste estudo indicam que a prescrição e a oferta energé-tica não foram baseadas nas necessidades destes pacientes, acarretando um déficit energético importante, que pode levar ao agravo do estado nutricional dos mesmos. Em pacientes hospitalizados emuso de TNE, a prescrição energética deve ser feita pelo profissional habilitado dentro da equipe multidisciplinar, tendo como base as necessidades de cada paciente.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: evaluating the adequacy, prescription and energy supply of enteral nutrition therapy in hospitalized patients. Methods: was performed a retrospective survey of the evolution of TNE protocol of 59patients hospitalized in a general hospital in Marília / SP / BR. Data collected included gender, age,clinical diagnosis, anthropometric and dietary data related to the prescribed dietary formula, route andmethod of administration of the enteral nutrition, the daily volume prescribed and administered, the dailyamount of energy required and offered in the diet, as well as possible complications. Body mass index(BMI), triceps skinfold (TSF) and arm muscle circumference (AMC) were used to establish the nutritionalstatus of the patients. The adequacy of ENT was done according to the daily energy requirement compared to the average energy received during the daily use of ENT. Results: The average found to the BMIwas 21.4 kg/m2, and no differences were found comparing male and female. The data for TSF and AMCwere different between genders (p&amp;lt;0.05) and suggest a more severe muscle mass in relation to adipose tissue.The averaged to the energy requirements was 1642 kcal/day but the average of energyprescribed was 1045 kcal/day and the amount offered was 1035 kcal/day. There was a significant difference between the necessity and the supplied energy offered through enteral nutrition (p=0.00) as wellbetween the energy required and prescribed (p =0.00), both were shorter than the necessity. There wasno significant difference (p&amp;gt;0.05) in energy supply, volume of enteral nutrition prescribed and administered among eutrophic, underweight or overweight patients. Conclusion: The results of this study indicate that the prescription and energy supply were not based on the needs of these patients, causing asignificant energy deficit, which can lead to worsening of the nutritional status of the same. In hospitalizedpatients in use of ENT, the energy requirement must be made by a qualified professional within themultidisciplinary team, based on the needs of each patient.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47358</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i2p177-184</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 2 (2011); 177-184</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 2 (2011); 177-184</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 2 (2011); 177-184</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47358/51095</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47359</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:50Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">What will be when he grows up? Parents expectations of deaf kids</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O que ele vai ser quando crescer? Expectativas de pais de crianças surdas</dc:title>
          <dc:creator>Bittencourt, Zélia Z. L. C.</dc:creator>
          <dc:creator>Mendonça, Fernanda B.</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Ivani Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Surdez. Família. Reabilitação de Deficientes Auditivos. Saúde Pública</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Deafness. Family. Rehabilitation of Hearing Impaired. Public Health.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Qualitative and exploratory survey. Objective: This study aims to identify the expectations ofparents of deaf children about the development and their future, verify the socio-demographic characteristics of these parents and to verify how the communication between the deaf and their families is.Methods: To reach this aim, qualitative methodology was adopted using open-ended interviews havingas subject parents of deaf children who attend the rehabilitation program in Centro de Estudos e Pesquisasem Reabilitação "Prof Dr Gabriel O S Porto" CEPRE. The data were collect through questions focusingaspects like the knowledge of the deafness, the rehabilitation process, the communication with the deafchildren and the expectations about the future of their son. Results: The findings showed the expressiveparticipation of mothers in the rehabilitation process as the main speaker with the deaf son. The mostpart of the families had the perceptions of the deafness in the early years of the life of their sons, exceptin one case of late discovery because the child was assisted as having autism. The communication ofthe parents with the deaf son was realized through domestic signs and the main concern of the parentswere in their kids schooling and their learning difficulties, the lack of trained teachers and prejudice dueto communication trouble. Conclusion: The expectation of parents is marked by anxiety and uncertaintyabout the independence and autonomy of the deaf child. The parents were afraid about the future of thedeaf son expressing concern and insecurity with the public school inadequacy and the lack of government policies to support deaf people along their lives.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo qualitativo e exploratório. Objetivo: Identificar as expectativas de pais decrianças surdas quanto ao desenvolvimento e futuro de seus filhos, conhecer &#160;as característicassociodemograficas desses familiares e verificar como se dá a comunicação entre o surdo e os familiares. Métodos: Realizou-se um estudo descritivo com genitores ou responsáveis de crianças surdasatendidas no Centro de Estudos e Pesquisas em Reabilitação "Prof Dr Gabriel O S Porto" - CEPRE. Acoleta de dados foi realizada mediante entrevistas semi-estruturadas, abordando temas como o conhecimento da surdez, o processo de reabilitação, a comunicação com o surdo e as expectativas quanto aofuturo desse filho. Resultados: Observou-se expressiva participação das mães durante o processo dereabilitação por serem estas as principais interlocutoras com o filho surdo. A maioria dos entrevistadosteve a percepção da surdez nos primeiros anos de vida dos filhos, sendo que em um caso a descobertafoi tardia, aos sete anos de idade, pois a criança era tida como autista. A comunicação dos familiarescom a criança surda se dá por meio de gestos caseiros e as expectativas dos pais dizem respeito àescolarização e às dificuldades vivenciadas no ambiente escolar, como ausência de professores capacitados ou a existência de preconceito devido a limitações na comunicação. Conclusão: A expectativados pais é marcada pela angustia e insegurança quanto à independência e autonomia do filho surdo.Os familiares temem pelo futuro do filho diante da inadequação da rede escolar e da inexistência depolíticas públicas que apóiem o surdo nas diferentes fases de sua vida.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47359</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i2p185-194</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 2 (2011); 185-194</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 2 (2011); 185-194</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 2 (2011); 185-194</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47359/51096</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47360</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:49Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Morbidity profile and hospitalization of adolescents at Ribeirão Preto (SP) region</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil de morbidade e hospitalização entre adolescentes da região de Ribeirão Preto/SP</dc:title>
          <dc:creator>Del Ciampo, Luiz Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Del Ciampo, Ieda Regina Lopes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adolescente. Hospitalização. Morbidade. Mortalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adolescent. Hospitalization. Morbidity. Mortality.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study model: epidemiological survey. Introduction: Adolescence is a phase of great biological and emotional transformation associated with the definition of one's social role, and it is important to learn aboutthe most prevalent health problems during this age range in order to better direct actions and resourcesaiming at assistance and preventive programs.Objectives: to determine the profile of hospital morbidity among adolescents from the Ribeirão Pretoregion (SP) and their temporal evolution over the years of 1988, 1997 and 2006.Methods: survey of data of the Center for the Processing of Hospital Data of the Department of SocialMedicine, Faculty of Medicine of Ribeirão Preto, University of São Paulo, regarding all admissions ofadolescents to the 34 hospitals of the 26 municipalities of the Regional Health Division of Ribeirão Preto(SP), during the years of 1988, 1997 and 2006.Results: the main diagnoses of 10-to-14-year-old adolescents admitted to the hospitals were pneumonia (first cause of hospitalization in 1988 and 1997), diarrhea and appendicitis during all years studied,whereas intoxications and neoplasias were diagnosed only in 1988. For adolescents older than 15years, high rates of hospitalization were observed due to problems related to pregnancy, delivery andpuerperium, although pneumonia, diarrhea and appendicitis were still important diagnoses. Hospitalization and death predominated among males during all years surveyed. Males always presented higherdeath rates than females and the proportions of deaths per number of hospitalizations indicated higherfrequencies among 10-to-14-year-old adolescents.Conclusions: knowing the profile of morbidity among adolescents favors the adoption of important feasible actions at the primary level that should be incorporated into Puericulture, Hebiatry and into PrenatalCare Programs at outpatient clinics.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de estudo: levantamento epidemiológico. Introdução: A adolescência é uma fase de grandestransformações biológicas e emocionais associadas à definição do papel social, tornando-se importante o conhecimento dos problemas de saúde mais prevalentes nessa faixa etária a fim de melhordirecionar ações e recursos visando à assistência e aos programas preventivos.Objetivos: conhecer o perfil de morbidade hospitalar entre adolescentes da região de Ribeirão Preto(SP) e sua evolução temporal nos anos de 1988, 1997 e 2006.Métodos: levantamento de dados do Centro de Processamento de Dados Hospitalares do Departamento de Medicina Social da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo,de todas as internações de adolescentes nos 34 hospitais dos 26 municípios da Divisão Regional deSaúde de Ribeirão Preto (SP), nos anos de 1988, 1997 e 2006.Resultados: os principais diagnósticos de internação na faixa etária de 10 a 14 anos foram pneumonias(primeira causa de hospitalização em 1988 e 1997), diarréias e apendicite em todos os anos, enquantoas intoxicações e as neoplasias registradas apenas no ano de 1988. Para os adolescentes com maisde 15 anos foram elevadas as taxas de internação devido aos problemas relacionados à gravidez, partoe puerpério, embora pneumonias, diarréias e apendicite &#160;ainda sejam diagnósticos importantes. Asinternações hospitalares e os óbitos predominaram no sexo masculino, em todos os anos. O sexomasculino sempre apresentou maiores taxas de mortalidade que o feminino e as proporções dosóbitos por internações indicaram freqüências mais elevadas entre os adolescentes de 10 a 14 anos.Conclusões: o conhecimento do perfil de morbidade entre os adolescentes propicia a adoção de importantes ações exeqüíveis em nível primário que devem ser incorporadas ao programas de Puericultura ede Hebiatria e nos ambulatórios de Pré-Natal.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47360</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v44i2p195-201</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 No. 2 (2011); 195-201</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 44 Núm. 2 (2011); 195-201</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 44 n. 2 (2011); 195-201</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47360/51097</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:24Z" completeListSize="1467" cursor="750">a71604e3e829feecde178946220f7de3</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
