<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:41Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/152030</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:19Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Advanced cancer: nutritional impact and the importance of integrating palliative care in a public health service</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Câncer avançado: impacto nutricional e a necessidade de integração dos cuidados paliativos em um serviço público de saúde</dc:title>
          <dc:creator>Vettori, Josiane Cheli</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Andre Filipe Junqueira</dc:creator>
          <dc:creator>Peria, Fernanda Maris</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Palliative Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cancer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutritional Status</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutritional Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutrition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidados Paliativos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Câncer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estado Nutricional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Nutricional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Nutrição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde Pública</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background: Cancer patients usually require palliative care. One of the reasons for this is malnutrition, which is common in these patients, affecting their prognosis and quality of life. Data on nutritional care in palliative care are still scarce. Objective: To characterize the diagnosis and nutritional care in palliative care cancer patients hospitalized in a public health setting. Methods: Descriptive retrospective cohort study on clinical, laboratory, and nutritional data obtained from medical records of cancer patients in palliative care. Results: A total of 128 admissions of cancer patients in palliative care were analyzed. Main primary cancer sites were in digestive, urologic and pulmonary systems. Mean age was 64.3±16.6 years. Patients were clinically and nutritionally compromised – mean performance status of 17.77±7.15, hemoglobin 9.6±2.37U/dL, albumin 2.64±0.64g/dL, C-reactive protein 125.37±68.37ml/L, and 60.8% of malnutrition (mean BMI of 20.19±5.57kg/m2). Oral route was the main route of administration (62.5%) and analysis of agreement revealed nutritional provision in excess of estimated daily requirements. No association was found between fasting condition, hospitalization outcome (death) and nutritional diagnosis (p=0.51). Conclusions: These cancer patients received palliative care just at the end stage of life, when most of them were malnourished, symptomatic, without specific oncologic treatment, and with a poor performance status. There was a preference for oral nutritional therapy, however, energy and protein supply were higher than the estimated nutritional requirements. The realization of fasting during hospitalization in the moments before death was not associated with the patient’s outcome.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Pacientes com câncer necessitam de cuidados paliativos. Uma das razões para isso é a desnutrição, frequentemente observada nesses pacientes, afetando seu prognóstico e qualidade de vida. No entanto, dados sobre a atenção nutricional em cuidados paliativos ainda são escassos. Objetivo: Caracterizar o diagnóstico e o cuidado nutricional em pacientes em cuidados paliativos hospitalizados em um serviço de saúde pública. Métodos: Estudo de coorte retrospectivo descritivo sobre dados clínicos, laboratoriais e nutricionais obtidos de prontuários de pacientes oncológicos em cuidados paliativos. Resultados: Foram analisadas 128 internações de pacientes oncológicos em cuidados paliativos. Os principais sítios tumorais primários estavam nos sistemas digestivo, urológico e pulmonar. A média de idade foi de 64,3 ± 16,6 anos. Os pacientes estavam clínica e nutricionalmente comprometidos - desempenho médio de 17,77 ± 7,15, hemoglobina 9,6 ± 2,37 U/dL, albumina 2,64 ± 0,64 g/dL, proteína C-reativa 125,37 ± 68,37 ml/L e 60,8% de desnutrição (IMC médio de 20,19 5,57 kg/m2). A via oral foi a principal via de administração (62,5%) e a análise de concordância revelou o suprimento nutricional em excesso às necessidades diárias estimadas. Não foi encontrada associação entre condição de jejum, desfecho da hospitalização (morte) e diagnóstico nutricional (p = 0,51). Conclusões: Esta população de pacientes oncológicos recebeu cuidados paliativos no estágio final de vida, quando a maioria estava desnutrida, sintomática, sem tratamento oncológico e com baixo desempenho funcional. Houve a preferência pelo uso da via oral para a realização da terapia nutricional, contudo, observou-se fornecimento energético e proteico superior às necessidades nutricionais estimadas. A realização de jejum durante o período de internação hospitalar que antecede o óbito não foi associada com o desfecho dos pacientes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-11-22</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152030</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i3p167-176</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 3 (2018): jul./ago./set.; 167-176</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 3 (2018): jul./ago./set.; 167-176</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 3 (2018): jul./ago./set.; 167-176</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152030/148806</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/152031</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:18Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Quality of life and adverse events of patients with drug-resistant epilepsy using lamotrigine</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Qualidade de vida e eventos adversos de pacientes com epilepsia farmacorresistente em uso de lamotrigina</dc:title>
          <dc:creator>Baldoni, André de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas-Lima, Priscila</dc:creator>
          <dc:creator>Alexandre, Veriano</dc:creator>
          <dc:creator>Mota, Karolini de Faria</dc:creator>
          <dc:creator>Martinez, Edson Zangiacomi</dc:creator>
          <dc:creator>Sakamoto, Americo Ceiki</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Leonardo Regis Leira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lamotrigine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Drug Resistant Epilepsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adverse Drug Events</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lamotrigina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epilepsia Resistente a Medicamentos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Efeitos Colaterais e Reações Adversas Relacionados a Medicamentos</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Cross-sectional study. Introduction: Pharmacological treatment is the first option to treat epilepsy, and about 40% of patients require polytherapy to better control epileptic seizures, which may be associated with an increase in adverse events and impairment of quality of life. Objective: To evaluate the quality of life of patients with pharmacoresistant epilepsy using lamotrigine (LTG), as well as to verify the association of adverse events with antiepileptic drugs with quality of life. Methods: This cross-sectional study was carried out with 75 patients with drugresistant epilepsy using LTG, in a Clinic of Epilepsy of Difficult Control of Ribeirão Preto-SP, from May/2011 to April / 2012. The clinical variables analyzed were Quality of Life in Epilepsy (QOLIE31) and the Adverse Events Profile Questionnaire (AEP). Socio-demographic and pharmacotherapeutic data were collected through patient records. This study was approved by the Research Ethics Committee of the General Hospital of the Medical School of Ribeirão Preto of the University of São Paulo (HCFMRP-USP), whose case number is 8791/2010. Results: The most frequent adverse events were somnolence and difficulty concentrating. In addition, low scores were observed in all domains related to quality of life (Qolie-31). Conclusion: Quality of life has an inverse association with adverse events in patients using antiepileptic drugs (p &amp;lt;0.01).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo transversal. Introdução: O tratamento farmacológico é a primeira opção para o tratamento da epilepsia, e cerca de 40% dos pacientes necessitam de politerapia para melhor controle das crises epilépticas, o que pode estar associado ao aumento de eventos adversos e comprometimento da qualidade de vida. Objetivos: Avaliar a qualidade de vida de pacientes com epilepsia farmacoresistente em uso de lamotrigina (LTG), bem como verificar a associação dos eventos adversos dos antiepilépticos com a qualidade de vida. Metodologia: Este estudo transversal foi realizado com 75 pacientes com epilepsia farmacorresistente em uso LTG atendidos em um Ambulatório de Epilepsia de Difícil Controle de Ribeirão Preto-SP, no período de maio/2011 a abril/2012. As variáveis clínicas analisadas foram a qualidade de vida (Quality of Life in Epilepsy - Qolie-31) e o perfil de eventos adversos (AEP – Adverse Events Profile Questionnaire). Dados sociodemográficos e farmacoterapêuticos foram coletados através dos prontuários dos pacientes. Este trabalho foi aprovado pelo Comitê de Ética em Pesquisa do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo (HCFMRP-USP), cujo número do processo é 8791/2010. Resultados: Os eventos adversos mais frequentes foram sonolência e dificuldade de concentração. Além disso, observou-se baixos escores em todos os domínios relacionados à qualidade de vida (Qolie-31). Conclusão: A qualidade de vida possui associação inversamente significativa com os eventos adversos, nos pacientes em uso de antiepilépticos (p&amp;lt;0,01).</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-11-22</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152031</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i3p177-188</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 3 (2018): jul./ago./set.; 177-188</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 3 (2018): jul./ago./set.; 177-188</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 3 (2018): jul./ago./set.; 177-188</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152031/148807</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/152098</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:17Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Anemia como causa da inaptidão clínica em candidatos a doação de sangue em um Centro de Hemoterapia e Hematologia, Maranhão, Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Anemia as the cause of clinical inability of candidates to blood donation for a hemotherapy and hematology center in the state of Maranhão, Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Rocha, Gabriele Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Alexsandro Ferreira dos</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Isabelle Christine Vieira da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Jorvana Stanislav Brasil</dc:creator>
          <dc:creator>Dias, Jeane Lorena Lima</dc:creator>
          <dc:creator>Dias, Luciana Pereira Pinto</dc:creator>
          <dc:creator>Maciel, Michel Garcia</dc:creator>
          <dc:creator>Chein, Maria Bethânia da Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Frota, Maria Tereza Borges Araújo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Blood Donors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemotherapy Service</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doadores de Sangue</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serviço de Hemoterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anemia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar a anemia como causa de inaptidão clínica de candidatos a doação de sangue no estado do Maranhão. Métodos: Este estudo trata de uma série temporal da prevalência de anemia entre os candidatos doadores de sangue. Foram coletados dados secundários do Sistema de Informação do Hemocentro do Maranhão. Os candidatos a doação foram atendidos entre os anos de 2001 e 2010. A análise estatística foi realizada com Epi Info versão 6.04d. Os dados foram considerados estatisticamente significativos quando p &amp;lt;0,05. Resultados: A proporção de inaptidão clínica foi de 16,8% (n=1,672) sendo desses 63,27% (n=6,198) eram homens. Considerando-se o grupo de inaptos, a anemia foi a segunda causa mais frequente com 16.68% (n= 16,729). Nos homens, o uso de drogas foi a causa mais frequente de inaptidão (90.94%; n= 650) e a anemia foi a última causa com 28.76% (n=458). Em mulheres a anemia representou a maior causa de inaptidão clínica (71.24%; p=0,000). Conclusão: A anemia configura-se como causa importante de inaptidão, principalmente em mulheres, sendo a primeira.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To evaluate anemia as a cause of clinical disability in blood donors in the state of Maranhão- Brazil. Methods: This study addresses a time series of prevalence of anemia among blood donor candidates. Secondary data were collected from the Information System of the Blood Center of Maranhão. Donor candidates were treated between 2001 and 2010. Statistical analysis was performed with Epi Info version 6.04d. Results: The proportion of clinical disability was 16.8% (n = 1,672) and 63.27% (n = 6,198) consisted of men. Considering the unfit group, anemia was the second most frequent cause with 16.68% (n = 16,729). In men, drug use was the most frequent cause of inability (90.94%, n = 650) and anemia was the last cause with 28.76% (n = 458). In women, anemia was the major cause of clinical inability (71.24%, p = 0.000). Conclusion: Anemia is an important cause of inability, and in women it is the first one.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-11-26</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152098</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i3p189-196</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 3 (2018): jul./ago./set.; 189-196</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 3 (2018): jul./ago./set.; 189-196</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 3 (2018): jul./ago./set.; 189-196</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152098/148829</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/152099</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Report of the experience of small procedures in dermatology at University Hospital</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relato da experiência da realização de pequenos procedimentos em dermatologia em Hospital Universitário</dc:title>
          <dc:creator>Lima, Roberto Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Ricardo Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Issa, Paulo Roberto Abdala</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Rafael Tavares Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Guedes, Juliana Chaves Ruiz</dc:creator>
          <dc:creator>Veiga, Maria Beatriz de Assis</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Carlos José</dc:creator>
          <dc:creator>Ferry, Fernando R. de Almeida</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dermatology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Skin Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Skin Neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ambulatory Surgical Procedures</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dermatologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dermatopatias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias Cutâneas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Procedimentos Cirúrgicos Ambulatórios</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Cohort. Objetivos: Relatar a experiência do setor de Pequenos Procedimentos em Dermatologia do Hospital Universitário Gaffrée e Guinle, determinando os diagnósticos, tipos de tratamentos e resolutividade. Metodologia: Trata-se de estudo prospectivo, observacional, por meio da coleta de dados dos pacientes do Programa de Saúde da Família da Secretaria Municipal de Saúde do Rio de Janeiro encaminhados para a realização de pequenos procedimentos em dermatologia, durante um período de 31 semanas. Resultados: Foram atendidos 884 pacientes. As lesões benignas representaram 77,5% dos diagnósticos clínicos e as malignas 22,5%. Os diagnósticos mais frequentes foram de cisto (133) e carcinoma basocelular (128). Os procedimentos mais realizados foram a excisão e sutura simples (337) e a retirada de lesão por shaving mais eletrocoagulação (161). No total, 98,3% dos procedimentos foram de cirurgia dermatológica básica e 1,7% dos casos necessitaram de procedimentos avançados. Além disso, 90,8% dos pacientes foram operados no dia do primeiro atendimento e 3,7% precisaram ser encaminhados para outras especialidades cirúrgicas. Conclusão: Um serviço de cirurgia dermatológica estruturado para a realização de pequenos procedimentos, em caráter ambulatorial, permite prover atendimento resolutivo à grande maioria dos pacientes com essa necessidade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Cohort study. Objectives: To report the experience of the Small Procedures Division, Dermatology Department, at Gaffrée and Guinle University Hospital, including a description of diagnoses, types of treatment, and efficacy. Methods: This is a prospective, observational study that consisted of data compilation of patients referred from the primary Family Health Program, Local Health Department, to an University Hospital for the performance of small dermatological procedures, encompassing a period of 31 weeks. Results: Overall, 884 patients underwent procedures. Benign lesions comprised 77.5% of the clinical diagnoses, while malignant lesions constituted 22.5%. The most frequent diagnoses were cyst (133) and basal cell carcinoma (128). The most commonly performed procedures were simple excision and suture (337) and lesion removal through shaving plus electrocoagulation (161). 98.3% of the procedures consisted of basic dermatological surgeries and 1.7% of the cases required advanced procedures. In addition, 90.8% of the patients were operated on the first day of care, on the other hand 3.7% were referred to other surgical specialties. Conclusion: A Dermatologic Surgery Department structured to perform small outpatient procedures provides efficacious care to the vast majority of referred patients.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-11-26</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152099</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i3p197-202</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 3 (2018): jul./ago./set.; 197-202</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 3 (2018): jul./ago./set.; 197-202</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 3 (2018): jul./ago./set.; 197-202</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152099/148831</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/152101</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Artrite Reumatoide de apresentação incomum: desafio diagnóstico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Unusual clinical presentation of rheumatoid arthritis: diagnostic challenge</dc:title>
          <dc:creator>Dumbra, Gabriel Antonio Cabriott</dc:creator>
          <dc:creator>Conte, Mariana Storino</dc:creator>
          <dc:creator>Sestini, Giulia</dc:creator>
          <dc:creator>Casaroti, Karoline Jacob</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira, Ana Laura Arroyo</dc:creator>
          <dc:creator>Roma, Daneila Vichiato Polizelli</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Arthritis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rheumatoid</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pleural Effusion</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rheumatology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Artrite Reumatoide</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Derrame Pleural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reumatologia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Rheumatoid Arthritis (RA) is a systemic autoimmune disease whose main clinical characteristic is persistent joint inflammation. In its usual presentation, the visceral involvement occurs after the articular one. Pulmonary involvement may appear as a pleural effusion, which is an unusual event as the first manifestation of the disease. In this case report, we present a 52-year-old male patient diagnosed with Rheumatoid Arthritis, whose initial manifestation was pleural effusion, demonstrating a diagnostic challenge.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A artrite reumatoide (AR) é uma doença de natureza autoimune, inflamatória, sistêmica e crônica, cuja característica clínica principal é a inflamação das articulações. Na sua apresentação habitual, o acometimento visceral ocorre após a instalação do quadro articular. O envolvimento pulmonar pode aparecer como derrame pleural, sendo este um evento incomum quando se apresenta como primeira manifestação da doença. Neste relato de caso, apresentamos um paciente do sexo masculino, de 52 anos diagnosticado posteriormente com Artrite Reumatoide, cuja manifestacão inicial foi o derrame pleural, demonstrando um desafio diagnóstico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-11-26</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152101</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i3p203-206</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 3 (2018): jul./ago./set.; 203-206</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 3 (2018): jul./ago./set.; 203-206</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 3 (2018): jul./ago./set.; 203-206</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152101/148832</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/152102</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:15Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Carcinomas escamosos com miíase, uma nova tendência?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Squamous cell carcinomas with myiasis, a new trend?</dc:title>
          <dc:creator>Rodrigues, Felipe Tavares</dc:creator>
          <dc:creator>Cardozo, Marcos Roberto Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Larissa Raquel Klemig e</dc:creator>
          <dc:creator>Aguiar, Valéria Magalhães</dc:creator>
          <dc:creator>Lessa, Claudia Soares</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tropical Medicine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical Oncology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Myiasis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina Tropical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Oncologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Miíase</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Importância do problema: Este artigo se propõe a descrever dois casos de miíase em feridas neoplásicas de carcinomas escamosos, uma associação rara que vem se tornando comum. Comentários: Esta associação deve-se as altas prevalências de HPV, baixas condições socioeconômicas e de higiene, além do manejo inadequado de feridas e do descaso dos homens para com sua saúde, os principais afetados quando o assunto é câncer orofaríngeo e de pênis</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Relevance: This article intends to describe two cases of myiasis on squamous cells neoplasic wounds, a rare association that are becoming more easily seen nowadays. Comments: This association due to high HPV serum prevalences, low social and hygiene conditions, in addition to the precarious wounds care and men´s health seek relapse, the mainly affected when the issue is oropharynx and penis cancers.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-11-26</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152102</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i3p207-210</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 3 (2018): jul./ago./set.; 207-210</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 3 (2018): jul./ago./set.; 207-210</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 3 (2018): jul./ago./set.; 207-210</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152102/148833</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/152103</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:14Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Microscopic polyangiitis with lung-kidney syndrome: case report and literature review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Poliangiite microscópica com síndrome pulmão-rim: relato de caso e revisão de literatura</dc:title>
          <dc:creator>Rocha, Francisco de Assis Pimentel</dc:creator>
          <dc:creator>Farias, Luis Arthur Brasil Gadelha</dc:creator>
          <dc:creator>Jovino, Ana Rívia Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira, André Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Vieira, Walber Pinto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Microscopic Polyangiitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemothorax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemorrhage/Pulmonary Alveoli</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lung-kidney Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Glomerulonephritis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Poliangiite Microscópica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemotórax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemorragia/Alvéolos Pulmonares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome Pulmão-Rim</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Glomerulonefrite</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Microscopic polyangiitis (MPA) is a pauci-immune systemic necrotizing vasculitis associated with neutrophil anti-cytoplasmic antibody (ANCA) with a preference for small vessels. Case report: We report the case of a 54-year-old woman, who presented migratory polyarthritis in wrists, knees and ankles associated with progressive morning stiffness, with history of malar "rash", photosensitivity and alopecia. It progressed throughout the year of 2017 with deterioration of renal function and pulmonary hemorrhage, requiring intensive care. Renal biopsy suggested a pattern compatible with pauci-immune glomerulonephritis and the diagnosis of microscopic polyangiitis was suggested. She underwent pulse therapy with methylprednisolone and cyclophosphamide, in addition to plasmapheresis, being discharged from hospital after stabilization of the clinical condition. Importance of the issue: The present case reveals an uncommon and high morbimortality complication of MPA. The negativity of the ANCA made diagnosis difficult, and a renal biopsy was necessary to confirm diagnosis. Lung-kidney syndrome is potentially fatal if the treatment is not instituted early.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A poliangiite microscópica (PAM) é uma vasculite necrosante sistêmica pauci-imune associada ao anticorpo anticitoplasma de neutrófilos (ANCA) com preferência de pequenos vasos. Relato do caso: Relatamos o caso de uma paciente do sexo feminino, 54 anos, que apresentou quadro de poliartrite migratória em punhos, joelhos e tornozelos associada à rigidez matinal progressiva, com histórico de “rash” malar, fotossensibilidade e alopecia. Progrediu ao longo do ano de 2017 com deterioração da função renal e hemorragia pulmonar, necessitando de cuidados intensivos. A biópsia renal sugeriu padrão compatível com glomerulonefrite pauci-imune e o diagnóstico de poliangiite microscópica foi aventado. Realizou pulsoterapia com metilprednisolona e ciclofosfamida, além de plasmaférese, recebendo alta após estabilização do quadro clínico. Importância do problema: O presente caso ilustra uma complicação incomum e de elevada morbimortalidade da PAM. A negatividade do ANCA dificultou o diagnóstico, sendo necessária a realização de biópsia renal com confirmação diagnóstica. A síndrome pulmão-rim apresenta evolução potencialmente fatal se não instituído precocemente o tratamento.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-11-26</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152103</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i3p211-216</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 3 (2018): jul./ago./set.; 211-216</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 3 (2018): jul./ago./set.; 211-216</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 3 (2018): jul./ago./set.; 211-216</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152103/148834</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/152104</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:13Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Tem.+Ens.+Med.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Biodireito e legislação na reprodução assistida</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Biolaw and legislation on assisted reproduction</dc:title>
          <dc:creator>Araujo, Julia Picinato Medeiros de</dc:creator>
          <dc:creator>Araujo, Carlos Henrique Medeiros de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Reproductive Medicine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bioethics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ethics, Professional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina Reprodutiva</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Bioética</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ética Profissional</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O biodireito é um ramo da ciência jurídica, e por essa lente podemos analisar os princípios e normas que influenciam e modificam as relações com o Estado e entre os próprios indivíduos, quando tratarem sobre a vida e dos direitos fundamentais dos indivíduos envolvidos. Os principais princípios analisados da bioética são: beneficência, autonomia, justiça, respeito pela pessoa e do consentimento informado. As pesquisas buscam trazer foco na legislação brasileira a respeito do assunto, a fim de propor uma maior abordagem para facilitar a compreensão das pessoas envolvidas no processo de Reprodução Assistida, tanto pacientes como profissionais. As normas analisadas foram a Constituição Federal, o Código Civil Brasileiro e as Resoluções do Conselho Federal de Medicina (CFM). O texto trata de assuntos polêmicos que envolvem pacientes, equipe multiprofissional e sociedade, pois ao analisar as técnicas de Reprodução Assistida há inúmeras indagações como por exemplo quais os direitos e deveres envolvidos, qual o limite do uso dessas técnicas para ter como resultado a gravidez e quais os direitos fundamentais que estão sendo preservados. Alguns pontos discutidos no trabalho são da cessão temporária do útero, doação de material genético, criopreservação e Reprodução Assistida post-mortem, entre outros. Assim, o desenvolvimento do tema exposto se dá em três momentos, sendo o primeiro o biodireito e os direitos humanos do ponto de vista da Reprodução Assistida, bem como as técnicas utilizadas, em seguida o estudo da legislação brasileira e por fim os aspectos polêmicos e discussões a respeito do tema.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Biolaw is a branch of legal science, through which it's possible to analyze the principles and regulations that influence and modify the relation with the State and among individuals themselves when it comes to the life and fundamental rights of the individuals involved. The main bioethics principles analyzed are: beneficence, autonomy, justice, respect for the person and the informed consent. Research aims to focus on the Brazilian legislation on the subject in order to propose a wider approach to promote the comprehension of people involved in the process of Assisted Reproduction, both patients and professionals. The regulations analyzed were the Brazilian Constitution, the Brazilian Civil Code and the Brazilian Federal Medical Council. The text brings up polemical subjects involving patients, a multiprofessional team and the society, as the Assisted Reproduction techniques are analyzed, numerous questions come up, as what are the rights and obligations involved, what is the limit of using these techniques to achieve pregnancy and what are the fundamental rights which are being preserved. Some of the topics discussed in this research are surrogacy, genetic material donation, cryopreservation and posthumous assisted reproduction. Therefore, the development of the exposed topic happens in three phases, the first one is Biolaw and Human Rights from the Assisted Reproduction point of view and the techniques that are used, then the study of the Brazilian legislation and finally the polemical aspects and discussions on the topic.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-11-26</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152104</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i3p217-235</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 3 (2018): jul./ago./set.; 217-235</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 3 (2018): jul./ago./set.; 217-235</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 3 (2018): jul./ago./set.; 217-235</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152104/148835</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/152334</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">Estudio retrospectivo de los factores de riesgo maternos, gestacionales y laborales para la parálisis cerebral en el sistema de salud pública</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Retrospective study of maternal, gestational and labor risk factors for cerebral palsy in the public health system</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo retrospectivo de fatores de risco materno, pré e perinatal para paralisia cerebral na rede pública de saúde</dc:title>
          <dc:creator>Felice, Thamires Máximo Neves</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Jair Licio Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Pfeifer, Luzia Iara</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child Development</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento Infantil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Estudo retrospectivo. Objetivo: Verificar os fatores de risco para paralisia cerebral no período de 5 anos (2010-2014) no município de Ribeirão Preto – SP,&amp;nbsp;buscando identificar a proporção de crianças nascidas na rede pública e que foram identificadas como apresentando risco de atraso de desenvolvimento e, dentre estas, as diagnosticadas com paralisia cerebral, além de identificar os fatores de riscos mais prevalentes e associá-los ao diagnóstico de paralisia cerebral contribuindo, desta forma, para o desenvolvimento de estratégias locais de prevenção e assistência no município. Metodologia: A coleta de dados identificou os bebês de risco e os riscos materno, pré e perinatais nos prontuários das crianças que frequentaram o serviço de referência, onde o desfecho final era o diagnóstico de paralisia cerebral Foram realizadas análises descritivas e testes de associação. Resultados: Dos nascidos vivos no período, 23,3% foram considerados com risco de atraso do desenvolvimento. Foram analisados 481 prontuários e em 76,92% não havia informação da saúde prévia da mãe e a maioria não planejou a gravidez. Cerca de 65% das crianças apresentavam indícios de alterações neurológicas e 73,4% tiveram alta por abandono. Conclusão: O estudo identificou as crianças que tiveram risco de atraso e verificou os riscos mais frequentes e o perfil das características pré e perinatais. Devido ao número de altas por abandono, não foi possível verificar o desfecho, comprometendo as análises de associação, estimativa da prevalência de paralisia cerebral e uma intervenção mais direcionada no período de maior neuroplasticidade e melhor prognóstico, sendo necessárias adequações no serviço.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Retrospective study. Objective: Verifying the risk factors for cerebral palsy in the period of 5 years (2010-2014) in the city of Ribeirão Preto - SP, seeking to identify the proportion of children born in the public system who were identified as presenting risk of developmental delays and, among those diagnosed with cerebral palsy, in addition to identifying the most prevalent risk factors and associating them with cerebral palsy diagnosis, thus contributing to the development of local prevention and care strategies in the County. Methodology: Data collection identified infants at risk and maternal, pre and perinatal risks in the records of children who attended the referral service where the final outcome was the diagnosis of cerebral palsy. Descriptive analyses and association tests were performed. Results: Of the live births in the period, 23.3% were considered at risk of developmental delay. A total of 481 medical records were analyzed, and in 76.92% there was no information on the mother's previous health and most of them did not plan the pregnancy. About 65% of the children had signs of neurological alterations and 73.4% were discharged from the hospital. Conclusion: The study identified the children who were at risk of delay and verified the most frequent risks and the profile of pre and perinatal characteristics. Due to the number of discharges, it was not possible to verify the outcome, compromising the analysis of association, estimation of cerebral palsy prevalence and a more targeted intervention in the period of major neuroplasticity and better prognosis.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-11-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152334</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i3p179-191</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 3 (2019): jul./ago./set.; 179-191</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 3 (2019): jul./ago./set.; 179-191</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 3 (2019): jul./ago./set.; 179-191</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152334/157427</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/152521</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:28Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O desafio do manejo terapêutico do hemangioendotelioma epitelióide pleural primário: relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The challenge of therapeutical management of primary pleural epithelioid hemangioendothelioma: case report</dc:title>
          <dc:creator>Amaral, Marina de Matos Pereira do</dc:creator>
          <dc:creator>Madureira, Augusto Santos Silveira</dc:creator>
          <dc:creator>Azevedo, Bruno</dc:creator>
          <dc:creator>Amorim, Rivadávio Fernandes Batista de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epithelioid</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemangioendothelioma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pleura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thorax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epitelióide</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemangioendotelioma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pleura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tórax</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O Hemangioendotelioma epitelióide (HE) é um tumor maligno raro de origem endotelial vascular que pode atingir vários tecidos. Dentre as apresentações clínicas, o HE pleural primário (HEPP) é um subtipo pouco relatado com comportamento agressivo e imprevisível, mau prognóstico e baixa sobrevida. Relatamos um caso de HEPP em um homem de 51 anos, com queixa de dor torácica e abdominal, dispneia e perda de peso. Radiologicamente, apresentou derrame pleural. A histopatologia e a imunohistoquímica confirmaram o diagnóstico de HEPP. Após cinco ciclos de quimioterapia com carboplatina e paclitaxel, a doença se manteve estável e o paciente com sintomas melhorados, porém, permaneceu vivo por 10 meses desde o diagnóstico inicial. Por se tratar de uma patologia rara, com escassez de dados terapêuticos e científicos, torna-se necessário o melhor entendimento de seu comportamento biológico e o desenvolvimento de maiores estudos futuros que contribuam com manejos terapêuticos efetivos para melhora da sobrevida do paciente.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Epithelioid hemangioendothelioma (EH) is a rare malignant tumor of vascular endothelial origin that can affect several tissues. Among its various possible clinical presentations, primary pleural EH (PPEH) is a rarely reported subtype with aggressive, unpredictable behavior, poor prognosis, and low survival. We report a case of PPEH in a 51-year-old male who presented with chest and abdominal pain, shortness of breath, and weight loss. The diagnosis of PPEH was confirmed by histopathology and immunohistochemistry. After 5 cycles of chemotherapy with carboplatin and paclitaxel, the patient achieved improvement of symptoms with stable disease, however, he remained alive for 10 months after diagnosis. Given the rarity of PPEH, there is little data to guide its management. Further studies are needed to develop effective therapeutic strategies and improve patient survival.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-22</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152521</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i4p349-354</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 4 (2019): out./nov./dez.; 349-354</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 4 (2019): out./nov./dez.; 349-354</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 4 (2019): out./nov./dez.; 349-354</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/152521/158305</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/153692</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise das internações hospitalares para procedimentos de cirurgias bariátricas financiadas pelo SUS em âmbito nacional</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of hospital admissions for bariatric surgeries financed by Public Health System in Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Abbade, Eduardo Botti</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Costs and Cost Analysis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brazilian Unified Health System</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bariatric Surgery</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Custos e Análise de Custo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema Único de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirurgia Bariátrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde Pública</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo descritivo transversal. Objetivo: O objetivo deste estudo foi analisar a evolução do quantitativo e valor aprovado no âmbito do SUS, no período de 2008 a 2018, associado aos procedimentos cirúrgicos de gastroplastia (cirurgia bariátrica) relacionados ao diagnóstico principal de obesidade por excesso de calorias. Método: Foi conduzido estudo ecológico com levantamento de dados obtidos nos Sistemas de Informações Hospitalares e Ambulatoriais do SUS (SIH/SUS e SAI/SUS). Foram levantados dados mensais do quantitativo e valor aprovado referentes aos procedimentos selecionados associados às cirurgias bariátricas em âmbito nacional compreendendo o período de janeiro de 2008 a julho de 2018. Resultados: Os resultados mostram um crescimento acentuado na quantidade de procedimentos de gastroplastia financiados pelo SUS. Em 2017 foram financiados 10.840 procedimentos de gastroplastia totalizando cerca de R$ 69 milhões. Em julho de 2018 o valor médio do custo ao SUS do procedimento de gastroplastia foi estimado em R$ 6.449,30. Observou-se que o tempo médio de internação e a taxa média de óbitos referentes a procedimentos de gastroplastia apresentam considerável redução. Também é evidenciado que as mulheres representam cerca de 85% dos pacientes de procedimentos de gastroplastia financiadas pelo SUS. Conclusão: A epidemia de obesidade que aflige a população brasileira ocasiona aumento do quantitativo de gastroplastias financiadas pelo SUS, que ainda são consideradas insuficientes, o que exige que sejam delineadas políticas e iniciativas públicas em prol do combate à obesidade coletiva no Brasil.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Cross-sectional descriptive study. Objective: The objective of this study was to analyze the evolution of the quantitative and value approved by the Brazilian Unified Health System (SUS), from 2008 to 2018, regarding surgical procedures of gastroplasty (bariatric surgery) related to the main diagnosis of obesity due to excess calories. Methods: An ecological study was conducted with data collection obtained from the Hospital and Ambulatorial Information Systems of SUS (SIH/SUS and SAI/SUS). Monthly data of the quantitative and approved value were collected regarding the selected procedures associated with bariatric surgeries in the national scope, covering the period from January 2008 to July 2018. Results: The results show a sharp increase in the quantity of procedures of gastroplasty financed by SUS. In 2017, 10,840 gastroplasty procedures were financed with public resources totaling approximately R$ 69 million. In July 2018, the average cost of the gastroplasty procedure for SUS was estimated in R$ 6,449.30. It was observed that the average length of stay and the average rate of deaths related to gastroplasty procedures presented considerable reduction. It is also evidenced that women represent about 85% of the patients for bariatric surgeries financed by SUS. Conclusions: The obesogenic epidemic afflicting the Brazilian population strongly increases in the number of gastroplasties financed by SUS, which are still considered insufficient, requiring proper public policies and initiatives in order to combat the collective obesity in Brazil.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-11-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/153692</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i3p201-211</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 3 (2019): jul./ago./set.; 201-211</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 3 (2019): jul./ago./set.; 201-211</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 3 (2019): jul./ago./set.; 201-211</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/153692/157314</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/153698</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical-epidemiological profile of pacients with acute abdomen at a hospital in Salvador</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil clínico-epidemiológico dos pacientes acometidos por abdome agudo em um hospital de referência em Salvador</dc:title>
          <dc:creator>Magalhães, Bruna Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Azevedo, Alan Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Cunha, André Gusmão</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acute Abdomen</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Abdominal Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Emergencies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Abdome agudo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor abdominal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Emergências</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Cross-sectional study. Objective: The objective of this study was to describe the clinical and epidemiological profile of patients with acute abdomen at a Hospital in Salvador, providing a better understanding of its epidemiology and thus helping the clinical practice of the health professionals of the region. Methods: This is a descriptive, retrospective study. The sample consisted of patients admitted to the Hospital do Subúrbio, in the year of 2016, victims of acute abdomen. Results: Among the types of acute abdomen, the inflammatory was the most prevalent. The most common etiologies in this study were acute appendicitis and gastrointestinal tract malignancy. Almost all patients were surgically treated (95.1%). The mean hospitalization time was 192 hours. Twenty-two percent of patients required intensive care. Patient lethality was estimated at 17.1%. Twenty-nine patients had complications other than death. The acute abdomen whose patients needed more intensive care was the vascular. The type of acute abdomen with the highest lethality in this study was the acute obstructive abdomen. Conclusions: The acute abdomen is a highly lethal condition, being important its diagnosis and early management. The clinical profile most found in this study was a patient affected by an acute inflammatory abdomen, and the most commonly presented pathology was acute appendicitis.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Corte transversal. Objetivo: O presente estudo possui o objetivo de descrever o perfil clínico-epidemiológico dos pacientes acometidos por abdome agudo em um hospital de referência em Salvador, gerando um maior conhecimento quanto à epidemiologia do abdome agudo, e dessa forma, auxiliando a prática clínica dos profissionais de saúde da região. Metodologia: Trata-se de um estudo descritivo, retrospectivo, com a amostra composta por pacientes admitidos no Hospital do Subúrbio, no ano de 2016, vítimas de abdome agudo. Resultados: Dentre os tipos de abdome agudo, o inflamatório mostrou-se o mais prevalente. As etiologias mais comuns neste estudo foram apendicite aguda e neoplasia do trato gastrointestinal. Quase a totalidade dos pacientes foram abordados cirurgicamente (95,1%). O tempo médio de internamento foi de 192 horas. Vinte e dois por cento dos pacientes necessitaram de cuidados em terapia intensiva. A letalidade dos pacientes foi calculada em 17,1%. Vinte e nove pacientes apresentaram complicações que não o óbito. O tipo de abdome agudo cujos pacientes necessitaram mais de cuidados intensivos foi o vascular. O tipo de abdome agudo de maior letalidade neste estudo foi o abdome agudo obstrutivo. Conclusões: O abdome agudo é uma patologia de alta letalidade, sendo importante seu diagnóstico e manejo precoce. O perfil mais encontrado neste estudo foi paciente acometido por abdome agudo inflamatório, de etiologia mais provável a apendicite aguda.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-11-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/153698</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i3p193-200</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 3 (2019): jul./ago./set.; 193-200</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 3 (2019): jul./ago./set.; 193-200</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 3 (2019): jul./ago./set.; 193-200</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/153698/157428</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154193</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:27Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">La contribución en la diseminación del conocimiento de oftalmología de la primera liga académica de Belo Horizonte: un relato de experiencia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A contribuição na disseminação do conhecimento de Oftalmologia da primeira Liga Acadêmica de Belo Horizonte: um relato de experiência</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The Contribution in the dissemination of knowledge in Ophthalmology of the first Academic League of Belo Horizonte: an experience report</dc:title>
          <dc:creator>Araújo, Roberto Ferreira de Almeida</dc:creator>
          <dc:creator>Cotta, Bruna Stefane Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Resende, Leonardo Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Alvarenga, Rodrigo Pinto Coelho</dc:creator>
          <dc:creator>Magalhães, Larissa Lima</dc:creator>
          <dc:creator>Kanadani, Fabio Nishimura</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ophthalmology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Career Choice</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, Medical, Undergraduate</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Students, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Academic Performance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Oftalmologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escolha da Profissão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação de Graduação em Medicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudantes de Medicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desempenho Acadêmico</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The academic leagues are in Brazil since 1920 (League of Combat against Syphilis and other Sexually Transmitted Diseases). The activities are based on the triad: teaching, research, and extension. The Academic League of Ophthalmology (OFTALMOLIGA) of Medical Sciences Faculty of Minas Gerais (FCMMG), founded in 2012, provides to the medical students a greater contact with the ophthalmology that is neglected in the majority of the compulsory curriculum of the Medical course. This work aims to describe the activities experienced during the management of an academic league of ophthalmology between the years 2017-2019.&amp;nbsp; OFTALMOLIGA is a student group plenty active from the point of view theoretical-practical-scientific. Over the period analyzed, an expressive amount of scientific production was published in scientific Journals and medical conferences. Being a member of OFTALMOLIGA is something desired by many FCMMG’s medical students and from other institutions at the Metropolitan region of Belo Horizonte. We believe that the contact with different leagues during the Medical course may help students to decide better their future professional steps.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As ligas acadêmicas estão presentes no Brasil desde 1920 (Liga de Combate à Sífilis e outras Doenças Sexualmente Transmissíveis). As atividades são estruturadas a partir da tríade: ensino, pesquisa e extensão. A Liga Acadêmica de Oftalmologia (OFTALMOLIGA) da Faculdade Ciências Médicas de Minas Gerais (FCMMG), fundada em 2012, proporciona aos alunos um maior contato com a oftalmologia, que é negligenciada na maioria dos currículos obrigatórios de cursos de graduação. Objetiva-se, com este trabalho, descrever as atividades vivenciadas durante a gestão de uma liga acadêmica de oftalmologia entre os anos de 2017-2019. A OFTALMOLIGA é uma agremiação de alunos bastante ativa do ponto de vista teórico-prático-científico. Ao longo do período descrito, uma quantidade expressiva de textos científicos (Artigos) e trabalhos para eventos médicos foram produzidas. Ser membro integrante da OFTALMOLIGA é algo almejado por muitos acadêmicos da FCMMG e de outras instituições de ensino da Região Metropolitana de Belo Horizonte. Nós acreditamos que o contato dos acadêmicos nas ligas de diferentes especialidades pode ajudá-los na escolha do caminho a ser seguido em direção à especialização médica.&amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Las ligas académicas están presentes en Brasil desde 1920 (Liga de Combate a la Sífilis y otras Enfermedades Sexualmente Transmisibles). Las actividades se estructuran a partir de la tríada: enseñanza, investigación y extensión. La Liga Académica de Oftalmología (OFTALMOLIGA) de la Facultad de Ciencias Médicas de Minas Gerais (FCMMG), fundada en 2012, proporciona a los alumnos un mayor contacto con la oftalmología, que es descuidada en la mayoría de los currículos obligatorios de cursos de graduación. Se trata de un estudio descriptivo, a partir del relato de las experiencias obtenidas por los académicos del curso de Medicina de la FCMMG durante los años de 2017 a 2019. Además, se realizaron investigaciones bibliográficas en las bases de datos Scielo, BVS, PubMed y Lilacs y recolección de datos del acervo de la OFTALMOLIGA. La OFTALMOLIGA es una agremiación de alumnos bastante activa desde el punto de vista teórico-práctico-científico. A lo largo del período analizado, una cantidad expresiva de textos científicos (Artículos) y trabajos para eventos médicos fueron producidos. Ser miembro integrante de la OFTALMOLIGA es algo anhelado por muchos académicos de la FCMMG y de otras instituciones de enseñanza de la Región Metropolitana de Belo Horizonte. Las buenas experiencias en oftalmología pueden ser factores en favor de la elección de la especialidad.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-22</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154193</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i4p329-337</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 4 (2019): out./nov./dez.; 329-337</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 4 (2019): out./nov./dez.; 329-337</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 4 (2019): out./nov./dez.; 329-337</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154193/158303</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154314</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Knowledge, atitudes and practices of university students about long acting reversible contraceptives (LARC)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Conhecimentos, atitudes e práticas de universitárias em relação aos métodos contraceptivos reversíveis de longa duração (LARC)</dc:title>
          <dc:creator>Sorgi, Camila Marino</dc:creator>
          <dc:creator>Callegari, Fernanda Vieira Rodovalho</dc:creator>
          <dc:creator>Carbol, Maristela</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Contraception</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Knowledge, Attitudes, Practice</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Long-Acting Reversible</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Long-Acting Reversible Contraception</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Students, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anticoncepção</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Conhecimentos, Atitudes e Práticas em Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Contracepção Reversível de Longo Prazo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação em Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudantes de Medicina</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo observacional transversal descritivo. Objetivo: Avaliar os conhecimentos, atitudes e práticas de universitárias em relação aos métodos contraceptivos reversíveis de longa duração (LARC). Metodologia: A população se constituiu por universitárias do sexo feminino matriculadas no Curso de Medicina da Universidade Federal de São Carlos em 2017. O instrumento utilizado foi um questionário autoaplicável, estruturado e de múltipla escolha, composto por 27 questões divididas em características sociodemográficas, antecedentes contraceptivos, conhecimentos, atitudes e práticas em relação aos métodos LARC. Os dados foram armazenados no programa Microsoft Excel 2010. Resultados: Participaram 104 universitárias. Mais da metade delas (60,19%) não conheciam a terminologia LARC, mas conheciam: DIU de cobre (39,60%), DIU de levonorgestrel (34,95%) e implante subdérmico (21,35%). Os LARC foram considerados muito eficazes por 84,61% das participantes, porém a maioria não tinha conhecimento sobre o período contraceptivo do DIU de cobre e do implante subdérmico. Dentre elas, 57,69% demonstraram bastante interesse em utilizá-los, sendo a eficácia confiável (87,5%) o principal estímulo. O custo elevado foi motivo de desestímulo para a escolha dos métodos LARC (72,11%), bem como, de dificuldade de acesso a esses métodos (75,00%). Entre as usuárias dos LARC, 69,23% estavam muito satisfeitas, sendo a eficácia confiável e a proteção prolongada as principais causas da satisfação. Conclusão: Conclui-se que o conhecimento sobre os métodos LARC não se apresenta com único fator para a escolha desses métodos, visto que atitudes e práticas que as estimulam ou desestimulam podem interferir nesta escolha, bem como no acesso aos mesmos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Type of study: Transversal study with a descriptive approach. Objetive: To evaluate the knowledge, attitudes and practices of university students in relation to the long acting reversible contraceptives (LARC). Metodology: The population consists in female university students of the medical school at UFSCar in 2017. The instrument was a multi-choice structured questionnaire, self administered anonymously composed of 27 questions divided into socio-demographic chacaracteristics, contraceptive antecedents, knowledge, attitudes and praticce about LARC methods. The collected data were stored in the Microsoft Excel 2010 software. Results: 104 university students participated and, more than a half of them (60,19%) did not know the terminology LARC, but they knew: copper IUD (36,90%), levonorgestrel IUD (34,95%) and subdermic implant (21,35%). The LARC were considered highly effective by 84,61% participants, but the most part did not have knowledge about the protection period of copper DIU and subdermic implant. Among them, 57,69% shown interest in using this methods, being reliable efficacy (87,5%) the main encouragement. The high cost was the main discouragement (72,11%) and motive of difficult to health service acess (75,00%). Among the users of the LARC, 69,23% were very satisfied, the main reasons being the reliable efficacy and the prolonged protection. Conclusion: The knowledge about types of contraception is not an essential factor in the choice of a method, since the attitudes and practices that encourage or discourage them interfere in the choice, as well as in the acess of these methods.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-11-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154314</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i3p213-222</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 3 (2019): jul./ago./set.; 213-222</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 3 (2019): jul./ago./set.; 213-222</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 3 (2019): jul./ago./set.; 213-222</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154314/157437</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154763</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:47Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">Aspectos técnicos y guía de análisis de la radiografia de tórax</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Technical aspects and analysis guide of the chest radiography</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aspectos técnicos e roteiro de análise da radiografia de tórax</dc:title>
          <dc:creator>Wada, Danilo Tadao</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, José Antonio Hiesinger</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Marcel Koenigkam</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thoracic Radiography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chest</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Technical Aspects</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Radiografía Torácica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Tórax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Técnica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Radiografia Torácica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tórax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aspectos Técnicos</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Antes de se iniciar a avaliação dos achados radiográficos no exame de radiografia (RX) de tórax, é preciso se atentar às incidências realizadas e aos parâmetros técnicos do exame. A sistematização da avaliação, utilizando a rotina semiológica e a terminologia correta, também é importante. Este artigo visa abordar os aspetos técnicos básicos para a realização de um bom exame de RX de tórax e apresentar um roteiro de avaliação sistematizada para sua correta interpretação.&amp;nbsp;O exame de RX de tórax deve ser realizado, sempre que possível, com as incidências em posteroanterior (PA) e perfil. Há outras incidências que são realizadas de maneira complementar ou em situações específicas, como a anteroposterior (AP), decúbito lateral com raios horizontais (Laurel), apicolordótica, obliquas, expiração máxima e com marcadores no tórax.&amp;nbsp;Os 3 principais parâmetros técnicos do RX de tórax avaliados na rotina clínica são a dose de radiação (verificar se o RX não ficou pouco ou muito penetrado), inspiração correta (verificar se o exame não está expirado) e o alinhamento (verificar se o RX não está rodado).&amp;nbsp;A sistematização na avaliação do exame de RX de tórax, seguindo uma rotina semiológica, ajuda a reduzir a chance de erros de interpretação e de se perder alterações menos importantes ou secundárias. O modelo de laudo normal pode servir de roteiro para a análise do exame.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Paying attention to the incidences and technical parameters is essential before starting to interpret conventional chest radiography findings. Systematic evaluation using a semiology routine and proper terminology is important in radiography interpretation. In this article, we meant to cover the basic technical aspects for getting a good exam and propose a systematic script to correct interpretation of conventional chest radiographies.&amp;nbsp;When possible, the chest radiography should be performed in both incidences: posteroanterior (PA) and lateral. There are some other specific incidences like anteroposterior (AP), lateral decubitus with horizontal rays (Laurel), apicolordotic, obliques, maximum expiration and radiography with external markers.&amp;nbsp;The 3 main technical parameters evaluated in clinical routine are the radiation dose (related to the exposure, leading to a too brighten or too dark image), correct inspiration (verifying if the exam wasn’t made in expiration) and alignment (verifying if the patient was corrected aligned to the ray direction).&amp;nbsp;Systematic evaluation of conventional chest radiography going through a semiology routine helps reducing the chance of losing subtle or secondary findings. A normal exam report model could work as a guide to the exam interpretation.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-10-15</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154763</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52isupl1.p5-15</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 5-15</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 5-15</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 5-15</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154763/156958</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154766</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:46Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Anatomia normal da radiografia de tórax</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Normal anatomy of chest radiography</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">Anatomía normal de la radiografía de tórax</dc:title>
          <dc:creator>Wada, Danilo Tadao</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, José Antonio Hiesinger</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Marcel Koenigkam</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thoracic Radiography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chest</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anatomy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Radiografía Torácica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Tórax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Anatomía</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Radiografia Torácica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tórax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anatomia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A radiografia simples do tórax permite identificar um conjunto de estruturas e órgãos, incluindo os elementos da parede torácica (ossos e partes moles), cavidades pleurais, vias aéreas, hilos pulmonares, vasculatura pulmonar, mediastino, coração, aorta e pulmões direito e esquerdo. Este artigo visa abordar as principais representações das estruturas anatômicas contempladas pela radiografia de tórax através de um texto programado com exemplos e ilustrações baseadas em exames de nosso serviço.&amp;nbsp;Inicialmente, é preciso atentar para a técnica, características do paciente e variantes anatômicas. É importante identificar as regiões das mamas, a bolha gástrica e a opacificação infradiafragmática direita pelo fígado. Da parte óssea, avaliamos principalmente as clavículas, região dos ombros, arcos costais, coluna torácica e o esterno. Os seios costofrênicos representam o principal marcador de doença da cavidade pleural. Devemos avaliar a via aérea central (principalmente traqueia e carina), os hilos pulmonares direito e esquerdo e a vasculatura pulmonar.&amp;nbsp; É importante conhecer as estruturas que formam a silhueta cardiomediastinal normal, para assim poder identificar a presença de lesões mediastinais e sinais de doença cardiovascular. Já em relação à anatomia pulmonar, devemos lembrar que o pulmão direito é diferente do esquerdo e avaliação das imagens em PA e perfil é importante para localizar mais adequadamente as alterações radiográficas nos pulmões.&amp;nbsp;Por último, mas não menos importante, devemos conhecer as principais variantes anatômicas identificadas no RX de tórax, com por exemplo a costela cervical, as calcificações costocondrais e o lobo acessório da veia ázigos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Conventional chest radiography allows us to identify a bunch of structures and organs, including chest wall elements (e.g.: bones and soft tissue), pleural cavities, airways, pulmonary hila and vasculature, mediastinum, heart, aorta, and right and left lungs. This article aims to review anatomy of the structures examined by chest radiography through a didactic text with illustrations and figures from exams of our institution.&amp;nbsp;The first things we should attempt to evaluate is the exam technique, patients characteristics and anatomy variants.&amp;nbsp; It is important to identify the breasts shadows, gastric bullae and hepatic opacification below the diaphragm. Among bone structures, we mainly evaluate the clavicles, shoulder joints, ribs, chest spine and the sternum. The costophrenic angles are the main marker of pleural diseases. Our evaluation should contemplate the airways (particularly trachea and carina), the pulmonary hila (right and left) and pulmonary vasculature. It is important to know the structures that compose the normal cardiomediastinal silhouette, so we can recognize mediastinal lesions and cardiovascular disease. Anatomically, the right lung differs from the left one, and the correlation between frontal and lateral images are essential to the precise location of the anomalies.&amp;nbsp;At last, we should have familiarity with some common anatomical variants in chest radiography, like cervical ribs, costal cartilage calcifications and the Azygos vein lobe.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-10-15</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154766</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52isupl1.p17-29</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 17-29</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 17-29</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 17-29</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154766/156959</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154795</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:46Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Semiologia radiológica e terminologia da radiografia de tórax</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">Semiología y terminología radiológicas en radiografía de tórax</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Radiologic semiology and terminology in chest radiography</dc:title>
          <dc:creator>Wada, Danilo Tadao</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, José Antonio Hiesinger</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Marcel Koenigkam</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thoracic Radiography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chest</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Radiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Glossary</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Radiografía Torácica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Tórax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Terminologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Radiografia Torácica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tórax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Semiología Radiológica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terminologia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">É muito importante que sejam seguidos o roteiro de análise (semiologia) e a linguagem (terminologia) corretos na identificação, interpretação e descrição dos achados em exames de imagem, inclusive na radiografia simples (RX) de tórax. O consenso na terminologia é importante também para facilitar a comunicação entre os médicos das diferentes especialidades e entre os diferentes profissionais que atuam na área de saúde, além de uniformizar a avaliação e comparação de resultados no campo da pesquisa e investigação científica.&amp;nbsp;Neste texto, descrevemos o consenso atual dos termos descritivos a serem utilizados na avaliação do exame de RX do tórax, incluindo as alterações com aumento da atenuação pulmonar (por ex.: opacidades alveolares e intersticiais), redução da atenuação pulmonar (por ex.: cistos, bolhas e cavidades) e alterações extrapulmonares (por ex.: obliteração do seio costofrênico, alargamento mediastinal).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">It’s very important in the interpretation of the conventional chest radiography the use of a standard routine of analysis (semiology) and correct language (terminology). Using the terms presented in modern glossaries make communication easier between different healthcare providers and allow a more uniform evaluation and interpretation in the scientific research.&amp;nbsp;In this text we’ve described the terms related to conventional chest radiography, including the patterns of high attenuation (e.g.: alveolar and interstitial opacities), low attenuation (e.g.: cysts and cavities) and extrapulmonary findings (e.g.: costophrenic angle obliteration, mediastinal enlargement).</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-10-15</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154795</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52isupl1.p31-43</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 31-43</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 31-43</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 31-43</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154795/156960</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154797</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:45Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Tubes, catheters and other medical devices on chest radiography</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">Tubos, catetéres y otros aparatos em radiografía de tórax</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sondas, cateteres e outros aparatos médicos na radiografia de tórax</dc:title>
          <dc:creator>Wada, Danilo Tadao</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, José Antonio Hiesinger</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Marcel Koenigkam</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Conventional radiography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chest</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical devices</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thoracic devices</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Radiografia simples</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tórax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sondas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cateteres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dispositivos médicos</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O exame de radiografia simples (RX) do tórax é utilizado para verificação do posicionamento adequado de vários tipos de aparatos médicos, além de auxiliar na detecção de complicações relacionadas à sua implantação e uso.&amp;nbsp;Principalmente nos pacientes criticamente doentes, com suporte cardiovascular ou ventilação mecânica, a realização do RX é importante na avaliação de tubos endotraqueais, sondas de alimentação, cateteres vasculares e drenos de tórax. O posicionamento inadequado desses dispositivos pode levar a complicações sérias que muitas vezes não são clinicamente evidentes.&amp;nbsp;Outros aparatos médicos, mesmo que na parede torácica ou externos ao corpo do paciente, podem ser identificados no exame de RX, sendo importante saber reconhece-los para não confundir com imagens de corpo estranho ou outro tipo de lesão torácica.&amp;nbsp;Neste texto, serão abordados os aspectos radiográficos das principais sondas, tubos e cateteres, vasculares e não vasculares, discutindo o posicionamento correto e algumas complicações identificáveis ao exame de RX de tórax.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Conventional chest radiography is routinely used to check the position of many medical devices, also allowing us to identify a bunch of complications related to them.&amp;nbsp;Mostly in the critically ill patients with cardiovascular support or mechanical ventilation, chest radiography is important in the evaluation of endotracheal tubes, alimentary probes, vascular catheters and thoracic tubes. The correct interpretation of findings related to these devices is essential, as many of the complications can be clinically missed.&amp;nbsp;Other medical devices superposed to the chest wall should be correctly identified for avoiding misinterpretations leading to incorrect diagnoses like intrathoracic strange bodies or other lesions.&amp;nbsp;In this article, it will be presented some of the imaging aspects of the main probes, catheters and devices (vascular and non-vascular), discussing the correct positioning and some of the complications that can be found in chest radiography.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-10-15</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154797</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52isupl1.p57-71</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 57-71</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 57-71</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 57-71</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154797/156962</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154860</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:37Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil de pacientes atendidos por tentativa de suicídio em um Hospital Geral de Emergências do estado de Alagoas, Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Profile of patients treated for attempted suicide at a General Emergency Hospital in the state of Alagoas, Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Santos Júnior, Claudio José dos</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Isaías Vicente</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, John Victor dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes, Valmir de Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Mara Cristina</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Community Psychiatry</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mental Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Psiquiatria Comunitária</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde Mental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde Pública</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Apresentar o perfil dos pacientes atendidos por tentativas de suicídio atendidas pelo Hospital Geral Dr. Oswaldo Brandão Vilela (HGE) da cidade de Maceió, Alagoas, Brasil. Métodos: Trata-se de um estudo do tipo documental, descritivo e retrospectivo com abordagem quantitativa. A amostra da pesquisa foi todo o universo de pacientes atendidos e diagnosticados por tentativa de suicídio no HGE no período de 2015 a 2017.&amp;nbsp;Resultados: A amostra investigada foi constituída de 824 usuários, 50,1% dos pacientes tem a faixa etária entre 15 a 29 anos e 63% são do sexo feminino, 82,1% utilizou o meio de envenenamento, desses, 58,9% utilizou o agente medicamento. Conclusão: De 2015 a 2017 a distribuição de ocorrências por atendimentos de suicídio cresceu ao longo dos anos entre os jovens. Infere-se que são necessárias ações que permitam e incentivem a prevenção desse dano à população.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Presenting the profile of patients treated for suicide attempts at the Oswaldo Brandão Vilela General Hospital (HGE) in the city of Maceió, Alagoas, Brazil. Methods: This is a documentary, descriptive, and retrospective study with a quantitative approach. The research sample was the entire universe of patients assisted and diagnosed at the HGE for suicide in the period from 2015 to 2017. Results: The sample investigated consisted of 824 users, 50.1% of the patients had the age range between 15 to 29 years and 63% are female, 82.1% used the means of poisoning, of these, 58.9% used the drug agent. Conclusion: From 2015 to 2017, the distribution of occurrences due to suicide calls increased among young people. It is inferred that actions are necessary that allow and encourage the prevention of this damage to the population.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-11-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154860</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i3p223-230</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 3 (2019): jul./ago./set.; 223-230</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 3 (2019): jul./ago./set.; 223-230</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 3 (2019): jul./ago./set.; 223-230</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154860/157328</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154870</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:44Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">Signos de radiología de tórax</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Radiologic signs in the thorax</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sinais radiológicos no tórax</dc:title>
          <dc:creator>Wada, Danilo Tadao</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, José Antonio Hiesinger</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Marcel Koenigkam</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Conventional radiography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chest</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Signs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Radiografía convencional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Tórax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Radiografia simples</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tórax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sinais radiológicos</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Knowledge of the main radiology signs may help recognizing patterns of diseases and cover the main possible differential diagnosis. Many of the signs use metaphoric terms and some are told highly suggestive of a specific disease. Some signs may be recognized in conventional chest radiography and in computed tomography, while others are just applicable in one of these methods. Along with the use of the correct semiology and terminology, knowledge of these signs helps to achieve the correct interpretation of chest radiography findings.&amp;nbsp;In this article, we’ve made a brief review of the main thoracic radiology signs.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Reconhecer os principais sinais radiológicos nos exames de tórax pode auxiliar na identificação dos padrões de doenças e estreitar o diagnóstico diferencial. Muitos sinais utilizam termos metafóricos e alguns são descritos até como altamente sugestivos de um diagnóstico. Alguns sinais podem ser vistos tanto na radiografia quanto na tomografia, enquanto outros apenas em um ou outro método. Juntamente com a semiologia radiológica correta e o uso adequado da terminologia, o conhecimento dos sinais radiológicos favorece a interpretação mais correta das alterações nos exames de imagem do tórax.&amp;nbsp;Nesse artigo, realizamos uma breve revisão ilustrativa dos principais sinais descritos na radiografia do tórax.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-10-15</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154870</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52isupl1.p45-56</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 45-56</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 45-56</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 45-56</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154870/156961</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154871</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:43Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A radiografia simples de tórax</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The simple chest radiography</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Marcel Koenigkam</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thoracic radiography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chest</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Radiografía torácica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Tórax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Radiografia torácica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tórax</dc:subject>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-10-15</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154871</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52isupl1.p1-3</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 1-3</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 1-3</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 1-3</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154871/156957</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154872</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:42Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Respostas dos exercícios</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Tests answers</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">Respuestas</dc:title>
          <dc:creator>Wada, Danilo Tadao</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, José Antonio Hiesinger</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Marcel Koenigkam</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thoracic radiography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chest</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Radiografía Torácica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Tórax</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Radiografia torácica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tórax</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Respuestas a los ejercicios.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Respostas aos exercícios contidos nos artigos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Answers for the questions supplied in the articles.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-10-15</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154872</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52isupl1.p73-80</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 73-80</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 73-80</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. supl1. (2019): Suplemento Temático: A radiografia simples do tórax; 73-80</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154872/156963</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154917</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:13Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical outcomes of patients undergoing percutaneous coronary intervention with everolimus-eluting bioabsorbable stent</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Desfechos clínicos dos pacientes submetidos à intervenção coronária percutânea com stent bioabsorvível eluidor de everolimus</dc:title>
          <dc:creator>Ribeiro, Mariangela Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Nascimento, Teresa Cristina Dias Cunha</dc:creator>
          <dc:creator>Murakami, Beatriz Murata</dc:creator>
          <dc:creator>Bergamasco, Ellen Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Camila Takao</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Eduarda Ribeiro dos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Coronary Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Percutaneous Coronary Intervention</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stents</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença das Coronárias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Intervenção Coronária Percutânea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Stents</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo: Estudo descritivo, transversal, retrospectivo. Objetivo: Identificar desfechos clínicos e a prevalência de uso da dupla antiagregação plaquetária (DAP) 30 dias e 12 meses após implante de stent bioabsorvível eluidor de everolimus (BVS). Metodologia e casuística: Foram coletados e analisados de maneira descritiva dados referentes a antecedentes clínicos, procedimento, resultados pós-procedimento e complicações intra-hospitalares, acompanhamento e antiagregação plaquetária 30 dias e um ano após implante de BVS de pacientes submetidos a intervenção coronária percutânea (ICP) com BVS. Resultados: 169 pacientes foram submetidos a 182 a ICP com BVS para tratamento de 298 lesões, com idade média de 56,9±10,8 anos, 84% do sexo masculino. Até quatro lesões foram abordadas por ICP, 49% na artéria descendente anterior, 81,2% graves (Ellis B2 e C), 99% em TIMI 3 pós-procedimento. Após o procedimento, o infarto agudo do miocárdio (IAM) sem supradesnivelamento do segmento ST foi a principal complicação intrahospitalar (11,5%). Trinta dias após a ICP, não houve complicações relacionadas ao procedimento e 93,4% estavam em DAP. Após um ano, três pacientes foram submetidos a nova ICP não relacionada ao vaso anteriormente abordado e 80,2% mantinham DAP. Ressalta-se que não ocorreu re-estenose clinicamente significativa no período de seguimento. Conclusão: A prevalência de uso de DAP foi alta e não houve complicações precoces ou tardias relacionadas à ICP com BVS, confirmando a segurança e efetividade do procedimento na instituição.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: A descriptive, cross-sectional, retrospective study. Objectives: To identify clinical outcomes and the prevalence of dual antiplatelet therapy (DAPT) 30 days and 12 months after percutaneous coronary intervention (PCI) with an everolimus-eluting bioabsorbable stent (BVS). Methods and casuistry: Data regarding clinical history, procedure, post-procedure outcomes and in-hospital complications, 30-day and one-year follow-up and antiplatelet therapy were collected and analyzed of 169 patients submitted to 182 PCIs with BVS for treatment of 298 lesions. Results: The mean age was 56.9±10.8 years, 84% male. Up to four lesions were treated with PCI, 49% in the anterior descending artery, 81.2% severe (Ellis B2 and C), 99% TIMI 3 postprocedure. After the procedure, non-STEMI was the main in-hospital complication (11.5%). Thirty days after PCI, there were no procedure-related complications and 93.4% were on DAPT. After one year, three patients underwent a new PCI that was not related to the vessel previously treated and 80.2% maintained DAPT. There were no cases of clinically significant stenosis during the follow-up period. Conclusion: The prevalence of DAPT usage was high and there were no early or late complications related to PCI with BVS, confirming the safety and effectiveness of the procedure in the institution.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154917</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i4p237-246</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 4 (2018): out./nov./dez.; 237-246</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 4 (2018): out./nov./dez.; 237-246</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 4 (2018): out./nov./dez.; 237-246</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154917/150817</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154919</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:12Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of the nasal cavity mice submitted to the inhalation exposure to the herbicide 2,4- dichlorophenoxyacetic acid</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da cavidade nasal de camundongos submetidos à exposição ao herbicida ácido 2,4-diclorofenoxiacético</dc:title>
          <dc:creator>Mello, Fabíola de Azevedo</dc:creator>
          <dc:creator>Quinallia, Giselle</dc:creator>
          <dc:creator>Marion, Ana Carolina</dc:creator>
          <dc:creator>Jorge, Fernanda Cardoso</dc:creator>
          <dc:creator>Marinelli, Laura Monico</dc:creator>
          <dc:creator>Salge, Ana Karina Marques</dc:creator>
          <dc:creator>Fagiani, Marcela de Andrade Bernal</dc:creator>
          <dc:creator>Mareco, Edson Assunção</dc:creator>
          <dc:creator>Favareto, Ana Paula Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Renata Calciolari Rossi e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">2,4-Dichlorophenoxyacetic Acid</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Inflammation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mast cells</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ácido 2,4-Diclorofenoxiacético</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Inflamação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mastócitos</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">In the last year, Brazil presented a 190% increase in the use of agrochemicals, which implies a serious public health problem. 2,4-Dichlorophenoxyacetic acid has toxicological classification I (extremely toxic) and because it is very volatile, it favors the contamination of soils, water, animals and humans. Study model: Experimental study. Objective: To analyze the inflammatory infiltrate of mice submitted to acute nebulization to the 2.4-dichlorophenoxyacetic acid herbicide at different time intervals and concentrations. Methods: Eighty Swiss male mice were divided into four groups (n=20): saline, low (3.71 x 10-3 grams of active ingredient per hectare), medium (6.19 x 10-3 grams of active ingredient per hectare) and high concentration (9.28 x 10-3 grams of active ingredient per hectare). All animals were exposed to the nebulizations proposed for each group, for 15 minutes, at different time intervals: 24, 48, 72 and 192 hours. The exposure protocol had two boxes attached to an ultrasonic nebulizer and the nasal vestibule of each animal was removed after euthanasia for histological analysis. Results: The mast cell count showed significantly increased values in the high concentration group, in the time interval of 48 hours, when compared to the 24-hour period. Conclusion: The results showed that the acute exposure to the herbicide 2,4-dichlorophenoxyacetic acid increases the production of mast cells in the nasal cavity of animals exposed to high concentrations, which may be related to the appearance of allergic reactions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">No último ano, o Brasil apresentou um aumento de 190% na utilização de agrotóxicos, o que implica em um grave problema de saúde pública. O ácido 2,4-diclorofenoxiacético possui classificação toxicológica I (extremamente tóxico) e por ser muito volátil, favorece a contaminação de solos, águas, animais e seres humanos. Modelo do estudo: Estudo Experimental. Objetivo: Analisar o infiltrado inflamatório de camundongos submetidos à nebulização aguda ao herbicida ácido 2,4-diclorofenoxiacético, em diferentes intervalos de tempo e concentrações. Métodos: Foram utilizados 80 camundongos Swiss machos divididos em quatro grupos (n=20): salina, baixa (3,71 x 10-3 gramas de ingrediente ativo por hectare), média (6,19 x 10-3 gramas de ingrediente ativo por hectare) e alta concentração (9,28 x10-3 gramas de ingrediente ativo por hectare). Todos os animais foram expostos às nebulizações preconizadas para cada grupo por 15 minutos, em diferentes intervalos de tempo: 24, 48, 72 e 192 horas. O protocolo de exposição contou com duas caixas ligadas a um nebulizador ultrassônico e o vestíbulo nasal de cada animal foi retirado após a eutanásia, para a análise histológica. Resultados: A contagem de mastócitos apresentou valores significativamente aumentados no grupo alta concentração, no intervalo de tempo de 48 horas, quando comparado ao de 24 horas. Conclusão: Os resultados mostraram que a exposição aguda ao herbicida ácido 2,4-diclorofenoxiacético aumenta a produção de mastócitos na cavidade nasal de animais expostos a altas concentrações, e que podem estar relacionados ao surgimento de reações alérgicas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154919</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i4p247-253</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 4 (2018): out./nov./dez.; 247-253</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 4 (2018): out./nov./dez.; 247-253</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 4 (2018): out./nov./dez.; 247-253</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154919/150818</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154921</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:11Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prevalência e fatores associados à polifarmácia em idosos comunitários: estudo epidemiológico de base populacional</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Prevalence and factors associated with polypharmacy in community elderly: population based epidemiological study</dc:title>
          <dc:creator>Carneiro, Jair Almeida</dc:creator>
          <dc:creator>Ramos, Gizele Carmem Fagundes</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Ana Teresa Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Medeiros, Sarah Magalhães</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Cássio de Almeida</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Fernanda Marques da</dc:creator>
          <dc:creator>Caldeira, Antônio Prates</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health of the Elderly</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Drug Utilization</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Polypharmacy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prevalence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde do Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Uso de Medicamentos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Polimedicação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevalência</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: estudo epidemiológico, transversal, analítico, de base populacional. Objetivo do estudo: estimar a prevalência de polifarmácia em idosos comunitários e identificar os fatores associados em área não metropolitana do Brasil. Metodologia: Trata-se de estudo epidemiológico, transversal, analítico, de base populacional. Foi conduzido em Montes Claros – Minas Gerais, Brasil, a partir de uma amostragem censitária por conglomerado. Investigou-se a associação entre a variável dependente, polifarmácia (uso de cinco ou mais medicamentos), e as variáveis independentes (sociodemográficas e relativas à saúde). Após a análise bivariada, as variáveis associadas até o nível de 25% foram analisadas de maneira conjunta por meio de Regressão Logística. O nível de significância final assumido foi de 5%. Resultados: entre os 686 idosos avaliados, a prevalência de polifarmácia foi de 23,5%. No modelo final, permaneceram como fatores associados ao desfecho: hipertensão arterial, diabetes mellitus, problema cardíaco, osteoporose, acidente vascular encefálico, fragilidade e não saber ler. Conclusão: houve elevada prevalência de polifarmácia e importantes associações com fatores relativos às doenças crônicas e à fragilidade, sendo o fato de saber ler um fator de proteção. Tais constatações reforçam a necessidade de uma assistência de qualidade que reconheça as especificidades dos idosos comunitários na realidade evidenciada.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study model: an epidemiological, cross-sectional, analytical, population-based study. Objective: to estimate the prevalence of polypharmacy among elderly individuals in the community and to identify the factors associated in a non-metropolitan area of Brazil. Methodology: this is an epidemiological, cross-sectional, analytical, population-based study. It was conducted in Montes Claros-Minas Gerais, Brazil, by a census sampling by conglomerate. We investigated the association between the dependent variable, polypharmacy (use of five or more drugs), and independent variables (sociodemographic and health-related). After the bivariate analysis, the associated variables up to the level of 25% were analyzed jointly by means of Logistic Regression. The level of final significance assumed was 5%. Results: Among the 686 elderly individuals, the prevalence of polypharmacy was 23.5%. In the final model, remained as factors associated with the outcome: arterial hypertension, diabetes mellitus, heart problem, osteoporosis, stroke, fragility and not knowing how to read. Conclusion: There was a high prevalence of polypharmacy and important associations with factors related to chronic diseases and frailty, being able to read a protection factor. These findings reinforce the need for quality care that recognizes the specificities of the elderly in the community.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154921</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i4p254-264</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 4 (2018): out./nov./dez.; 254-264</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 4 (2018): out./nov./dez.; 254-264</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 4 (2018): out./nov./dez.; 254-264</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/154921/150819</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:41Z" completeListSize="1467" cursor="1175">2b6cd709739a51f90be2c75d5800ef3a</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
