<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:50Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/178248</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Adesão à terapêutica medicamentosa e fatores associados em Diabetes Mellitus tipo 2.</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Medical compliance and associated factors in Type 2 Diabetes Mellitus</dc:title>
          <dc:creator>Botrel, Felipe Zacaroni</dc:creator>
          <dc:creator>Faria, Karine Joice</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Barbara Aléxia Batista e</dc:creator>
          <dc:creator>Nascimento, Gabriela Franco</dc:creator>
          <dc:creator>Diniz, Mariana Moreira</dc:creator>
          <dc:creator>Morais, Aisha Aguiar</dc:creator>
          <dc:creator>Cortez, Daniel Nogueira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cooperação e adesão ao tratamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes Mellitus tipo 2</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Conhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Autocuidado</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adherence medication</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus type 2</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Knowledge</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Self-care</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: type 2 Diabetes Mellitus (DM2) is a chronic condition that often goes hand in hand with poor treatment compliance. Objective: this study assessed the prevalence of drug treatment compliance and associated factors in people with DM2 assisted by the Family Health Strategy (FHS). Methods: this is a cross-sectional observational study conducted in the urban FHS of a medium-sized municipality in Minas Gerais, with a random sample of 190 participants. Two validated instruments were used: the Treatment Adherence Measure (TAM), which assesses the daily use of prescribed medications, and the Batalla test, which assesses adherence through knowledge of DM2. The socioeconomic and clinical profile was collected by a questionnaire prepared by the authors. Main results: adherence assessed by TAM (84.2%) contrasted with that estimated by the Batalla test (44.2%). Higher TAM values were significantly associated with polypharmacy (OR=2.7; 95% CI=1.2-6.1). Better adherence by Batalla test was associated with age below 60 years (OR=3.7; 95% CI=1.9-7.1), presence of partner (OR=2.2; 95% CI=1.1-4.1), association of oral antidiabetic to insulin (OR=2.2; 95% CI=1.2-4.0) and compliance with the goal of physical activity (OR=2.6; 95% CI=1.2-5.6). Conclusion: the rates of adherence to the daily use of medicines and knowledge about DM2 verified by the study agree with the literature. Worse results in the elderly and those without a partner show a vulnerable group that should receive special attention from health teams.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: o Diabetes Mellitus tipo 2 (DM2) é condição crônica que frequentemente cursa com baixa adesão ao tratamento. Objetivo: o presente estudo avaliou a prevalência de adesão à terapêutica medicamentosa e fatores associados em pessoas com DM2 assistidas pela Estratégia Saúde da Família (ESF). Método: trata-se de estudo observacional transversal realizado na ESF da zona urbana de um município de médio porte de Minas Gerais, com amostra randômica de 190 participantes. Foram utilizados dois instrumentos validados: Medida de Adesão ao Tratamento (MAT), que avalia o uso diário de medicamentos prescritos, e teste de Batalla, que avalia adesão através do conhecimento em DM2. O perfil socioeconômico e clínico foi coletado por questionário elaborado pelos autores. Principais resultados: a adesão avaliada pelo MAT (84,2%) se contrapôs àquela estimada pelo teste de Batalla (44,2%). Maiores valores apresentados pelo MAT obtiveram associação significativa com polifarmácia (OR=2,7; IC 95%=1,2-6,1). Melhor adesão pelo teste de Batalla obteve associação com idade abaixo de 60 anos (OR=3,7; IC 95%=1,9-7,1), presença de companheiro (OR=2,2; IC 95%=1,1-4,1), associação de antidiabético oral à insulina (OR=2,2; IC 95%=1,2-4,0) e cumprimento da meta de atividade física (OR=2,6; IC 95%=1,2-5,6). Conclusão: os índices de adesão ao uso diário de medicamentos e conhecimento em DM2 verificados pelo estudo são concordantes com a literatura. Piores resultados presentes na população idosa e sem companheiro evidenciam grupo vulnerável que deve receber especial atenção das equipes de saúde.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178248</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.178248</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-178248</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-178248</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-178248</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178248/180442</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178248/180441</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Felipe Zacaroni Botrel, Karine Joice Faria, Barbara Aléxia Batista e Silva, Gabriela Franco Nascimento, Mariana Moreira Diniz, Aisha Aguiar Morais, Daniel Nogueira Cortez</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/178352</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Acute hepatic porphyria: when to perform liver transplantation?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Porfiria hepática aguda: quando realizar o transplante hepático?</dc:title>
          <dc:creator>Cico, Maria Eugênia Carinhani de</dc:creator>
          <dc:creator>Mateus, Amanda Macedo Sanches</dc:creator>
          <dc:creator>Giacheto, Bruna Forte</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro, Zumira</dc:creator>
          <dc:creator>LOURENCO, CHARLES MARQUES</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Porfiria intermitente aguda</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Porfiria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante hepático</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Porfobilinogênio deaminase</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acute intermittent porphyria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Porphyria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Liver transplantation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Porphobilinogen deaminase</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Acute hepatic porphyrias (AHPs) are inborn errors of hemebiosynthesis and its most common and severe type is the acute intermittent porphyria (AIP). AIP is an hereditary autosomal dominant disease caused by accumulated porphobilinogen deaminase (PBG) and delta aminolevulin acid (ALA) products. The main symptoms are severe abdominal pain, neuromuscular and psychiatric disturbances, nausea, vomiting, encephalopathy, tachycardia, seizures, tremors and hypertension, that usually are manifested by acute crises. The treatment is based on clinical management and in cases which the patient’s quality of life is affected liver transplantation (LT) may be an alternative choice. We report the case of a patient with AHP presenting recurrent crisis leading to chronic symptoms occurrence and poor quality of life with progressive unresponsiveness to hemin treatment. Patient was submitted to LT as curative therapy proposal, but patient still presents some clinical manifestations that may indicate the possibility of a secondary cause to explain persistence of her symptoms despite of biochemical normalization of ALA and PBG.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As porfirias hepáticas agudas (PHA) compreendem um grupo de porfirias que apresentam erros inatos na biossíntese do grupo heme, sendo a mais severa e o tipo mais comum da PHA, a porfiria aguda intermitente (PAI). A PAI é uma doença autossômica dominante causada pelo acúmulo dos produtos porfobilinogênio deaminase (PBG) e ácido delta-aminolevulínico (ALA). Os principais sintomas são dor abdominal intensa, distúrbios neuromusculares e psiquiátricos, náuseas, vômitos, encefalopatia, taquicardia, febre, tremores e hipertensão, os quais normalmente são manifestados&#160; durante as crises agudas. O tratamento é baseado no manejo clínico de todos pacientes durante a crise. Para os casos em que a qualidade de vida do paciente é afetada negativamente, a terapêutica de transplante hepático poderá ser indicada. O objetivo do relato de caso é introduzir o tratamento de uma paciente com recorrentes crises agudas de porfiria e danos em sua qualidade de vida. Uma vez que a paciente não apresentou melhora após tratamento com hematina, foi submetida ao transplante hepático visando a cura da doença. Após o transplante, a paciente ainda apresentou alguns sintomas clínicos, necessitando reformular uma segunda hipótese para explicar a persistência de tais sintomas apesar da normalização dos níveis de ALA e PBG.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178352</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.178352</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-178352</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-178352</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-178352</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178352/178481</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Maria Eugênia Carinhani de Cico, Amanda Macedo Sanches Mateus, Bruna Forte Giacheto, Zumira Carneiro, Charles Marques Lourenço</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/178421</identifier>
        <datestamp>2020-12-11T14:16:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Dentre as mais complexas tecnologias em saúde, o medicamento pode matar ou salvar vidas</dc:title>
          <dc:creator>Cazarim, Maurilio de Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Araujo, Aílson da Luz André de</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-12-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178421</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i4pE1-E3</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 4 (2020); E1-E3</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 4 (2020); E1-E3</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 4 (2020); E1-E3</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178421/166385</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Maurilio de Souza Cazarim, Aílson da Luz André de Araujo</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/178463</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">SARS-CoV-2 y semen: scoping review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Detecção de SARS-CoV-2 em amostras de sêmen: revisão de escopo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Detection of SARS-CoV-2 in semen samples: a scoping review</dc:title>
          <dc:creator>Sabage, Luís Expedito</dc:creator>
          <dc:creator>Otani, Guilherme Akira</dc:creator>
          <dc:creator>Guidio, Leandro Tonderys</dc:creator>
          <dc:creator>Mazzo, Alessandra</dc:creator>
          <dc:creator>Leitão, Victor Augusto Scheirer</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Carlos Ferreira dos</dc:creator>
          <dc:creator>Nardi, Aguinaldo César</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Semen</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">SARS virus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Infections</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Detection</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Semen</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">SARS virus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">infecciones</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">detección</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sêmen</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">SARS virus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecções</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Detecção</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Revisar e resumir as evidências científicas em pesquisas realizadas para detectar a presença de SARS-CoV-2 em amostras de sêmen de pacientes com COVID-19. Métodos: A pesquisa de literatura foi conduzida nas bases de dados PubMed, Web of Science, Scopus, Medline e Embase. Seguiu o protocolo de revisão de escopo definido por Joanna Briggs Institute (JBI) e baseou-se na pergunta norteadora “É possível detectar SARS-CoV-2 no sêmen de pacientes adultos com diagnóstico confirmado de Covid-19?”. Resultados: 287 estudos foram identificados, 9 estudos publicados em língua inglesa foram selecionados após análise minuciosa. Três pesquisadores analisaram os estudos em busca de presença de SARS-CoV-2 no fluído seminal, gravidade do paciente, dias desde o início da doença, confirmação diagnóstica, método de coleta de sêmen, método de análise viral e número de amostras. Conclusões: Não foi possível identificar fortes evidências para confirmar a presença ou ausência de COVID-19 no sêmen de pacientes adultos. Novos estudos sobre o tema devem ser melhor projetados, levando-se em conta as possíveis condições anatômicas e funcionais e mudanças no sistema reprodutor masculino durante e após a infecção por SARS-CoV-2.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Propósito: revisar y resumir la evidencia científica sobre detección de SARS-CoV-2 en muestras de semen de pacientes con Covid-19.Métodos: búsqueda bibliográfica en las bases de datos PubMed, Web of Science, Scopus, Medline y Embase, y siguiéndose el protocolo Scoping Review definido por el Instituto Joanna Briggs (JBI) después de la pregunta guía “¿Es posible detectar el SARS-CoV-2 en el semen de pacientes adultos con un diagnóstico confirmado de Covid-19? "Resultados: Fueron identificados 287 estudios y seleccionados 9 artículos publicados en lengua inglesa después de un análisis riguroso. Tres investigadores analizaron los estudios después de la presencia de SARS-CoV-2 en el líquido seminal, la gravedad de los pacientes, tiempo desde el inicio de la enfermedad, la confirmación del diagnóstico, el método de recolección del semen, el método de análisis viral y el número de muestras.Conclusiones: no fue posible encontrar evidencia sólida que confirme la presencia o ausencia de Covid-19 en el semen de pacientes adultos. Nuevos estudios sobre el tema deben diseñarse mejor, teniendo en cuenta las posibles condiciones anatómicas y funcionales y los cambios del sistema reproductor masculino durante y después de la infección por SARS-CoV-2.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background: many doubts about the infection of SARS-CoV-2 were raised, such as sexual transmission, sterility, and changes in fertility procedures; however, information is not clearly stated and organized. Purpose: to review and summarize scientific evidence on detection of SARS-CoV-2 in semen samples of Covid-19 patients. Methods: literature search in PubMed, Web of Science, Scopus, Medline and Embase databases, and followed Scoping Review protocol defined by Joanna Briggs Institute (JBI) after the guiding question “Is it possible to detect SARS-CoV-2 in the semen of adult patients with a confirmed diagnosis of Covid-19?” Results: 287 studies were identified, and, after discerning analysis, 9 studies published in the English language were selected. Three researchers analyzed the studies for SARS-CoV-2 presence in the seminal fluid, patients’ severity, days since the onset of disease, diagnosis confirmation, semen collection method, viral analysis method, and sample numbers. Conclusions: it was not possible to find strong evidence to confirm the presence or absence of Covid-19 in the semen of adult patients. New studies on the subject should be better designed, taking into account the possible anatomical and functional conditions and changes of the male reproductive system during and after the infection by SARS-CoV-2.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178463</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.178463</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-178463</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-178463</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-178463</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178463/181494</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Luís Expedito Sabage, Guilherme Akira Otani, Leandro Tonderys Guidio, Alessandra Mazzo, Victor Augusto Scheirer Leitão, Carlos Ferreira dos Santos, Aguinaldo César Nardi</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/178592</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Desafios do diagnóstico da hipofosfatasia em adultos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Diagnostic challenges in hypophosphatasia in adult patients</dc:title>
          <dc:creator>Fernandes , Camila</dc:creator>
          <dc:creator>Paro, Fabrício Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Zani, Isabela</dc:creator>
          <dc:creator>Veloso&#160;, Jessica</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro, Zumira Aparecida</dc:creator>
          <dc:creator>Lourenço, Charles Marques</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hypophosphatasia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Alkaline Phosphatase</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">osteoporosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pathological fractures</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipofosfatasia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fosfatase alcalina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoporose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fraturas patológicas</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Hipofosfatasia é um distúrbio metabólico que afeta a mineralização óssea e dentária, causada por mutações no gene ALPL, levando à deficiência enzimática da fosfatase alcalina tecido não-específica. A forma adulta caracteriza-se por fraturas atípicas do fêmur, osteomalácia, osteoporose, grave osteoartropatia, condrocalcinose e artralgia. Objetivo: Demonstrar desafios diagnósticos relacionados à hipofosfatasia através do relato de dois casos. Paciente 1: feminino, 59 anos, encaminhada para avaliação clínica devido às fraturas patológicas de difícil consolidação e osteoporose generalizada de causa genética. Relata perda dentária precoce da arcada superior, fraturas na coluna, em ombro esquerdo e no fêmur. Atualmente, queixa-se de dor crônica intensa, com uso de múltiplos medicamentos. Achados clínicos, laboratoriais e radiológicos foram compatíveis com o diagnóstico de hipofosfatasia. Paciente 2: masculino, 31 anos, filho da paciente 1, encaminhado para avaliação clínica por fratura patológica precoce em fêmur esquerdo e osteoporose não esclarecida. Atualmente relata dor e claudicação importante em membro inferior esquerdo, associado à lombalgia crônica. Confirmação do diagnóstico de hipofosfatasia por exames laboratoriais e radiológicos e sequenciamento do gene ALPL, aliados ao diagnóstico da sua genitora. Discussão: Hipofosfatasia é uma doença rara de herança autossômica dominante e recessiva. Pacientes acometidos apresentam fraturas constantes, densidade mineral óssea baixa, cicatrização óssea deficitária. É comum a hipofosfatasia ser diagnosticada erroneamente como osteopenia e/ou osteoporose primária, acarretando prejuízos ao paciente. Ressalta-se a importância da história clínica completa e dos antecedentes familiares a fim de se obter um diagnóstico precoce, garantindo, por sua vez, o adequado acompanhamento e manejo terapêutico.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: hypophosphatasia is a metabolic disorder affecting bone and tooth mineralization, caused by mutations in the ALPL gene leading to enzymatic deficiency of tissue non-specific alkaline phosphatase. The adult form is characterized by atypical femur fractures, osteomalacia, osteoporosis, severe osteoarthropathy, chondrocalcinosis, and arthralgia. Objective: to demonstrate diagnostic challenges related to hypophosphatasia through the report of two cases. Patient 1: female, 59 years old, referred for clinical evaluation due to pathological fractures of difficult consolidation and generalized osteoporosis of genetic cause. She reports early tooth loss in the upper arch, fractures in the spine, left shoulder and femur. Currently, he complains of severe chronic pain, with use of multiple medications. Clinical, laboratory, and radiological findings were compatible with the diagnosis of hypophosphatasia. Patient 2: male, 31 years old, son of patient 1, referred for clinical evaluation due to an early pathological fracture in the left femur and unclear osteoporosis. He currently reports pain and significant claudication in the left lower limb, associated with chronic low back pain. Confirmation of the diagnosis of hypophasatasia by laboratory and radiological tests and sequencing of the ALPL gene combined with the diagnosis of his mother. Discussion: hypophosphatasia is a rare disease of autosomal dominant and recessive inheritance. Affected patients have constant fractures, low bone mineral density, and impaired bone healing. It is common for hypophosphatasia to be misdiagnosed as osteopenia and/or primary osteoporosis, which can be harmful to the patient. The importance of a complete clinical history and family history is emphasized in order to obtain an early diagnosis, ensuring adequate follow-up and therapeutic management.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178592</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.178592</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-178592</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-178592</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-178592</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178592/181523</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178592/181522</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Camila Fernandes , Fabrício Alves Paro, Isabela Zani, Jessica Veloso , Zumira Carneiro, Charles Marques Lourenço</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/178625</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Childhood-onset panhypopituitarism and differential diagnosis of polyuria</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Pan-hipopituitarismo de surgimento na infância e diagnóstico diferencial de poliúria</dc:title>
          <dc:creator>Nóbrega, Vivianne Almeida da</dc:creator>
          <dc:creator>Nóbrega, Vinícius Almeida da</dc:creator>
          <dc:creator>Soares, Rita de Cássia Viegas Lins</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pan-hipopituitarismo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidado transicional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Germinoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Conduta do tratamento medicamentoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Panhypopituitarism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Transitional care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Germinoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medication therapy management</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of life</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Hypopituitarism is the deficiency of two or more pituitary hormones. Its symptoms depend on the type and degree of hormonal deficit. Proper care of these patients is of fundamental importance to avoid delay in growth and development, death, or changes in the quality of life. The objective of this study is to report a clinical case of a pediatric patient with pan-hypopituitarism and describe the care adopted, as well as the importance of monitoring by the pediatric endocrinologist. The patient was a 14-year-old boy, with pan-hypopituitarism beginning in childhood, secondary to the appearance of germinoma and the treatment performed for it. The first hormonal deficiency presented was diabetes insipidus, followed by multiple deficiencies after chemotherapy and radiotherapy. The patient is under specialized monitoring and takes levothyroxine, desmopressin, somatropin, testosterone, and prednisolone. From the present report, timely diagnosis and adequate approach to a child with pan-hypopituitarism and its follow-up are important to maintain a satisfactory quality of life.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O hipopituitarismo é a deficiência de dois ou mais hormônios hipofisários, que se expressa por sintomas dependentes do tipo e grau de déficit hormonal. A adequada condução destes pacientes é de fundamental importância para que não acarrete atraso no crescimento e desenvolvimento, óbito ou mudanças na qualidade de vida dos indivíduos. Objetiva-se, neste estudo, relatar caso clínico de abordagem de paciente pediátrico com pan-hipopituitarismo e descrever o manejo adotado, bem como a importância do acompanhamento pelo endocrinologista pediátrico. Trata-se de paciente do sexo masculino, 14 anos, com pan-hipopituitarismo iniciado na infância, secundário ao surgimento de germinoma e ao tratamento realizado para o mesmo. A primeira deficiência hormonal apresentada foi diabetes insipidus, seguida, após a realização de quimioterapia e radioterapia, de múltiplas deficiências. O menor segue em acompanhamento especializado, e faz uso de levotiroxina, desmopressina, somatropina, testosterona e prednisolona. A partir do presente relato, percebe-se a importância do diagnóstico oportuno e da adequada abordagem da criança com pan-hipopituitarismo e de seu seguimento a fim de se manter uma qualidade de vida satisfatória. &#160; &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178625</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.178625</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-178625</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-178625</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-178625</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178625/180436</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178625/180435</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Vivianne Almeida da Nóbrega, Vinícius Almeida da Nóbrega, Rita de Cássia Viegas Lins Soares</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/178718</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of the reasons for hospitalization of elderly people in the extreme north of Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise dos motivos de internação hospitalar de idosos no extremo norte do Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Macedo Júnior, Adler Monteiro de</dc:creator>
          <dc:creator>Macedo, João Pedro Soares de</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Thalia Inácia Araújo</dc:creator>
          <dc:creator>Moraga, Lilian Mara Vieira Monsalve</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Gabrielle Mendes</dc:creator>
          <dc:creator>Nogami, Audrey Stella Akemi</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology, Descriptive</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hospitalization</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Morbidity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia Descritiva</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Internação Hospitalar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idosos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Morbidade</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: caracterizar os motivos de internação hospitalar de idosos de 2015 até 2019 em Roraima, Brasil. Métodos: estudo epidemiológico descritivo, sob análise temporal de dados do Sistema de Informações Hospitalares referentes às hospitalizações de idosos. Foram avaliadas faixas etárias, período de internação, sexo, taxas de internações, diagnósticos e variações no ranking das causas das mesmas. Resultados: foram registradas 23.844 internações em idosos no Estado. As doenças dos aparelhos circulatório, respiratório e digestório representaram os principais grupos associados às internações (44,2% do total). Houve predomínio da população masculina nas internações e a população com 80 anos ou mais registrou as maiores porcentagens. Pneumonia, diabetes mellitus, insuficiência cardíaca e internação para realização de exames e investigação foram os diagnósticos com maiores colocações no ranking de causas específicas. Conclusão: Observa-se predomínio de homens idosos nas internações, além de maior porcentagem de internações dos muitos idosos (acima de 80 anos).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: to characterize the reasons for hospitalization of the elderly from 2015 to 2019 in Roraima, Brazil. Methods: descriptive epidemiological study, under temporal analysis of data from the Hospital Information System regarding hospitalizations of the elderly. Age groups, period of hospitalization, gender and diagnoses were evaluated, and relative hospitalization risks and variations in the ranking of hospitalization causes were calculated. Results: 23,844 hospitalizations among elderly people in the state were recorded. Diseases of the circulatory, respiratory and digestive systems represented the main groups associated with hospitalizations (44.2% of the total). The population aged 80 or over had the highest relative hospitalization risks. Pneumonia, diabetes mellitus, heart failure and hospitalization for exams and investigation were the diagnoses with the highest positions in the ranking of specific causes. During the period, there was a predominance of hospitalizations in men. Conclusion: The particularities observed should guide future measures and additional analyzes, enabling strategic and systematic planning.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178718</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.178718</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-178718</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-178718</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-178718</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178718/181496</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178718/181495</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Adler Monteiro de Macedo Júnior, João Pedro Soares de Macedo, Thalia Inácia Araújo Cardoso, Lilian Mara Vieira Monsalve Moraga, Gabrielle Mendes Lima, Audrey Stella Akemi Nogami</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/178780</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Abordagem sobre o ensino interdisciplinar e interprofissional em uma Faculdade de Medicina Brasileira</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Interdisciplinary and interprofessional teaching in a brazilian medical school</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Mariana Passos de</dc:creator>
          <dc:creator>USP, Grupo PET Medicina</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Ana Carolina Bonetti</dc:creator>
          <dc:creator>Pinto, Maria Paula Panuncio</dc:creator>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Interdisciplinary practices</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Human resources training</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Interprofissional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">práticas interdisciplinares</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Educação Interprofissional (EIP) é uma tendência internacional, contemplada pelas Diretrizes Curriculares Nacionais (DNCs) dos cursos de saúde, presente também nas DCNs do curso médico de 2014, ao incluir interprofissionalidade como meio de atender as múltiplas dimensões das necessidades dos usuários do sistema de saúde. A Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da USP abriga seis cursos de graduação em saúde além de Medicina, podendo ser um campo para efetiva formação que enfatize o trabalho em equipe. Objetivo: o objetivo desse estudo foi avaliar de que forma as experiências de interação multiprofissional e interdisciplinaridade (ID/MP) são oferecidas nas disciplinas para os estudantes de graduação em Medicina da FMRP. Método: Levantamento documental das palavras multiprofissional, interprofissional, multidisciplinar e interdisciplinar nos objetivos, roteiros de aulas e atividades, avaliação e bibliografia. Os achados foram tabulados em planilhas e classificados de acordo com o ano de oferecimento da disciplina no ciclo básico (primeiros dois anos), clínico (dois anos intermediários) e internato (dois anos finais). Resultados: Os termos relacionados da ID/MP foram identificados em 11 (13,9%) das 79 disciplinas do currículo obrigatório do curso de Medicina, sendo mais frequentes no internato. Quatro das 109 disciplinas optativas oferecidas entre o 1° e 5° ano em 2017 apresentaram os termos procurados. Conclusão: A oferta formal e planejada de experiência em atuação ID/MP foi pequena, apesar de crescente ao longo do curso de Medicina. &#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Interprofessional Education (IPE) is an international trend contemplated by the National Curriculum Guidelines for higher education in health professions that offers unique training possibilities on the multiple dimensions of the needs of health system users. The Ribeirão Preto Medical School at the University of São Paulo hosts 06 undergraduateprograms in health in addition to medicine, which can be a field for effective training that emphasizesteamwork. Objective: this study aimed to evaluate the ways in which the experiences of multiprofessionality and interdisciplinarity (MP/ID) are offered and perceived by undergraduate medical students at FMRP. Method: in an initial phase, the class plans and syllabus of all courses of the medical program of year 2017 were submitted to the reading of all their sessions (title, justification, objectives, teaching activities and bibliography) and searched for the terms ‘multiprofessional’ and ‘interdisciplinary’ or their variations, which were tabulated in spreadsheets and classified according to the year the course was offered: in the basic cycle (first two years), clinical (two intermediate years) and internship (two final years). Results: The related terms of the MP/ID were identified in 11 (13.9%) ofthe 79 courses of the medical program mandatory curriculum, being more frequent at the internship. Conclusion: In the formal aspect the training experience for MP/ID performance was small, despite increasing throughout the medical class program.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178780</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.178780</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-178780</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-178780</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-178780</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178780/176243</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178780/176242</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Mariana Passos de Souza, Grupo PET Medicina USP, Ana Carolina Bonetti Alves, Maria Paula Panuncio Pinto, Marcelo Riberto</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/178993</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Códigos da classificação internacional de doenças como rastreadores de eventos adversos a medicamentos: Códigos ICE como rastreadores EAM</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">International Classification of Diseases Codes as screeners for Adverse Drug Events: Códigos ICE como rastreadores EAM</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">Códigos de Clasificación internacional de enfermedades-CIE como rastreadores de eventos adversos farmacológicos-EAF: una revisión sistemática: Códigos ICE como rastreadores EAM</dc:title>
          <dc:creator>Melo, Jose Romerio Rabelo</dc:creator>
          <dc:creator>Duarte, Elisabeth Carmen</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas, Silvia Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Pinheiro, Eduardo Gabriel</dc:creator>
          <dc:creator>Francelino, Eudiana Vale</dc:creator>
          <dc:creator>Arrais, Paulo Sergio Dourado</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Farmacoepidemiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Segurança do paciente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação internacional de doenças</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aplicação da informática médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Aplicación de Informática Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Farmacoepidemiología</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Seguridad del Paciente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Clasificación Internacional de Enfermedades</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Efectos Colaterales y Reacciones Adversas Relacionados con Medicamentos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pharmacoepidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patient safety</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International classification of diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Drug-related side effects and adverse reactions</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Introducción: Los eventos adversos a los medicamentos-EAM representan riesgos para la salud y su subregistro representa un desafío para la salud pública. La búsqueda activa de casos sospechosos de IAM en las bases de datos de salud utilizando la Clasificación Internacional de Enfermedades-CIE es una de las estrategias que puede reducir el subregistro de estos eventos. Objetivo: El objetivo de este estudio es identificar los códigos CIE más utilizados como rastreadores EAM y evaluar su concordancia entre los investigadores. Métodos: Se realizó una revisión bibliográfica sistemática en cinco bases de datos electrónicas. Se identificaron los códigos CID de los artículos incluidos, se compararon y se evaluó su calidad. El análisis de concordancia de código se realizó utilizando el modelo de prueba de Bernoulli, pruebas de proporciones binomiales exactas y la técnica de la tasa de descubrimiento falso para analizar las hipótesis. El análisis estadístico se realizó mediante el software R. Resultados: Se identificaron 5.167 artículos y luego de los criterios de selección, 33 fueron incluidos en esta revisión. Se identificaron 1.105 códigos CIE. El coeficiente de prevalencia del EAM varió entre 0,18% y 18,4% en los ingresos hospitalarios y la tasa de mortalidad varió entre 0,12 a 45,9 muertes por 100 mil muertes. Solo 195 (17,7%) códigos tuvieron un alto grado de acuerdo entre los investigadores. Muchos códigos CIE que se utilizan para detectar EAM tienen poca concordancia entre los investigadores y han producido diferentes tasas de eventos. Conclusión: Nuestros resultados pueden contribuir a que los nuevos investigadores identifiquen y formen sus grupos con los códigos más adecuados a sus objetivos, sirviendo a diferentes propósitos tanto en la investigación en salud como en la producción de conocimiento en farmacovigilancia. La síntesis de los códigos de seguimiento de EAM identificados aquí representa un método simple y eficiente para capturar eventos adversos en grandes bases de datos de salud, contribuyendo a la reducción del subregistro en los sistemas tradicionales de notificación de EAM.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Adverse drug events (ADEs) represent health risks and their underreporting represents a challenge to public health. The active search for suspected cases of ADE in health databases using the International Classification of Diseases-CID is one of the strategies that can reduce underreporting of these events. Objective: The aim of this study is to identify the ICD codes most commonly used as tracers of ADE and to assess their concordance among researchers. Methods: A systematic literature review was conducted using the PubMed, Scopus, Web of Science, MEDLINE and LILACS databases with the descriptors "International Classification of Diseases", "ICD-10", "Drug-Related Side Effects and Adverse Reactions", "Poisoning", "Medication Errors". The included articles had their ICD codes identified, compared and their quality assessed. The analysis of concordance of the codes was done using Bernoulli's test model, exact binomial proportions tests and the false discovery rate technique to analyze the hypotheses posed. Statistical analysis was done using R software. The study is registered in PROSPERO under CRD42019120694. Results: A total of 5,167 articles were identified and after the selection criteria, 33 were included in this review. A total of 1,105 ICD codes were identified. The prevalence coefficient of ADEs ranged from 0.18% to 18.4% in hospital admissions and the mortality rate ranged from 0.12 to 45.9 deaths per 100,000 deaths. Only 195 (17.7%) codes had high concordance among researchers. Many ICD codes used to detect ADEs have low inter-rater concordance and produced different event rates. Conclusion: The identified ADE tracking codes represent a simple and efficient method for capturing adverse events in large healthcare databases, contributing to the reduction of underreporting in traditional ADE reporting systems.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Os Eventos Adversos a Medicamentos-EAM representam riscos à saúde e sua subnotificação representa um desafio para a saúde pública. A busca ativa de casos suspeitos de EAM nos bancos de dados de saúde utilizando a Classificação Internacional de Doenças-CID é uma das estratégias que pode reduzir as subnotificações desses eventos. Objetivo:O objetivo desse estudo é identificar os códigos da CID mais usados como rastreadores de EAM e avaliar a sua concordância entre os pesquisadores. Métodos: Foi realizada uma revisão sistemática da literatura utilizando as bases de dados PubMed, Scopus, Web of Science, MEDLINE e LILACS com os descritores “Classificação Internacional de Doenças”, “CID-10”, “Efeitos Colaterais e Reações Adversas Relacionados a Medicamentos”, “Envenenamento”, “Erros de Medicação”. Os artigos incluídos tiveram seus códigos CID identificados, comparados e sua qualidade avaliada. A análise de concordância dos códigos foi feita usando o modelo de ensaios de Bernoulli, testes de proporções binomial exata e a técnica de false discovery rate para analisar as hipóteses postas. A análise estatística foi feita com o software R. O estudo está registrado no PROSPERO sob n.º CRD42019120694. Resultados: Foram identificados 5.167 artigos e após os critérios de seleção, 33 foram incluídos nessa revisão. Foram identificados 1.105 códigos da CID.&#160;O coeficiente de prevalência dos EAM variou entre 0,18% e 18,4% em internações hospitalares e a taxa de mortalidade variou entre 0,12 a 45,9 óbitos por 100 mil óbitos. Somente 195 (17,7%) códigos tiveram alta concordância entre os pesquisadores. Muitos códigos CID utilizados para detectar EAM possuem baixa concordância entre os pesquisadores e produziram diferentes taxas do evento. Conclusão: Os códigos rastreadores de EAM identificados representam um método simples e eficiente para captação de eventos adversos em grandes bancos de dados em saúde, contribuindo na redução da subnotificação nos tradicionais sistemas de notificações de EAM.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-08-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178993</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.178993</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-178993</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-178993</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-178993</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178993/184895</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178993/184894</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Jose Romerio Rabelo Melo, Dra. Elisabeth Carmen Duarte, Dra. Silvia Maria de Freitas, Eduardo Gabriel Pinheiro, Dra. Eudiana Vale Francelino, Prof. Dr. Paulo Sergio Dourado Arrais</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/179109</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Surgical approach of megacecum secondary to descending colon tumor</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Abordagem cirúrgica de megaceco secundário a tumor de cólon descendente</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Joana Marques Maia</dc:creator>
          <dc:creator>Girotto, André Luiz</dc:creator>
          <dc:creator>Elias, Caio Cesar di</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira Filho, Carlos Magno</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Filipe Geannichini</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Colectomy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intestinal obstruction</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acute abdomen</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Megacolon</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Colorectal neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Colectomia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obstrução intestinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Abdome agudo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Megacólon</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias colorretais</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; Intestinal obstruction is the most frequent clinical manifestation of colon tumors, most of which are located in the descending and recto-sigmoid colon. Emergency bowel obstruction surgery is associated with high mortality and morbidity risks and the ideal approach remains controversial. Multi-stage procedures and the use of stents as bridges for surgery are promising options. A case of a 61-year-old patient with an acute obstructive abdomen secondary to colorectal neoplasm is presented, with emphasis on its diagnosis and treatment.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Obstrução intestinal é a manifestação clínica mais frequente de tumores de cólon sendo esses, em sua maioria, localizados no cólon descendente e reto-sigmoide. A cirurgia de emergência para obstrução intestinal é associada a altos riscos de mortalidade e de morbidade e a abordagem ideal permanece controversa. Procedimentos em vários estágios e o uso de stents como ponte para cirurgia são opções promissoras. É apresentado um caso de paciente de 61 anos, com abdome agudo obstrutivo secundário à neoplasia colorretal, com ênfase em seu diagnóstico e tratamento.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/179109</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.179109</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-179109</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-179109</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-179109</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/179109/181498</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/179109/181497</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Joana Marques Maia Souza, André Luiz Girotto, Caio Cesar di Elias, Carlos Magno Pereira Filho, Filipe Geannichini Rodrigues</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/179823</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Imagem corporal em mulheres idosas e fatores associados (comorbidades, socioeconômicos, atividade física e a função sexual)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Body image in elderly women and associated factors (comorbidities, socioeconomic, physical activity, and sexual function)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">IMAGEN CORPORAL EN MUJERES MAYORES Y FACTORES ASOCIADOS</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Juliana Cordeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Zimmermann, Rogério Dubosselard</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Maria da Conceição Lafayette de</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Monique de Freitas Gonçalves</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idosas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Imagem corporal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores associados</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Mayor. Imagen corporal. Factores asociados.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Elderly</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Body image</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Associated factors</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">El objetivo de la investigación fue evaluar la imagen corporal en mujeres mayores y sus factores asociados. Se trata de un estudio observacional-descriptivo, cuantitativo, transversal. Se evaluaron 110 ancianas inscritas en cursos de idiomas en la Universidad Abierta de la Tercera Edad (UNATI), inscritas en la Universidad Federal de Pernambuco (UFPE), en la ciudad de Recife-PE. Se analizaron: imagen corporal, nivel de actividad física, función y satisfacción sexual, condiciones sociodemográficas y clínicas. Se encontró que la hipertensión y quienes la padecen estaban relacionados con la imagen corporal. 68 (61,8%) de las mujeres mayores deseaban tener un cuerpo más delgado. Se concluyó que la imagen corporal puede influir en relación a quien vive y con comorbilidades como la hipertensión arterial, además se comprueba que el cuerpo de la anciana, lamentablemente, aún no le gusta a la mayoría de las mujeres, pudiendo así influir en su autoestima. estima y calidad de vida. Palabras clave: Anciano. Imagen corporal. Factores asociados.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo da pesquisa foi avaliar a imagem corporal em mulheres idosas e seus fatores associados. Trata-se de um estudo observacional-descritivo, quantitativo de corte transversal. Foram avaliadas 110 idosas cadastradas nos cursos de línguas pela Universidade Aberta da Terceira Idade (UNATI) inserida na Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), no município do Recife-PE. Foram analisados: a imagem corporal, o nível de atividade física, a função e satisfação sexual, condições sociodemográficas e clínicas. Verificou-se que a hipertensão arterial e com quem reside estavam relacionadas com a imagem corporal. Já fatores socioeconômicos, a função sexual e o nível de atividade física não obtiveram relação com a imagem corporal. Percebeu-se também que 68 (61,8%) idosas desejavam ter um corpo mais magro, corroborando com grande parte da literatura e reafirmando a ideia de que o corpo da mulher idosa ainda é muito criticado diante da sociedade. Concluiu-se que a imagem corporal consegue ter influência perante quem reside e com comorbidades como a pressão alta, além disso, comprova que o corpo da mulher idosa, infelizmente, ainda desagrada grande parte das mulheres, podendo assim, influenciar sua autoestima, imagem corporal e afetando, consequentemente, a qualidade de vida das mesmas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This research aimed to assess body image in elderly women and their associated factors. It is an observational-descriptive, quantitative cross-sectional study. We evaluated one hundred ten elderly women enrolled in language courses at the Open University of the Third Age (UNATI), at the Federal University of Pernambuco (UFPE), Recife-PE. The following were analyzed: body image, level of physical activity, sexual function and satisfaction, sociodemographic, and clinical conditions. It was found that 'hypertension' and 'live with' were related to body image. Sixty-eight (61.8%) women wanted to have a slimmer body. It was concluded that body image could influence 'live with' and co-morbidities such as high blood pressure. Moreover, it proves that most women dislike their bodies, unfortunately, thus affecting their self-esteem and quality of life.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/179823</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.179823</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-179823</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-179823</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-179823</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/179823/181500</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/179823/181499</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Juliana Cordeiro Carvalho, Rogério Dubosselard Zimmermann, Maria da Conceição Lafayette de Almeida, Monique de Freitas Gonçalves Lima</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/179965</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Drug Reaction with eosinophilia and systemic symptoms with alopecia universalis and vitiligo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Reação a drogas com eosinofilia e sintomas sistêmicos associada a alopecia universal e vitiligo</dc:title>
          <dc:creator>Yutani Koseki, Ives Alexandre</dc:creator>
          <dc:creator>Sartori, Débora Sarzi</dc:creator>
          <dc:creator>Guarenti, Isabelle Maffei</dc:creator>
          <dc:creator>Koseki, Fábio Yutani</dc:creator>
          <dc:creator>Gietner, Amanda Dagostim</dc:creator>
          <dc:creator>Nunes, Simoni Euzébio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Drug hypersensitivity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Eosinophilia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anticonvulsants</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Drug eruptions</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipersensibilidade a drogas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eosinofilia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anticonvulsivantes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Erupção por drogas</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A reação a drogas com eosinofilia e sintomas sistêmicos (DRESS) é uma rara e potencialmente fatal reação adversa de hipersensibilidade, decorrente de alguns medicamentos, principalmente os anticonvulsivantes. A síndrome não afeta apenas a pele, mas também outros órgãos, principalmente o fígado. A incidência pode variar de 1 a 5 casos por 10.000 pacientes expostos aos anticonvulsivantes. O reconhecimento da síndrome é de fundamental importância devido a taxa de mortalidade entre 10-40%. Uma vez estabelecido o diagnóstico, deve-se identificar o medicamento desencadeante e suspendê-lo. O corticosteróide geralmente é associado na terapia. Sequelas autoimunes foram relatadas, incluindo vitiligo e raramente alopecia. A alopecia universal é uma variante da alopecia areata, caracterizada pela perda de pelos em todo o corpo. Relatamos um caso de DRESS, associado a duas doenças autoimunes dermatológicas: alopecia universal e vitiligo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Drug reactions with eosinophilia and systemic symptoms (DRESS) are rare and potentially fatal adverse hypersensitivity reaction to some drugs, especially anticonvulsants. The syndrome affects not only the skin but also other organs, especially the liver. The incidence can vary from 1 to 5 cases per 10.000 patients exposed to anticonvulsants.The recognition of the syndrome is of fundamental importance since the mortality rate is between 10 and 40%. Once the diagnosis is established, the triggering drug must be identified and discontinued. Corticosteroids are usually associated with therapy. Autoimmune sequelae have been reported, including vitiligo and rarely alopecia. Alopecia universalis is a variant of alopecia areata, characterized by hair loss throughout the body. We report a case of DRESS, associated with two autoimmune dermatological diseases: alopecia universalis and vitiligo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/179965</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.179965</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-179965</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-179965</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-179965</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/179965/176189</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Ives Alexandre Yutani Koseki, Débora Sarzi Sartori, Isabelle Maffei Guarenti, Fábio Yutani Koseki, Amanda Dagostim Gietner, Simoni Euzébio Nunes</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/180051</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O que o profissional da saúde precisa saber a respeito do atendimento às pessoas transexuais ou transgênero</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">What does the health professional needs to know about the care of transgender people</dc:title>
          <dc:creator>Chrisostomo, Kadija Rahal</dc:creator>
          <dc:creator>Sobreiro, Bernardo Passos</dc:creator>
          <dc:creator>Chrisostomo, Eduardo Rahal</dc:creator>
          <dc:creator>Nisihara, Renato Mitsunori</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas transgêneros</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas transexuais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidados médicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia de reposição hormonal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Transgender persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Transsexual persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hormone replacement therapy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: As pessoas transexuais encontram uma série de dificuldades no atendimento médico, tanto na rede privada como na pública no Brasil. Objetivo: Demonstrar aos profissionais da área da saúde a realidade vivida pelas pessoas transexuais, quando necessitam de atendimento médico no Brasil, visando aprimorar os conhecimentos sobre o atendimento a este grupo populacional. Métodos: Coleta de dados realizada em fevereiro de 2020 com buscas nas bases eletrônicas: PubMed, Scielo, Lilacs e Google Scholar. Utilizou-se os descritores em associação: transgender; medical care; transexual; cross-sex hormone therapy, no período entre 2000 a 2020. Resultados: Encontramos 720 publicações com as palavras-chave transgender persons e medical care, 30 com as palavras-chave transgender, medical care e cross-sex hormone therapy, sendo escassos os estudos feitos no Brasil. Conclusão:Para que ocorra uma melhora no atendimento à saúde das pessoas transexuais é necessário que sejam inseridas disciplinas específicas sobre este tema na grade curricular dos cursos técnicos, de graduação e de pós-graduação da área da saúde.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Transsexual people encounter a series of difficulties in medical care, both in the private and public health systems in Brazil. Objectives: Demonstrate to health professionals the reality experienced by transsexual people when they need medical care in Brazil, in order to improve knowledge about the care of this population group. Methods: Data collection was carried out in February 2020 with searches in electronic databases: Pubmed, Scielo, Lilacs and Google Scholar. The following descriptors were used: transgender; medical care; transsexual; cross-sex hormone therapy from 2000 to 2020. Results: We found 720 publications with the keywords transgender persons and medical care, 30 with the keywords transgender, medical care and cross-sex hormone therapy, with few studies conducted in Brazil Conclusion: To improve the health care of transgender people, it is necessary to insert specific disciplines on this topic in the curriculum of technical, undergraduate and graduate courses in the health area.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180051</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.180051</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-180051</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-180051</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-180051</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180051/180450</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180051/180449</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Kadija Rahal Chrisostomo, Bernardo Passos Sobreiro, Eduardo Rahal Rahal Chrisostomo, Renato Mitsunori Nisihara</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/180096</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Diabetic ketoacidosis and pancreatitis secondary to peg-asparaginase</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Cetoacidose diabética e pancreatite secundárias à peg-asparaginase.</dc:title>
          <dc:creator>Pires, Frederico Ribeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Camila Abreu de</dc:creator>
          <dc:creator>Luiz, Murilo Brito</dc:creator>
          <dc:creator>Kawahara, Selma Harue</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Luiz Claudio Gonçalves de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">PEG-asparaginase</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetic ketoacidosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pancreatitis,</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acute lymphoblastic leukemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">PEG-asparaginase</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cetoacidose diabética</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pancreatite</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Leucemia linfoblástica aguda.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivos: Apresentar um caso raro de cetoacidose diabética (CAD) e pancreatite secundários ao uso de PEG-asparaginase em paciente pediátrico em tratamento para leucemia linfoblástica aguda (LLA) e alertar quanto aos sinais que remetem a esses diagnósticos. Descrição do caso: Adolescente do sexo feminino, 10 anos e 11 meses, em tratamento para LLA e uso prévio de PEG-asparaginase há seis dias da internação, admitida com choque hipotensivo grave e encaminhada à Unidade de Terapia Intensiva. Inicialmente o quadro foi interpretado como choque séptico. Em seguida a anamnese detalhada e os exames laboratoriais direcionaram para os diagnósticos de CAD e pancreatite, iniciando-se as intervenções específicas. Recebe alta hospitalar após 30 dias, sem necessidade de insulinoterapia, mas com reposição de enzimas pancreáticas. Comentários: Geralmente, às crianças com LLA gravemente enfermos e leucopênicos, atribui-se apenas o diagnóstico de sepse, que é um diagnóstico prioritário. Entretanto, no grupo em uso de PEG-asparaginase, o pediatra emergencista deve estar alerta ao raciocínio diferencial envolvendo CAD e pancreatite, o que pode ser bem difícil inicialmente. O alerta dos diagnósticos diferenciais do choque séptico, mesmo que raros, na assistência a pacientes oncológicos pediátricos, além da correta e pronta identificação do quadro e seu manejo apropriado, correlacionam-se diretamente ao sucesso terapêutico e, em algumas situações, à sobrevivência do paciente.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objectives: We present a rare case of diabetic ketoacidosis (DKA) and pancreatitis secondary to the use of PEG-asparaginase in a pediatric patient being treated for acute lymphoblastic leukemia (ALL) and draw attention to the signs that refer to these diagnoses. Case description: A female adolescent, aged 10 years and 11 months, undergoing treatment for ALL, used PEG-asparaginase for 6 days prior to admission. She was hospitalized due to severe hypotensive shock and was then referred to the intensive care unit. Initially, the clinical condition was interpreted as septic shock. However, detailed anamnesis and results of laboratory tests led to the diagnoses of DKA and pancreatitis; hence, appropriate interventions were initiated. She was discharged after 30 days without the need for insulin therapy but received pancreatic enzyme replacement therapy. Comments: Generally, diagnosing severely ill and leukopenic children with ALL is only attributed to sepsis, which is a priority diagnosis. However, in the group treated with PEG-asparaginase, the pediatric emergency specialist should consider differential reasoning in patients with DKA and pancreatitis, which can be quite difficult to assess initially. Alertness towards the differential diagnoses of septic shock, although rare, in the care of pediatric oncology patients, in addition to the correct and prompt identification of the condition and provision of appropriate management, directly correlates with treatment success and, in some situations, the improvement in patient’s survival.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180096</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.180096</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-180096</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-180096</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-180096</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180096/180454</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180096/180453</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Frederico Ribeiro Pires, Camila Abreu de Souza, Murilo Brito Luiz, Selma Harue Kawahara, Luiz Claudio Gonçalves de Castro</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/180242</identifier>
        <datestamp>2021-11-26T15:31:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Use of online tools in face-to-face education: pre-post-pandemic reflections</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Uso de ferramentas on-line no ensino presencial: reflexões pré-pós-pandemia</dc:title>
          <dc:creator>Bastos, Erick Leite</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">COVID-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Internet</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">COVID-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Internet</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This article discusses the use of online teaching tools in face-to-face classes courses. The author shares his personal perspective on how the lessons learned with online teaching and social distancing during the pandemic of COVID-19 can help to improve teaching practice. In addition, practical aspects of creating online content and using Internet materials and tools in the teaching-learning process are addressed.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Esse artigo traz algumas reflexões sobre o uso de ferramentas de ensino on-line no ensino presencial. O autor compartilha suas as dúvidas sobre a melhor forma de conciliar as lições aprendidas com o ensino on-line durante o distanciamento social imposto pela pandemia de COVID-19 e o retorno das aulas presenciais. Além disso, são abordados aspectos práticos da criação de conteúdo on-line e do uso de material e ferramentas da internet no processo de ensino-aprendizagem.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-08-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180242</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.180242</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-180242</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-180242</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. Supl 1 (2021): Suplemento 1 - Simpósio Educação Remota Epidemia; e-180242</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180242/175199</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Erick Leite Bastos</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/180437</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Implant-supported Dental Prosthesis and Orthognathic Surgery for Rehabilitation of Patients with Obstructive Sleep Apnea</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prótese Dentária Implanto-suportada e Cirurgia Ortognática para Reabilitação de Pacientes com Apneia Obstrutiva do Sono</dc:title>
          <dc:creator>Santana, Sandro Isaías</dc:creator>
          <dc:creator>Santana, Breno de Souza Pedro</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha, Flaviana Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Átila Roberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirurgia ortognática</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Apneia obstrutiva do sono</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Implantes dentários</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Orthognatic surgery</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obstructive sleep apnea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dental implants</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Among the treatment options for Obstructive Sleep Apnea (OSA) we have surgery to correct dentofacial deformities. OSA patients are routinely and predictably submitted to surgical treatment for dentofacial deformities. Frequently, orthognathic surgery and osseointegrated implants may be necessary to enable fixed rehabilitation. Patients submitted to orthognathic surgery have a transient decrease in blood supply after maxillary and mandibular osteotomy procedures, which can impair the results in these cases. This case report aimed to present and discuss the conflicting situation of an OSA patient in need of orthognathic surgery and dental implants. The treatment consisted of: (1) extraction of all teeth; (2) complete rehabilitation of the upper and lower jaw with dental implants and prosthesis without compensation; (3) bimaxillary orthognathic surgery to re-establish the maxillomandibular relationship and increase the upper airway volume. This rehabilitation sequence was a safe alternative for a case of Class II OSA, and rapidly achieved a final restoration with enhanced esthetics, functionality, biomechanics, maintenance of oral hygiene, and patient satisfaction.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Entre as opções de tratamento da Apneia Obstrutiva do Sono (AOS) temos a cirurgia para correção das deformidades dentofaciais. Freqüentemente, a combinação de cirurgia ortognática e implantes osseointegráveis ​​pode ser necessária para permitir a reabilitação dental. Pacientes submetidos à cirurgia ortognática apresentam diminuição transitória do suprimento sanguíneo após procedimentos de osteotomia maxilar e mandibular, o que pode prejudicar os resultados nestes casos. Este relato de caso teve como objetivo apresentar e discutir a situação de um paciente com AOS que necessita de cirurgia ortognática e implantes dentários. O tratamento consistiu em: (1) extração de todos os dentes; (2) reabilitação completa da mandíbula superior e inferior com implantes dentários e próteses sem compensação; (3) cirurgia ortognática bimaxilar para restabelecer a relação maxilomandibular e aumentar o volume das vias aéreas superiores. Essa sequência de reabilitação foi uma alternativa segura para um caso de AOS Classe II, e rapidamente alcançou uma reabilitação com estética, funcionalidade, biomecânica aprimorada, manutenção da higiene oral e satisfação do paciente.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180437</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.180437</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-180437</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-180437</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-180437</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180437/181501</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Sandro Isaías Santana, Breno de Souza Pedro Santana, Flaviana Soares Rocha, Átila Roberto Rodrigues</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/180529</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">AUTO PERCEPCIÓN DEL SUFRIMIENTO PSÍQUICO EN INDIVIDUOS CON SINTOMATOLOGÍA DEPRESIVA Y CONDUCTA SUICIDA: Percepción de depresión y comportamiento suicida</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Autopercepção do sofrimento psíquico em indivíduos com sintomatologia depressiva e comportamento suicida: Percepción de depresión y comportamiento suicida</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Self-perception about psychic suffering in individuals with depressive symptomatology and suicide behavior: Percepción de depresión y comportamiento suicida</dc:title>
          <dc:creator>Jorgetto, Giovanna</dc:creator>
          <dc:creator>Marolan, João Fernando</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Depressão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Comportamento suicida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde mental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Percepção</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Conhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Depresión; Comportamiento suicida; Salud mental; Percepción; Conocimiento.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Depression</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Suicidal behavior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mental health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Perception</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Knowledge</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo do estudo: Analisar a autopercepção do sofrimento psíquico em indivíduos com sintomatologia depressiva e sua relação com comportamento suicida em população geral adulta. Metodologia: Pesquisa exploratória, descritiva, qualitativa, com o uso da Análise de Conteúdo temático. Realizadas entrevistas por questionário semiestruturado com 200 participantes acima de 18 anos, domiciliados em Poços de Caldas/MG, entre janeiro de 2017 a outubro de 2018. Resultados: Participantes apresentaram não percepção do quadro depressivo e desejo de morte como saída frente ao sofrimento mental ocasionado pela depressão; justificaram para o desenvolvimento da depressão as perdas afetivas, medo, desespero, ausência de apoio familiar, ruminação de ideias, relações familiares conflituosas, perda da autoestima e solidão. Conclusões: Autopercepção da sintomatologia depressiva esteve relacionada a não ter percepção de depressão ou admissão do transtorno e tristeza pelas lembranças despertadas. Relação entre sintomatologia depressiva e comportamento suicida se fez presente.&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Objetivo del estudio: Analizar la autopercepción del malestar psicológico en individuos con síntomas depresivos y su relación con la conducta suicida en la población adulta general. Metodología: Investigación exploratoria, descriptiva, cualitativa, utilizando Análisis de Contenido temático. Las entrevistas se realizaron mediante un cuestionario semiestructurado con 200 participantes mayores de 18 años, domiciliados en Poços de Caldas / MG, entre enero de 2017 y octubre de 2018. Resultados: Los participantes no mostraron percepción de depresión y deseo de muerte como salida del sufrimiento. enfermedad mental causada por depresión; Justificó la pérdida del afecto, el miedo, la desesperación, la falta de apoyo familiar, la rumia de ideas, las relaciones familiares conflictivas, la pérdida de la autoestima y la soledad por el desarrollo de la depresión. Conclusiones: La autopercepción de los síntomas depresivos se relacionó con no tener percepción de depresión o admisión del trastorno y tristeza por los recuerdos despertados. La relaciónentre los síntomas depresivos y la conducta suicida estuvo presente.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective of the study: To analyze the self-perception of psychological distress in individuals with depressive symptoms and its relationship with suicidal behavior in the general adult population. Methodology: Exploratory, descriptive, qualitative research, using thematic Content Analysis. Interviews were carried out through a semi-structured questionnaire with 200 participants over 18 years old, domiciled in Poços de Caldas, MG, between January 2017 and October 2018. Results: Participants showed no perception of depression and death wish as a way out of suffering mental illness caused by depression; justified the loss of affection, fear, despair, lack of family support, rumination of ideas, conflicting family relationships, loss of self-esteem, and loneliness for the development of depression. Conclusions: Self-perception of depressive symptoms was related to not having a perception of depression or admission of the disorder, and sadness for the memories aroused. An association between depressive symptoms and suicidal behavior was present.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180529</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.180529</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-180529</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-180529</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-180529</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180529/180456</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180529/180455</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Giovanna jorgetto, João Fernando Marolan</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/180658</identifier>
        <datestamp>2022-05-04T11:30:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A filtração do líquido ascítico melhora o diagnóstico microbiológico da peritonite bacteriana espontânea? Um estudo experimental laboratorial</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Does ascitic fluid filtration improve the microbiological diagnosis of spontaneous bacterial peritonitis? An experimental laboratory study</dc:title>
          <dc:creator>Chaves, Lucas</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa Junior, Francisco</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Fernanda Fernandes de</dc:creator>
          <dc:creator>Santana, Rodrigo de Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Martinez, Roberto</dc:creator>
          <dc:creator>Bellissimo-Rodrigues, Fernando</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirrose hepática</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Peritonite Bacteriana Espontânea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diagnóstico Microbiológico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Filtragem do líquido ascítico</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">&#160;Background: Spontaneous Bacterial Peritonitis (SBP) is a serious and frequent complication among cirrhotic patients with ascites and can be diagnosed by cytological analysis of the ascitic fluid. The microbiological culture of ascitic fluid, however, is positive in less than 40% of SBP cases, which often results in inappropriate antimicrobial therapy. Empirical therapy may be suboptimal, increasing patient's risk of aggravation, or overestimated, unnecessarily boosting bacterial resistance. Objective: This experimental laboratory study aimed to standardize and verify the technical feasibility of ascitic fluid vacuum filtration, as a way to optimize the etiological diagnosis of SBP, compared to the automated method. Method: The method evaluated and standardized in this study was ascitic fluid vacuum filtration. Its principle is the concentration of bacteria on a filter membrane. &#160;Results: This study included 36 cirrhotic patients treated at a public university hospital between 11.13.2017 and 06.30.2019. Among them, 47.2% (17/36) presented cytology test results compatible with SBP. For these patients, culture sensitivity using the automated method was 35.3% (6/17), against 11.8% (2/17) with the vacuum filtration method. Conclusion: In conclusion, vacuum filtration does not improve the microbiological diagnosis of SBP in this population compared to the automated method. &#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Contexto: A Peritonite Bacteriana Espontânea (PBE) é uma complicação grave e frequente entre pacientes cirróticos com ascite, diagnosticada por meio da análise citológica do líquido ascítico. A cultura microbiológica do líquido ascítico, por sua vez, é positiva em menos de 40% dos casos de PBE, o que resulta frequentemente na instituição de terapia antimicrobiana inapropriada. A terapia empírica pode ser subótima, aumentando o risco de agravamento do paciente, ou superestimada, impulsionando desnecessariamente a resistência bacteriana. Objetivo: Estudo experimental laboratorial, propôs&#160; padronizar e verificar a viabilidade técnica da filtração a vácuo do líquido ascítico, como forma de otimizar o diagnóstico etiológico na PBE, comparativamente ao sistema automatizado de culturas de sangue. Método: O método avaliado e padronizado neste estudo foi a da filtragem a vácuo do líquido ascítico. Esse tem como princípio a concentração da bactéria em uma membrana filtrante. Resultados: Nesse estudo, foram incluídos 36 pacientes cirróticos atendidos em um hospital público universitário, entre 13.11.2017 e 30.06.2019. Entre eles, 47,2% (17/36) apresentaram citologia compatível com PBE. Nesses, a sensibilidade da cultura pelo método semi-automatizado foi de 35,3% (6/17) e da cultura pelo método da filtragem a vácuo foi de 11,8% (2/17). Conclusão: Em conclusão, a filtragem a vácuo não melhora o diagnóstico microbiológico da PBE em relação ao método automatizado.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-05-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180658</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.180658</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 1 (2022); e-180658</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 1 (2022); e-180658</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 1 (2022); e-180658</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180658/181506</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Lucas Chaves, Francisco Barbosa Junior, Fernanda Fernandes de Souza, Rodrigo de Carvalho Santana, Roberto Martinez, Fernando Bellissimo-Rodrigues</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/180739</identifier>
        <datestamp>2022-07-04T13:51:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Caracterização das infecções do trato urinário relacionadas à assistência médica no Hospital de Ribeirão Preto - SP</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Characterization of the health-care-associated urinary tract infections at the Hospital das Clínicas de Ribeirão Preto, São Paulo, Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">Caracterización de las infecciones del tracto urinario relacionadas con la atención de la salud en el Hospital de Ribeirão Preto - SP</dc:title>
          <dc:creator>Natel, Mariana Sciannelli</dc:creator>
          <dc:creator>Bollela, Valdes Roberto</dc:creator>
          <dc:creator>Gambero Gaspar, Gilberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecção do tracto urinário</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">infecção cruzada</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">resistência antimicrobiana</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Infección del tracto urinario</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Infección cruzada</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">resistencia antimicrobiana</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health-care associated infections</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Catheter-associated urinary tract infections</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As infecções do trato urinário (IU) são a terceira causa principal de infecções associadas ao ambiente hospitalar, logo após as infecções pulmonares e da corrente sanguínea. Na comunidade, cerca de 80% das IU são causadas por E. coli, mas há uma alta variabilidade de agentes etiológicos envolvidos nas IU hospitalares. Este estudo visa avaliar a prevalência dos principais agentes etiológicos e perfil de suscetibilidade envolvidos em IU em um ambientehospitalar de referência de alta complexidade no sul do Brasil. Este é um estudo retrospectivo e descritivo que analisou todas as culturas positivas (100.000 ufc/ml) de pacientes nas enfermarias de um hospital terciário no período entre novembro de 2016 a abril de 2017. O microorganismo mais prevalente foi Klebsiella pneumoniae (23 isolados), o que equivale a 37,7% das uroculturas. O segundo agente mais prevalente foi Escherichia coli, com 19 isolados (31,1%). Os fatores de risco avaliados nestes pacientes mostraram que 17,5% foram submetidos a um procedimento urológico na admissão, 31,6% estavam usando um cateter urinário; 26,2% estavam usando drogas imunossupressoras no período em que o diagnóstico clínico foi feito. Nossos resultados demonstram uma mudança importante na prevalência das causas de IU no contexto hospitalar e os principais fatores de risco para elas e serão bastante úteis para orientar o tratamento empírico em IU grave dentro do hospital, bem como refletir sobre a real necessidade e a duração dos procedimentos invasivos no ambiente hospitalar.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Las infecciones del tracto urinario (UTI) son la tercera causa principal de infecciones asociadas con el entorno hospitalario, justo después de las infecciones pulmonares y del torrente sanguíneo. En la comunidad, alrededor del 80% de las UTI son causadas por E. coli, pero hay una alta variabilidad de agentes etiológicos involucrados en las UTI de los hospitales. Este estudio tiene por objeto evaluar la prevalencia de los principales agentes etiológicos y el perfil de susceptibilidad implicados en las infecciones de las vías respiratorias en un entorno hospitalario de referencia de alta complejidad en el sur del Brasil. Se trata de un estudio retrospectivo y descriptivo que analizó todos los cultivos positivos (100.000 ufc/ml) de pacientes en las salas de un hospital terciario en el período comprendido entre noviembre de 2016 y abril de 2017. El microorganismo más prevalente fue Klebsiella pneumoniae (23 aislamientos), lo que equivale al 37,7% de los urocultivos. El segundo agente más prevalente fue Escherichia coli, con 19 aislamientos (31,1%). Los factores de riesgo evaluados en estos pacientes mostraron que el 17,5% se sometió a un procedimiento urológico en el momento del ingreso, el 31,6% utilizó un catéter urinario y el 26,2% utilizó medicamentos inmunosupresores en el período en que se realizó el diagnóstico clínico. Nuestros resultados demuestran un cambio importante en la prevalencia de las causas de las infecciones urinarias en el contexto hospitalario y los principales factores de riesgo de las mismas, y serán muy útiles para orientar el tratamiento empírico de las infecciones urinarias graves dentro del hospital, así como para reflexionar sobre la necesidad real y la duración de los procedimientos invasivos en el entorno hospitalario. &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Urinary tract infections (UTIs) are the most common health-care-associated infections (HCAIs) and one of the top-ranking microbial infections. In the community, about 80% of UTIs are caused by uropathogenic Escherichia coli (UPEC), but there is a high variability of etiological agents involved in hospital-acquired UTIs. With this context in mind, the current study aimed to evaluate the prevalence of the main etiological agents responsible for UTIs and their susceptibility profile at the Hospital das Clínicas de Ribeirão Preto, a high complexity reference hospital in the Southeast region of Brazil. This retrospective and descriptive study analyzed all positive inpatient cultures [100,000 colony-forming unit (CFU)/mL] from November 2016 to April 2017. The most prevalent microorganism was Klebsiella pneumoniae (23 isolates), equivalent to 37.7% of positive urocultures. The second most prevalent agent was UPEC, with 19 isolates (31.1%). The risk factors evaluated in these inpatients showed that 17.5% underwent a urologicalprocedure on admission, 31.6% were using a urinary catheter; 26.2% were using immunosuppressive drugs during the period in which the clinical diagnosis was made. Our results demonstrate the prevalence of UTI causes in the hospital context and the main risk factors for them and will be pretty helpful in guiding empirical treatment in severe UTIs inside the hospital as well as reflect on the actual need and time duration of invasive procedures inthe hospital environment. &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-07-05</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180739</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.180739</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 2 (2022); e-180739</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 2 (2022); e-180739</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 2 (2022); e-180739</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180739/183944</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Mariana Sciannelli Natel, Valdes Roberto Bollela, Gilberto Gambero Gaspar</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/180873</identifier>
        <datestamp>2022-07-04T13:51:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ENS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">COVID19: uncovering interindividual variability for tailoring appropriate therapeutic interventions</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">COVID19: a variabilidade individual da resposta imunoinflamatória</dc:title>
          <dc:creator>Rosa-Freitas, Maria Goreti</dc:creator>
          <dc:creator>Muruci-Cruz, Carolina</dc:creator>
          <dc:creator>Dale, Luiz Fernando</dc:creator>
          <dc:creator>Cruz, Luis Eduardo da</dc:creator>
          <dc:creator>Kalil, Jorge</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">COVID-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Severe acute respiratory syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immunoinflammatory response</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cytokine storm</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">SARS-CoV2</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Treatment outcome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">COVID-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome respiratória aguda grave</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resposta imunoinflamatória</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modelo iceberg de doença</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resultado do tratamento</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The severity of SARS-CoV2 infection, Covid19 disease, should account for the diversity of human individual immunoinflammatory responses. Serum immunological markers during Covid19 illness may lead to individualized therapeutics with better outcomes. Efficient treatment for Covid19 may require: 1) early disease detection, 2) combineddrug therapy for 3) targeting the virus replication cycle, and 4) individualized drug treatment for specific immunoinflammatory human profile responses administered in a 5) timely manner. Covid19 is unlikely to be the last emergent human disease with fast pandemic potential. Gathering knowledge on the individual human host profilesof immunoinflammatory responses is an opportunity that could lead us to understand individual differences in response to infection at the individual and population level, paving the way to faster, more efficient strategies to tackle upcoming infectious diseases. This is a position paper based on an integrative non-exhaustive literature revision.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A diversidade das respostas imunoinflamatórias individuais humanas muito provavelmente tem papel na gravidade da doença Covid19 causada pela infecção pelo vírus SARS-CoV2. Marcadores imunológicos séricos durante a Covid19 podem guiar a escolha de terapias individualizadas com melhores resultados. O tratamento eficiente para Covid19 pode exigir: 1) detecção precoce da doença, 2) terapia medicamentosa combinada com alvo ao 3) ciclo de replicação do vírus e 4) terapia anti-inflamatória individualizada para perfis de respostas imunoinflamatórias humanas, administradas em tempo hábil. É improvável que a Covid19 seja a última doença humana emergente com potencial de alastramento veloz pandêmico. Reunir conhecimento sobre perfis de respostas imunoinflamatórias individuais dos hospedeiros humanos é uma oportunidade ímpar que pode nos levar a entender as diferenças dessas respostas entre indivíduos, abrindo caminho para estratégias terapêuticas mais rápidas e eficientes no combate à futuras epidemias.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-07-06</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180873</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.180873</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 2 (2022); e-180873</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 2 (2022); e-180873</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 2 (2022); e-180873</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180873/183979</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Maria Goreti Rosa Freitas, Carolina Muruci-Cruz, Luiz Fernando Dale, Luis Eduardo da Cruz, Jorge Kalil</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/180908</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ENS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Síndrome austríaca: uma condição extremamente rara</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Austrian syndrome: an exceeding rare condition</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Vitorino Modesto dos</dc:creator>
          <dc:creator>Modesto, Laura Campos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Austrian syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Endocarditis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Meningitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pneumonia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">N/A</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">None</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">None</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180908</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.180908</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-180908</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-180908</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-180908</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/180908/176249</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Vitorino Modesto dos Santos, Laura Campos Modesto</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/181233</identifier>
        <datestamp>2022-07-04T13:51:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil epidemiológico das enteroparasitoses em pré-escolares e escolares da rede municipal de ensino de Sinop - MT</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Epidemiological profile of endoparasitoses in preschoolers and school children of the school district of Sinop - state of Mato Grosso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">Relación entre el saneamiento básico y la incidencia de enteroparasitosis en Sinop, MT</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Laylla Hadassa</dc:creator>
          <dc:creator>Alegranci, Pâmela</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, Thais dos Santos Alencar de</dc:creator>
          <dc:creator>Correira, Neocimar Saraiva</dc:creator>
          <dc:creator>Bonacorsi, Cibele</dc:creator>
          <dc:creator>Donofrio, Fabiana Cristina</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parasites</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Children</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sand</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Feces</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">parásitos, niños, arena, heces.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Parasitos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Crianças</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fezes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Areia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Protozoa and helminths cause enteroparasitoses, which constitute an important public health issue. Preschoolers and school children, who do not have a fully developed immune system, are more vulnerable to contamination by intestinal parasites because they are more exposed to risk factors, such as poor hygiene habits and crowding in closed places. The most common parasites affecting this age group include Giardia lamblia, Ascaris lumbricoides, Trichuris trichiura, and hookworms. Objectives: To evaluate the prevalence of intestinal parasites in preschoolers, school children, sandboxes of government schools in the city of Sinop – state of Mato Grosso (MT). Methods: This cross sectional, quantitative study with an experimental design was carried out from July 2015 to September 2016 and included preschoolers and school children aged 3 to 12 years, chosen by convenience sampling from government schools in the school district of the city of Sinop – MT; four schools were in the central region of Sinop, whereas seven schools, attended by children living in the suburban and rural areas, were far from the city center. Fecal samples were collected by the children’s family and sent to the schools, from where they were transported to the laboratory for parasitological examination. Sand samples were collected from sandboxes in the play areas of the schools. More specifically,100 g of sand was collected by scraping one of the four quadrants or the center of the sandbox surface or deeper into the sandbox, totaling 10 samples/box. The parasitological methods spontaneous sedimentation described by Hoffmann, active migration described by Rugai, centrifugal-spontaneous flotation described by Faust, and spontaneous flotation described by Willis were used to analyze the fecal and sand samples. Results: A total of 646 fecal samples obtained from preschoolers and school children aged 3 to 12 years were evaluated; 21.05% of the samples tested positive for intestinal parasites. As for the sand samples, 100% tested positive for intestinal parasites. In all the fecal and sand samples that tested positive for intestinal parasites, G. lamblia predominated, followed by Toxacara sp, Toxoplasma gondii, A. lumbricoides, Enterobius vermicularis, Hymenolepis nana, Strongyloides stercoralis, hookworm, and commensal amoebae of the large intestine, were also identified. Conclusion: Children aged 6 to 12 years were the most affected by enteroparasitoses. This may be related to poor hygiene habits, which puts these children at greater risk of contamination. The results agree with most epidemiological studies conducted in Brazil and show a high prevalence enteroparasitoses in children.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: As enteroparasitoses são causadas por protozoários e helmintos e representam um importante problema de saúde pública. As crianças em idade pré-escolar e escolar apresentam maior vulnerabilidade à contaminação por enteroparasitas pelo fato de estarem mais expostas a fatores de risco, tais como hábitos precários de higiene e aglomeração em locais fechados, e por não apresentarem o sistema imunológico totalmente desenvolvido. Objetivos: Avaliar a prevalência de enteroparasitos em crianças pré-escolares e escolares e em caixas de areia de instituições públicas de ensino no município de Sinop-MT. Métodos: O tipo de estudo realizado foi transversal, quantitativo com delineamento experimental. Foi realizado no período de julho de 2015 a setembro de 2016. Foram avaliadas crianças pré-escolares e escolares de 3 a 12 anos escolhidas por amostragem de conveniência de quatro instituições da rede municipal de ensino localizadas na região central de Sinop – MT e sete afastadas do centro da cidade e que atendem novos bairros e a zona rural. As amostras de fezes foram coletadas pelos responsáveis das crianças que encaminharam para as instituições de ensino e, posteriormente, foram transportadas ao laboratório para realização do exame parasitológico. As amostras de areia foram coletadas a partir de caixas das áreas de recreações de todas as instituições de ensino, sendo coletada 100 gramas de areia da raspagem superficial e profunda dos quatro quadrantes e do centro, totalizando 10 amostras/caixa. Os métodos parasitológicos utilizados para análises das amostras de fezes e areia foram Hoffmann, migração ativa, centrífugo-flutuação espontânea por Faust e flutuação espontânea por Willis. Resultados: Foram avaliadas 646 amostras de fezes de crianças pré-escolares e escolares de 3 a 12 anos, apresentando 21,05% de positividade para parasitos intestinais. As 80 amostras de areia das caixas das áreas de recreação infantil avaliadas, apresentaram 100% de positividade para enteroparasitos, sendo G. lamblia mais prevalente, seguida de Toxocara sp, Toxoplasma gondii, A. lumbricoides e Strongyloides stercoralis. Conclusão: A faixa etária mais acometida foi verificada entre as crianças de 6 a 12 anos e pode estar relacionada aos precários hábitos de higiene e assim, maior risco de contaminação. Pode-se concluir que os resultados estão de acordo com a maioria dos estudos epidemiológicos realizados no Brasil, demonstrando elevada prevalência de enteroparasitoses em crianças em idade escolar.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Las enteroparasitosis se encuentran entre las enfermedades más comunes en el mundo, siendo más frecuentes en niños menores de 12 años, constituyendo así un importante problema de salud pública. Se evaluaron 646 muestras de heces de niños en edad preescolar y escolar de 3 a ≥ 12 años, mostrando positividad para parásitos intestinales en 136 y 100% en muestras de arena de cajas en áreas de juego infantil. De las muestras positivas de heces y arena para enteroparásitos, Giardia lamblia mostró mayor positividad, seguida de Toxacara sp, Toxoplasma gondii, Ascaris lumbricoides, Enterobius vermicularis, Hymenolepis nana, Strongyloides stercoralis y anquilostomas. Las amebas comensales del intestino grueso identificadas fueron Entamoeba coli, Endolimax nana y Entamoeba hartmanni. La mayor positividad para Giardia lamblia se puede atribuir a fallas en la infraestructura de saneamiento básico en la ciudad de Sinop - MT, contaminación de la arena en las áreas de recreación y consumo de vegetales contaminados. El grupo de edad más afectado se encontró entre los niños de 3 a 9 años y puede estar relacionado con malos hábitos de higiene y, por tanto, mayor riesgo de contaminación. Se puede concluir que nuestros resultados están en línea con la mayoría de los estudios epidemiológicos realizados en Brasil, que muestran una alta incidencia de enteroparasitosis en niños, debido a las bajas condiciones socioeconómicas, los malos hábitos de higiene personal y las fallas en las condiciones básicas de saneamiento y suministro. de agua en Sinop - MT.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-07-06</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181233</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.181233</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 2 (2022); e-181233</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 2 (2022); e-181233</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 2 (2022); e-181233</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181233/183981</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181233/183980</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Laylla Hadassa Carvalho, Pâmela Alegranci, Thais dos Santos Alencar de Andrade, Neocimar Saraiva Correira, Cibele Bonacorsi, Fabiana Cristina Donofrio</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/181236</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O impacto da pandêmica COVID-19 na iniciação científica brasileira: ponto de vista de estudantes de medicina</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Academic research challenges in Brasil and its impairment by COVID-19 pandemic</dc:title>
          <dc:creator>Alexandre Rancan, Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Frota , Eloísa Ianes</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas , Tábata Marina Nóbrega de</dc:creator>
          <dc:creator>Chies, Agnaldo Bruno</dc:creator>
          <dc:creator>Castro-e-Silva Júnior, Orlando de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação de graduação em medicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pesquisa biomédica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Bolsas acadêmicas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pandemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">COVID-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Undergraduate medical education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biomedical research</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fellowships and scholarships</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pandemic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">COVID-19</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: A pandemia pelo COVID-19 e suas medidas de controle, não vivenciadas no mundo nos últimos cem anos, impactou a produção científica acadêmica, a qual, no Brasil, já se encontrava em processo de erosão progressiva de seus alicerces. Por conseguinte, a iniciação científica durante a graduação, extremamente benéfica na formação médica, que é dependente de fomento e estrutura institucional, sofreu um impacto negativo com as medidas restritivas.&#160; Objetivo: O artigo discorre em um ponto de vista de estudantes de medicina, envolvidos em pesquisas, acerca do panorama da produção científica acadêmica brasileira e o impacto perante a pandemia COVID-19 em seus múltiplos aspectos. Discussão: A falta de uma iniciação científica efetiva é um dos muitos fatores que levam ao declínio do número de médicos pesquisadores. Nesse ínterim, o modo como a iniciação científica está inserida, como parte de um currículo paralelo, e toda uma estrutura de produção pública sucateada são aspectos danosos, crônicos e dignos de nota. O aparato de produção científica nacional é majoritariamente estruturado nas instituições de ensino superior e institutos de pesquisa, ambas públicas. No âmbito da graduação, pode ser didaticamente subdividido em quatro pilares: fomento, estrutura, proatividade do estudante e aptidão do orientador. A pandemia do COVID-19 tem sido um golpe adicional a essa estrutura debilitada e frágil. A iniciação científica foi, com isso, negativamente impactada. A opinião pública e aspectos políticos influenciam adicionalmente em um imbróglio de “negacionismo científico” e anseio por informações e soluções eficazes para o problema inédito de uma pandemia dessa proporção. Conclusão: Percebe-se que produção científica nacional é colocada numa situação de sobrevivência diante de novos desafios postos pela pandemia. Da mesma forma, a iniciação científica é cada vez menos estimuladora durante a graduação, apesar de ser uma experiência de grande valor na formação médica e pessoal.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background: The COVID-19 pandemic and its control measures, which have not been experienced in the world in the last hundred years, have impacted academic scientific production, which, in Brazil, was already in the process of progressive erosion of its foundations. Thus, scientific initiation during medical graduation, which depends on funding and institutional structure, and extremely beneficial to the graduation process, was jeopardized due to restrictive measures. Objective: This article aims to expose the point of view of undergraduate medical students enrolled in a scientific initiation program about the panorama of Brazilian academic scientific production and the impact of the COVID-19 pandemic in its multiple aspects. Discussion: The lack of an effective scientific initiation is one of the many factors that lead to a decline in the number of medical researchers. The way that scientific initiation is placed, as part of a parallel curriculum, and a whole scrapped public production structure are impairing, chronic and noteworthy features. The apparatus of national scientific production is mostly structured in Higher Education Institutions and research institutions, both public. Within the scope of graduation, it can be didactically subdivided into four pillars: financial support, structure, student proactivity and the advisor's aptitude. The COVID-19 pandemic has been an additional blow to this weakened and fragile structure. Scientific initiation was thus negatively impacted. Public opinion and political aspects further influence an imbroglio of “scientific denial” and a craving for effective information and solutions to the unprecedented problem of a pandemic of this proportion. Conclusion: It is clear that national scientific production is placed in a survival situation in the face of new challenges posed by the pandemic. Likewise, scientific initiation is less and less stimulating during graduation, even though it is an experience of great value in medical and personal development.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181236</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.181236</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-181236</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-181236</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-181236</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181236/180437</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Eduardo Alexandre Rancan, Eloísa Ianes Frota , Tábata Marina Nóbrega de Freitas , Agnaldo Bruno Chies, Orlando de Castro-e-Silva Jr</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/181413</identifier>
        <datestamp>2022-07-04T13:51:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">COORDINACIÓN DE LA ATENCIÓN DESDE LA PERSPECTIVA DE PERSONAS CON HIPERTENSIÓN ARTERIAL EN LA ATENCIÓN PRIMARIA DE SALUD</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Coordination of care from the perspective of people with hypertension in primary health care</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Coordenação do cuidado na perspectiva das pessoas com hipertensão na atenção primária à saúde</dc:title>
          <dc:creator>Rêgo, Anderson da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Fernanda Gatez Trevisan dos</dc:creator>
          <dc:creator>Radovanovic, Cremilde Aparecida Trindade</dc:creator>
          <dc:creator>Arnaldo, Juliana Gabrielle Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Mayara Almeida</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Marcelo da</dc:creator>
          <dc:creator>Salci, Maria Aparecida</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipertensão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação em saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Assistência ao paciente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Encaminhamento e consulta</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atenção Primária à Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hypertension</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patient care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Referral and consultation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Primary health care</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: to analyze the satisfaction of people with hypertension about the coordination of care in Primary Health Care. Method: this is a cross-sectional study conducted with 417 people in a medium-sized municipality located in the southern region of Brazil. Data were collected in the first half of 2016, using an evaluation instrument adapted and validated on structural domains of Primary Health Care and used questions regarding the coordination of care. Descriptive and inferential analysis was performed to treat the variables. Results: it was evidenced that theinterviewees satisfactorily evaluated the use of medical records during consultation by health professionals and discussion of results from the consultation in the specialized service. People with inadequate blood pressure control unsatisfactorily evaluated the recording of complaints and health needs verbalized during consultations, schedulingof return visits, and written referrals from the Basic Health Units, as well as guaranteed care and clarifying information about the results of the consultation in the referral service. Conclusion: People with hypertension showed satisfaction with the coordination of care in Primary Health Care.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: analisar a satisfação de pessoas com hipertensão acerca da coordenação do cuidado na Atenção Primária à Saúde. Método: trata-se de um estudo transversal, realizado com 417 pessoas em um município de médio porte, localizado na região sul do Brasil. Os dados foram coletados no primeiro semestre de 2016, utilizando instrumento de avaliação adaptado e validado sobre domínios estruturais da Atenção Primária à Saúde e utilizado questões referentes à coordenação do cuidado. Realizou-se análise descritiva e inferencial para tratamento das variáveis. Resultados: evidenciou-se que os entrevistados avaliaram satisfatoriamente a utilização dos prontuários durante a consulta por parte dos profissionais de saúde e discussão dos resultados oriundos da consulta no serviço especializado. Pessoas com controle pressórico inadequado avaliaram insatisfatoriamente a anotação das queixas e necessidades em saúde, verbalizadas durante as consultas, agendamento para retorno e encaminhamento por escrito de competência das Unidades Básicas de Saúde, como também, atendimento garantido e informações esclarecedoras sobre os resultados da consulta no serviço referenciado. Conclusão: As pessoas com hipertensão apresentaram satisfação com a coordenação do cuidado na Atenção Primária à Saúde.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-07-06</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181413</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.181413</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 2 (2022); e-181413</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 2 (2022); e-181413</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 2 (2022); e-181413</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181413/183984</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181413/183983</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Anderson da Silva Rêgo, Fernanda dos Santos, Cremilde Aparecida Trindade Radovanovic, Juliana Gabrielle Santos Arnaldo, Mayara Almeida Martins, Marcelo da Silva, Maria Aparecida Salci</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/181564</identifier>
        <datestamp>2022-07-04T13:51:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">EVALUACIÓN DEL DESEMPEÑO DE UN CONTRATO DE GESTIÓN ENTRE UNA ORGANIZACIÓN SOCIAL DE SALUD Y EL ALCALDE DE UNA CIUDAD DEL INTERIOR DE SÃO PAULO</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of the performance of a management contract between a health social organization and the mayor of a city in the interior of São Paulo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do desempenho de um contrato de gestão entre uma organização social de saúde (OSS) e prefeitura de uma cidade do interior paulista</dc:title>
          <dc:creator>Messiano, Julia Baesso</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes , Vitória Ambrósio</dc:creator>
          <dc:creator>Lazari, Karina Mirandola de</dc:creator>
          <dc:creator>Porcionato, João Marcelo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health management</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health services management</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Contracts</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gestão em saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Administração de serviço de saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Contratos</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: A Organização Social de Saúde é uma entidade sem fins lucrativos que se encontra em estágio de expansão e há uma nítida divergência de opiniões quanto a sua efetividade e cumprimento das metas designadas pelo contrato de gestão proposto pelas instituições públicas. Objetivo: Analisar se há o cumprimento de metas estabelecidas pelo contrato de gestão entre a Prefeitura Municipal de Catanduva/SP e o Hospital Psiquiátrico Espírita Mahatma Gandhi (OSS).Métodos: É um estudo descritivo e transversal. A coleta de dados foi realizada a partir do Relatório do Observatório de Saúde de Catanduva de 2019, estabelecendo uma relação comparativa com as metas propostas no Contrato de Gestão vigente. Foram analisadas as seguintes variáveis: número de consultas médicas, número de consultas de enfermagem e taxa de encaminhamento médico nas Unidades de Saúde da Família. Resultados: Em relação à taxa de encaminhamentos realizados durante o ano de 2019 em todas as USF, a média foi inferior ao valor de referência estabelecido no contrato, sugerindo alta taxa de resolubilidade desses serviços. Além disso, produção médica e de enfermagem nas Unidades de Saúde da Família do município de Catanduva encontra-se, em sua maioria, acima do previsto no contrato de gestão,representando o cumprimento dos valores estabelecidos pela contratante. Conclusão: As metas atribuídas à OSS no contrato foram cumpridas pelas unidades de saúde conforme os valores pactuados pela Prefeitura Municipal.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The Social Health Organization is a non-profit entity that is in an expansion stage and there isa clear divergence of opinions regarding its effectiveness and compliance with the goals designated by the management contract proposed by public institutions. Objective: To evaluate if the goals established by the management contract between the City of Catanduva / SP and the Psychiatric Hospital Spiritist Mahatma Gandhi (OSS)are met. Methods : It is an observational, descriptive and cross-sectional study. Data collection was carriedout based on the 2019 Catanduva Health Observatory Report, establishing a comparative relationship with the goals proposed in the current Management Contract. The following variables were analyzed: number of medical consultations, number of nursing consultations and medical resolvability index in Family Health Units. Results: Regarding medical resolution, the average rate of referrals made during 2019 in all FHUs was lower than thereference value established in the contract, suggesting a high rate of resolution of these services. In addition, medical and nursing production in the Family Health Units in the municipality of Catanduva is mostly above that provided for in the management contract, representing compliance with the values established by the contractor. Conclusion: The targets assigned to the OSS in the contract were met by the health units in accordance with the values agreed by the City Hall.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-07-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181564</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.181564</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 2 (2022); e-181564</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 2 (2022); e-181564</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 2 (2022); e-181564</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181564/183774</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/181564/183773</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Julia Baesso, Vitória Ambrósio Fernandes , Karina Mirandola De Lazari, João Marcelo Porcionato</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:50Z" completeListSize="1467" cursor="1375">95afc666e1e70abd4d6801a578ca4953</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
