<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:20Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7698</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:19Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Trans.+de+Med</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Diagnóstico e tratamento de complicações agudas do transplante de células progenitoras hematopoéticas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Diagnosis and treatment of acute complications of hematopoietic stem cell transplantation</dc:title>
          <dc:creator>Paton, Eduardo J.A.</dc:creator>
          <dc:creator>Coutinho, Marina A.</dc:creator>
          <dc:creator>Voltarelli, Júlio C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Marrow Transplantation. Graft VS Host Disease. Mortality</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">transplantation.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Medula Óssea. Doença Enxerto-Hospedeiro. Mortalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">transplante.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Nesta revisão, são discutidos os princípios do diagnóstico e tratamento das principais complicações agudas, não infecciosas, do transplante de células progenitoras hematopoéticas: pancitopenia, incompatibilidade no sistema ABO, mucosite, doença veno-oclusiva hepática, cistite hemorrágica, pneumonite intersticial, cardiotoxicidade e doença do enxerto-contra-hospedeiro aguda. Oito casos clínicos, extraídos da casuística da nossa Unidade de TMO, são descritos brevemente para ilustrar aspectos particulares das doenças discutidas no trabalho.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">In this review, we discuss principles of diagnosis and treatment of main noninfectious acute complications of hematopoietic stem cell transplantation: pancytopenia, ABO incompatibility, mucositis, venocclusive disease of the liver, hemorrhagic cystitis, interstitial pneumonia, cardiac and pulmonary toxicity and acute graft-versus-host disease. Eight clinical cases, taken from the series of our BMT Unit, are briefly presented to illustrate particular aspects of the diseases discussed in the article.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7698</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i3p264-277</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 3 (2000); 264-277</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 3 (2000); 264-277</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 3 (2000); 264-277</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7698/9236</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7699</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:19Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Abordagem da criança com sopro cardíaco</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Approaching the child with a heart murmur</dc:title>
          <dc:creator>Amaral, Fernando</dc:creator>
          <dc:creator>Granzotti, João A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Heart Murmurs. Child.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sopros Cardíacos. Criança.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Crianças com sopro cardíaco ocupam consideravelmente o tempo de trabalho ambulatorial em cardiologia pediátrica, sendo, inicialmente, essencial a diferenciação entre sopro inocente e patológico. A identificação do ruído deve ser feita, na maioria das vezes, pelo pediatra, durante o primeiro contato com a criança. A caracterização dos sopros inocentes e patológicos pode ser obtida sem necessidade de exames complementares, na grande maioria dos casos. Os tipos de sopro inocente mais comuns são o sopro vibratório de Still, o sopro sistólico no foco pulmonar e o sopro sistólico supraclavicular. A análise do sopro&amp;nbsp; atológico deve incluir detalhes como sua localização no tórax, intensidade e possível presença de ruídos adicionais. A observação criteriosa desses sopros permite o estabelecimento de um diagnóstico clínico na maioria dos casos, principalmente nas cardiopatias consideradas simples.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Children with a heart murmur comprise a great deal of the workload in the pediatric cardiology outpatient clinic, being essencial its diferentiation between an innocent and a pathological murmur. The first identification of the murmur is usually made by the pediatrician, when first examining a child. The characterization of the innocent and pathological murmurs can be done, in most of the patients, without the need of laboratory tests. The most frequent types of innocent murmurs are the vibratory Still’s murmur, the systolic murmur in the pulmonary area and the supraclavicular systolic murmur. The ideal pathological murmur analysis should include its location in the thorax, degree of intensity and the possible ocurrence of aditional sounds. The detailed classification of these murmurs might lead to the establishement of a clinical diagnosis, mainly in those defects considered to be simple in nature.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7699</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i3p450-455</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 3 (1998); 450-455</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 3 (1998); 450-455</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 3 (1998); 450-455</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7699/9237</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7700</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:17Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Trans.+de+Med</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Infecções em transplante de medula óssea</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Infection in bone marrow transplant recipients</dc:title>
          <dc:creator>Nucci, Marcio</dc:creator>
          <dc:creator>Maiolino, Angelo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Marrow Transplantation. Infection.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Medula Óssea. Infecção</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O número de pacientes submetidos a transplante de medula óssea tem aumentado significativamente. As infecções representam um dos principais obstáculos ao sucesso dos transplantes. O paciente, depois do transplante de medula óssea, tem defeitos complexos nos sistemas de defesa, que o tornam vulnerável a uma série de infecções bacterianas, fúngicas, virais e parasitárias. As infecções são mais freqüentes e graves no transplante alogênico, com doadores não aparentados, e menos freqüentes no transplante autólogo de células progenitoras do sangue periférico. Em termos de mortalidade, os maiores desafios, atualmente enfrentados pelos que tratam desses pacientes, são as infecções fúngicas, as superinfecções bacterianas por germes multirresistentes e algumas infecções virais. Neste trabalho, é feita uma revisão da epidemiologia, manifestações clínicas e recomendações atuais de tratamento dos principais problemas infecciosos em pacientes submetidos a transplante de medula óssea.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The number of patients submitted to bone marrow transplantation has increased substantially. Infectious complications represent a major obstacle for the success of these transplants. These patients have complex defects in their host defenses which predispose them to bacterial, fungal, viral or parasitic infections. These infections are more frequent and severe in patients submitted to allogeneic transplantation from unrelated donors and less proeminent in recipients of peripheral blood stem cell transplantation. Fungi, multiresistant bacteria and some viruses cause the most serious infections, with high mortality. In this paper we reviewed the epidemiology, clinical manifestations and the current recommendations for the management of major infections in bone marrow transplant recipients.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7700</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i3p278-293</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 3 (2000); 278-293</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 3 (2000); 278-293</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 3 (2000); 278-293</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7700/9238</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7701</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Trans.+de+Med</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aspectos psicológicos e psiquiátricos do transplante de medula óssea</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Psychological and psychiatric aspects of bone marrow transplantation</dc:title>
          <dc:creator>Contel, José Onildo Betioli</dc:creator>
          <dc:creator>Sponholz Jr, Alcion</dc:creator>
          <dc:creator>Torrano-Masetti, Luciana M.</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Ângela C.</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Érika A.</dc:creator>
          <dc:creator>Jesus, Jorge Silvandro</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Manoel Antônio</dc:creator>
          <dc:creator>Loureiro, Sonia R.</dc:creator>
          <dc:creator>Voltarelli, Júlio C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Marrow Transplantation. Psychology. Psychiatry. Stress. Psychotherapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Group. Quality of Life.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Medula Óssea. Psicologia. Psiquiatria. Estresse. Psicoterapia de Grupo. Qualidade de Vida.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A intensidade e a complexidade envolvidas no transplante de medula óssea (TMO), em seus vários níveis, produz profundos efeitos psicológicos no paciente, na família e na equipe profissional. Ignorar esta realidade e reduzir os problemas do TMO a seus aspectos puramente técnicos pode trazer consequências catastróficas para o paciente e seus familiares e ameaçar a sobrevivência da equipe. Neste trabalho, são discutidos três aspectos muito importantes de saúde mental no TMO, enfatizando a prática desenvolvida na Unidade de TMO do HCFMRP: 1) os múltiplos papéis desempenhados pela assistência psiquiátrica na Unidade de TMO, desde a prescrição de psicofármacos até o apoio à equipe multiprofissional em grupos de reflexão; 2) uma análise dos sentimentos vivenciados pelo paciente submetido ao TMO nas diferentes fases do transplante (pré, intra e pós-TMO) sob a perspectiva da esperança de cura; 3) uma avaliação da qualidade de vida dos pacientes submetidos ao TMO, a curto e médio prazos, integrando vários instrumentos de análise, incluindo técnicas projetivas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The intensity and complexity involved in all levels of bone marrow transplantation (BMT) causes profound psychological effects on the patient, family and professional team. Ignoring this fact and reducing BMT issues to purely technical aspects may be catastrophical to the patients and his/her family and may challenge the survival of the program. In this work, three very important aspects of mental health in BMT are discussed: 1) multiple roles played by psychiatric assistance in BMT, from drug prescription through support of the team by group reflexion; 2) an analysis of emotions experienced by BMT patients in the different phases of transplantation (pre, intra- and post-) under the perspective of hope for cure ; 3) an evaluation of quality of life of patients submitted to BMT at medium and long terms, integrating various psychological instruments including projective techniques.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7701</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i3p294-311</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 3 (2000); 294-311</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 3 (2000); 294-311</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 3 (2000); 294-311</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7701/9239</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7704</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:18Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Em busca de novas propostas para o ensino médico contribuições das ciências sociais</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Searching new proposals for medical teaching (social sciences contributions)</dc:title>
          <dc:creator>Fernandes, Maria Esther</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, José Eduardo Dutra de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social Change. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical. Physician-Patient Relations. Social Sciences.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mudança Social. Educação Médica. Relações Médico-Paciente. Ciências Sociais.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Pesquisa recente da CINAEM (Comissão Interinstitucional de Avaliação do Ensino Médico) aponta falhas na formação dos médicos brasileiros: deficiente formação ética e humanística; especialização precoce; preparo inadequado para o trabalho com a comunidade e para o atendimento às demandas da população. A formação de profissionais que atendam às exigências de um mercado extremamente competitivo e, ao mesmo tempo, engajados na realidade onde deverão atuar, é tarefa que se impõe a todos aqueles que pretendem colaborar na formação das novas gerações, nesta época marcada por profundas mudanças sociais.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Recent research come out by CINAEM (Interinstitucional Comission to Evaluate Medical Students) brought out faults in the teaching and training of Brazilian medical students: deficient ethic and humanistic background; early&amp;nbsp;&amp;nbsp;specialization not well prepared to deal with local communities considering actual community demand population. The training of professionals in an extremely competitive market, and at the same time conscious of the present social reality should be a matter of concern to be which addressed by those involved in the preparation of new generations in our age, marked by great special changes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7704</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i3p456-459</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 3 (1998); 456-459</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 3 (1998); 456-459</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 3 (1998); 456-459</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7704/9242</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7705</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:15Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fatores de risco para doenças crônicas não transmissíveis entre alunos de enfermagem de Ribeirão Preto-Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Risk factors for non-communicable diseases in nursing students from Ribeirão Preto-Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Moraes, Suzana Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Meira, Luciana</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas, Isabel Cristina Martins</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prevalence. Risk Factors. Chronic Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevalência. Fatores de Risco. Doença Crônica .</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: o estudo teve por objetivo analisar a prevalência de alguns fatores de risco para as doenças crônicas não transmissíveis, entre estudantes de Enfermagem da USP de Ribeirão Preto, investigando-se o efeito independente de alguns desses fatores sobre os níveis de pressão arterial sistólica e diastólica. Material e Métodos: a população estudada foi constituída por 305 alunos, matriculados em 1995, e a coleta de dados ocorreu entre agosto e dezembro do mesmo ano, mediante uma entrevista padronizada, realizada por uma equipe treinada. Além de condições sociodemográficas, foi investigada a prevalência de antecedentes familiares para doenças crônicas não transmissíveis, dos níveis de pressão arterial, do hábito de fumar, do índice de massa corporal e do uso de contraceptivos orais. A prevalência dos fatores de risco foi estimada por ponto e por intervalos que foram construídos com 95% de confiança. Para o estudo de associação, foi utilizada a técnica de regressão linear múltipla, obtendo-se os estimadores (b) dos coeficientes de regressão, com testes de hipóteses e o nível de significância adotado foi a £ 0,05. Resultados: com relação à presença de antecedentes familiares, predominaram aqueles indivíduos com dois ou mais antecedentes familiares com doenças crônicas não transmissíveis, 65,6% (IC: 59,9%0150&amp;nbsp; - 70,8%). A prevalência do hábito de fumar foi 15,4% (IC:11,6%&amp;nbsp; -&amp;nbsp; 20,1%) e a prevalência do uso de contraceptivos orais, entre as mulheres, foi 48,6% (IC: 42,7% - 54,6%). O índice de massa corporal (IMC), ajustado para idade, e hábito de fumar (conjunto dos indivíduos) ou para idade, uso de contraceptivos orais ou sua duração (população feminina), destacou-se como um forte preditor da pressão sistólica e diastólica (p&amp;lt;0,05). O IMC, a duração do hábito de fumar e o número de cigarros consumidos/dia, quando estratificados segundo as categorias de antecedentes familiares, apresentaram-se como bons preditores da pressão sistólica para aqueles indivíduos com história de dois ou mais antecedentes familiares (p&amp;lt;0,05). Com relação aos níveis de pressão diastólica, seus melhores preditores foram o IMC entre aqueles com dois ou mais antecedentes familiares ou entre aqueles com apenas antecedentes de hipertensão arterial (p&amp;lt;0,05). O número de cigarros consumidos/dia foi bom preditor dos níveis de pressão diastólica entre os indivíduos com antecedentes familiares apenas para cardiopatias (p&amp;lt;0,05).Discussão: discutem-se as implicações de fatores de ordem genética ou ambiental como preditores de doenças crônicas na população em estudo, recomendando-se estratégias efetivas de combate ao tabagismo, de controle da&amp;nbsp;obesidade e de uso de contraceptivos orais nessa falange universitária. &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Purpose: The purpose of this investigation was to study the risk factors prevalence to chronic diseases among students from the University of São Paulo at Ribeirão Preto College of Nursing, Brazil, and evaluate the association among those risk factors and systolic and diastolic blood pressure. Methods: The population was formed by 305 nursing students registered in 1995, the datacollection was based on an standardized interview carried out between August and December 1995. Besides social-demographic conditions, familial history for non-communicable diseases, blood&amp;nbsp; pressure, smoking, obesity and oral contraceptive consumption were also investigated. The prevalence of risk factors was estimated with 95% confidence limits. The association among them was evaluated by multiple linear regression at a 0.05 significance level. Results: The prevalence of two or more familial antecedents for chronic diseases was 65.6% (CI: 59.9%¾70.8%). The smoking prevalence was 15.4%(CI: 11.6%¾20.1%) and oral contraceptive consumption prevalence was 48.6% (CI: 42.7%¾54.6%). The Body Mass Index (BMI) adjusted by age and smoking was an important predictor to systolic and diastolic pressure levels (p&amp;lt;0.05). Among females BMI adjusted by age and contraceptives use or duration of contraceptives use showed association with systolic and diastolic pressure levels (p&amp;lt;0.05). Among individuals with twoor more familial antecedents for chronic diseases, BMI, duration of smoking and daily number of cigarettes consumed showed association with systolic pressure levels (p&amp;lt;0.05). BMI was associated with diastolic blood pressure among individuals with two or more familial antecedents or those with hypertension antecedents only (p&amp;lt;0.05). The daily number of cigarettes consumed showedassociation with diastolic blood pressure among individuals with familial antecedents for cardiovascular diseases (p&amp;lt; 0.05).Discussion: Authors make considerations about the influence of environment and genetic risk factors for chronic diseases and recommend some strategies in order to control smoking, obesity and oral contraceptive use in this population stratum.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7705</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i3p312-321</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 3 (2000); 312-321</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 3 (2000); 312-321</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 3 (2000); 312-321</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7705/9243</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7706</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDTS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Novos editores da revista Medicina - Ribeirão Preto</dc:title>
          <dc:creator>Rodrigues, Maria de Lourdes Veronese</dc:creator>
          <dc:creator>Arruda, Eurico</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7706</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p485-485</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 485-485</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 485-485</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 485-485</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7706/9244</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7707</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:14Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Erros na medicação: análise das situações relatadas pelos profissionais de enfermagem</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Medication errors: analysis of situations reported by nursing staff</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Viviane Tosta</dc:creator>
          <dc:creator>Cassiani, Silvia Helena De Bortoli</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medication Errors. Drugs. Nursing.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Erros de Medicação. Medicamentos. Enfermagem.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os erros na medicação são alguns dos indicadores da qualidade de saúde prestada aos pacientes hospitalizados. O objetivo deste estudo foi analisar as situações que conduziram os profissionais de enfermagem aos erros na administração de medicamentos, com base em relatos de erros ocorridos. O local de estudo foi um hospital no interior do Estado de São Paulo. Foram entrevistados sete enfermeiros, um técnico de enfermagem e 23 auxiliares de enfermagem do setor de clínica médica do referido hospital. O referencial metodológico adotado foi uma adaptação da técnica do Incidente Crítico. Da análise foram identificadas 56 situações, agrupadas em quatro categorias: falha no cumprimento de políticas e procedimentos (25), falha no sistema de distribuição e preparo dos medicamentos pela farmácia (15), falha na comunicação (10) e falha no conhecimento (06). Fornecer um ambiente&amp;nbsp;seguro com disponibilidade de recursos humanos e físicos faz-se necessário para a prevenção de futuros erros de medicação, assim como investimentos no conhecimento sobre administração de medicamentos aos profissionais de enfermagem, visando a uma assistência de enfermagem com qualidade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Medication errors are one indicator of the quality of the health care provided to hospitalized patients. The purpose of this study was to analyze the situations of errors in medications related by nursing staff. The study was developed at the interior of the state of São Paulo, Brazil. Data were collected through interviews with 7 nurses, 1 nursing technician and 23 nursing auxiliaries from the medical clinic of the mentioned hospital. The author adopted as the methodological reference adaptation of the critical incident technique. The analysis enabled the identification of fifty six (56) situations grouped into four categories: failure in the accomplishment of policies and procedures (25), failure in the system of medications distribution and preparation by the pharmacy (15), communication failure (10) and knowledge failure (06). Thus, a safe environment with availability of human and physical resources is necessary for the prevention of future medication errors, as well as investments to provide knowledge on medication administration to nursing professional, aiming at a nursing care with quality.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7707</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i3p322-330</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 3 (2000); 322-330</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 3 (2000); 322-330</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 3 (2000); 322-330</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7707/9245</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7708</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:15Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDTS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Olhando para a frente</dc:title>
          <dc:creator>Voltarelli, Júlio C.</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7708</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p487-490</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 487-490</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 487-490</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 487-490</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7708/9246</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7709</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:13Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Ocorrência de alterações oculopalpebrais em pacientes observados na faculdade de medicina de Botucatu - São Paulo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Ocular and eyelid alterations observed in the medical school of Botucatu - São Paulo, Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Schellini, Silvana A.</dc:creator>
          <dc:creator>Yamamoto, Eduardo S.</dc:creator>
          <dc:creator>Hoyama, Erika</dc:creator>
          <dc:creator>Moraes- Silva, Maria R.B.</dc:creator>
          <dc:creator>Padovani, Carlos R.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cilia. Eyelids. Eye Injuries. Eye Neoplasms.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cílios. Pálpebras. Traumatismos Oculares. Neoplasias Oculares.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: observacional retrospectivo. Objetivo: conhecer a freqüência das alterações oculopalpebrais em pacientes atendidos na Faculdade de Medicina de Botucatu,São Paulo. Método: o estudo foi realizado através da análise de fichas de atendimento no Serviço de Plástica Ocular da Faculdade de Medicina de Botucatu, durante o período de 12 anos, avaliando-se a idade, sexo, procedência e diagnóstico principal dos pacientes atendidos. Resultados: no período estudado foram avaliados 3323 pacientes, 58,3% dos indivíduos eram procedentes da região de Botucatu; a faixa etária superior a 60 anos (41,6%) e o sexo feminino foram os prevalentes (55,7%) e as patologias com alteração da posição palpebral foram as mais comuns. Comentários: as alterações mais freqüentes foram as relacionadas com a posição das pálpebras e as lesões benignas; o conhecimento da freqüência das alterações oculopalpebrais é importante para a adoção de medidas preventivas e para planejar o treinamento de novos profissionais.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study model: observational, retrospective.Purpose :to evaluate the oculopalpebral alterations at Faculdade de Medicina de Botucatu, São Paulo State. Methods: a retrospective study in the Oculoplastic Service of the Faculdade de Medicina de Botucatu during the last 12 years was done. The age, sex, place of residence and the patients’ main diagnosis were evaluated. Results: 3323 patients were assisted. 58,3% of them lived in Botucatu area. The older than 60 years( 41.6%) and the females( 55.7%) were the prevalent group of attendance. The eyelid position alterations were the most common pathology observed. Comments: the positional eyelids disorders and the benign lesions were the manly pathologies observed The knowledge of the oculopalpebral alterations frequence is important to prevention and in order to teach new professionals who will act in this Ophthalmology area .</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7709</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i3p331-337</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 3 (2000); 331-337</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 3 (2000); 331-337</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 3 (2000); 331-337</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7709/9247</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7710</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:14Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Sim%3A+Med.+Int.+II</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Apresentação</dc:title>
          <dc:creator>Basile-Filho, Anibal</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7710</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p491-491</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 491-491</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 491-491</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 491-491</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7710/9248</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7711</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:11Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A doença de Chagas e a faculdade de medicina de Ribeirão Preto: os primeiros tempos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The faculty of medicine of Ribeirao Preto and Chagas disease: the early times</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Ricardo Brandt</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chagas Disease. Trypanosoma Cruzi. Schools Medicine. Ribeirão Preto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">history.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Chagas. Trypanosoma Cruzi. Escolas Médicas. Ribeirão Preto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">história.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os estudos pioneiros, sobre a doença de Chagas, realizados na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto, são revistos, e destacada a importância dos mesmos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The studies pioneering the research on Chagas’ disease at the Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto are reviewed and their importance emphasized.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7711</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i3p338-340</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 3 (2000); 338-340</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 3 (2000); 338-340</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 3 (2000); 338-340</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7711/9249</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7712</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:12Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Sim%3A+Med.+Int.+II</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Síndrome da angústia respiratória aguda (sara)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Acute respiratory distress syndrome (ards)</dc:title>
          <dc:creator>Antoniazzi, Paulo</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira Júnior, Gerson Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Marson, Flávio</dc:creator>
          <dc:creator>Abeid, Mario</dc:creator>
          <dc:creator>Baldisserotto, Sérgio</dc:creator>
          <dc:creator>Basile-Filho, Anibal</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Respiratory Insufficiency. Anoxemia. Respiratory Distress Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adult.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Insuficiência Respiratória. Anoxemia. Síndrome do Desconforto Respiratório em Adultos.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The acute respiratory distress syndrome (ARDS) is described as an acute lung injury, with pulmonary edema and severe hypoxemia, associated with high mortality rates (10-90%,mean=50%), depending upon its etiology. Although ARDS had been described for 30 years, its several aspects such as definition, physiopathology and adequate treatment still remain unclear. The purpose of this paper is to describe an updated review of the clinical, radiologic and physiopathological aspects of ARDS, in order to enhance the knowledge on this syndrome and to provide the guidelines of the therapeutics, and mechanical ventilation techniques used to assess these patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A síndrome da angústia respiratória aguda (SARA) é descrita como um quadro de lesão pulmonar aguda, associada a um edema pulmonar, agudo, não hidrostático e hipoxemia severa, acompanhado de altas taxas de mortalidade, entre 10 e 90% (média = 50%), dependendo do fator etiológico. Apesar de a SARA ter sido descrita há mais de trinta (30) anos, várias dúvidas ainda persistem quanto à sua definição, fisiopatologia e tratamento, em decorrência da complexidade e diversidade dos fatores envolvidos. O objetivo desse artigo de revisão é descrever a SARA nos seus aspectos clínicos, radiológicos e fisiopatológicos, abordando os fatores de risco, estratégias terapêuticas e as técnicas de assistência ventilatória, empregadas no seu tratamento.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7712</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p493-506</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 493-506</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 493-506</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 493-506</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7712/9250</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7713</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:10Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Transpl.+P.2</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Apresentação</dc:title>
          <dc:creator>Voltarelli, Júlio C.</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7713</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p377-380</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 377-380</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 377-380</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 377-380</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7713/9251</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7714</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:09Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Transpl.+P.2</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Sources of hematopoietic stem cells for transplantation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fontes de células-tronco hematopoéticas para transplantes</dc:title>
          <dc:creator>Azevedo, Wellington</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Maria Cecília C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Marrow Transplantation. Hematopoietic Stem Cell. Hematopoietic Cell Growth Factors.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Medula Óssea. Fatores de Crescimento de Células Hematopoiéticas. Células Hematopoiéticas Primitivas.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Atualmente, vários tipos de células-tronco hematopoéticas (CTH), provenientes de diferentes tecidos e doadores, são disponíveis para transplante em seres humanos. Nesta revisão, discute-se a utilização de CTH alogênicas, obtidas diretamente da medula óssea ou mobilizadas para o sangue periférico com fatores de crescimento hematopoéticos. Comparam-se os dois tipos de transplante em relação a enxertia, recaída da doença básica, ocorrência de doença do enxerto-contra-hospedeiro (GVHD) aguda e crônica e sobrevida. Embora haja nítida vantagem do transplante de CTH periféricas, a curto prazo, em relação à medula óssea, a maior incidência de GVHD crônico e o seguimento ainda curto dos pacientes não recomenda, por ora, a adoção generalizada do TCTH de sangue periférico para transplantes alogênicos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Currently, several types of hematopoietic stem cells (HSC), from different tissues and donors, are available for transplantation to human beings. In this review, we discuss the use of allogeneic HSC harvested directly from the bone marrow or mobilized to the peripheral blood with hematopoietic growth factors. We compared these two types of transplants regarding to engraftment, relapse, acute and chronic graft-versus-host disease and survival. Although there is a clear advantage of PBSCT over BMT in the early posttransplant period, higher frequency of cGVHD in PBSCT and relatively short followup of patients do not recommend generalized adoption of allogeneic HSCT so far.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7714</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p381-389</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 381-389</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 381-389</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 381-389</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7714/9252</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7715</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:11Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Sim%3A+Med.+Int.+II</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Analgesia, sedação e bloqueio neuromuscular em UTI</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Analgesia, seda tion and neuromuscular blockade in the ICU</dc:title>
          <dc:creator>Slullitel, Alexandre</dc:creator>
          <dc:creator>Sousa, Angela M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Analgesia. Neuromuscular Blocking Agents. Conscious Sedation. Intensive Care Units.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Analgesia. Bloqueios Neuromusculares. Sedação Consciente. Unidades de Terapia Intensiva.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Pain is a major symptom which is often found in critically iii patients. Adequate management of this condition is implicated not only with humanization process in the ICU but may also to improve outcome and reduce hospital costs. Importance of measuring daily pain scores by the ICU team, as well as the available techniques of providing a good pain relief are pointed out. Exposition to a noxious environment which includes pain, noise, tracheal suctioning, sensory overload or sleep deprivation may require the use of drugs to promote sedation in order to control anger and mental stress. Furthermore, some clinical conditions, such as mechanical ventilation, may require sedation for its success. Some clinical aspects of neuromuscular blocking agents and their uses in the ICU are also reviewed.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A dor é um sintoma freqüentemente associado ao paciente crítico, O tratamento adequado desta condição está relacionado não apenas aos processos de humanização na UTI como também a modificar o prognóstico e reduzir os custos hospitalares. São apresentados métodos de avaliação da intensidade da dor e técnicas de tratamento, desenvolvidos pela equipe atuante na UTI. Exposição a um ambiente com grande sobrecarga de estímulos sensitivos, dolorosos, ruído, aspiração traqueal e a privação de sono pode requerer o uso de drogas para controlar a ansiedade e a inquietude. Além disso, algumas situações clínicas, tais como a ventilação mecânica, podem não dispensar a sedação para lograrem sucesso. A importância e as indicações clínicas do uso de relaxantes musculares são revistas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7715</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p507-516</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 507-516</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 507-516</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 507-516</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7715/9253</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7716</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:08Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Transpl.+P.2</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Transplante autólogo de medula óssea e imunoterapia pós-transplante</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Autologus bone marrow transplantation and posttransplant immunotherapy</dc:title>
          <dc:creator>Massumoto, Celso</dc:creator>
          <dc:creator>Mizukami, Sally</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Marrow Transplantation. Transplantation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Autologous. Interleukin-2. Immunotherapy.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Medula Ossea. Transplante Autólogo. Interleucina-2. Imunoterapia.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Altas doses de quimioterapia, seguidas da infusão de stem cells hematopoéticas, é a terapêutica de escolha para uma variedade de neoplasias hematológicas e tumores sólidos. O transplante autólogo apresenta, associada ao procedimento, menor taxa de mortalidade, se comparado com o transplante alogênico de medula óssea, porém, as taxas de recidiva são superiores a este último e semelhantes às dos transplantes singênicos, e os resultados clínicos dependem da doença de base e do seu estadiamento clínico. A sobrevida livre de doença é maior quando os pacientes são transplantados sem evidência de doença ou com doença residual mínima, e é reduzida quando o transplante é realizado em estádios mais avançados. A terapia celular adotiva se refere ao emprego de linfócitos alogênicos como agentes do tratamento antitumoral. Por outro lado, a base racional para o emprego da Interleucina-2, nos transplantes autólogos de medula óssea, é a inexistência de barreira imunológica entre doador e receptor e a possível eliminação de células residuais que foram infundidas com a medula óssea. Como as recidivas costumam ocorrer nos primeiros meses após o transplante, a imunoterapia deve ser utilizada precocemente no contexto de doença residual mínima.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">High dose chemotherapy followed by stem cell rescue is the treatment of choice for a variety of solid tumors and hematologic malignancies. The autologous bone marrow transplantation is associated with low mortality rate in comparison to allogeneic transplantation. However, the relapse rate is higher than allogeneic and similar to singeneic transplantation and clinical results depend on the nature and stage of primary disease. Disease free survival is higher when autologous patients are transplantated in remission or with minimal residual disease and it is reduced when transplantation is performed in advanced stages. Cellular adoptive immunotherapy refers to the use of allogeneic lymphocytes as antitumor agents. On the other hand, the rationale for using Interleukin-2 in autologous bone marrow transplantation setting is the absence of immunological barrier between donor and recipient and the possible elimination of residual cells that were infused with marrow cells. As relapse occurs in the first months posttransplant, immunotherapy must be used early in the context of minimal residual disease.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7716</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p405-414</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 405-414</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 405-414</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 405-414</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7716/9254</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7717</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:06Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Transpl.+P.2</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Transplante de medula óssea em leucemias agudas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Bone marrow transplantation for acute leukemias</dc:title>
          <dc:creator>Tabak, Daniel G.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Marrow Transplantation. Leukemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Myeloid</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acute.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Medula Óssea. Leucemia Mielóide Aguda.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O transplante de medula óssea constitui terapêutica eficaz no tratamento da leucemia mielóide aguda. Embora utilizado, inicialmente, em pacientes em fases tardias da doença, os melhores resultados são documentados em pacientes submetidos ao procedimento enquanto em primeira remissão. Avanços no manuseio do paciente neutropênico permitem, hoje, a utilização, com maior segurança, de regimes quimioterápicos agressivos que resultam em uma sobrevida prolongada, semelhante àquela observada após regimes mieloablativos. Ainda existem dúvidas sobre quais os pacientes que deveriam ser submetidos às diferentes modalidades de intensificação. Os estudos citogenéticos e uma melhor definição das características biológicas de cada indivíduo permitirão uma melhor seleção de pacientes. O melhor controle da Doença do Enxerto-contra-Hospedeiro, o melhor manuseio das complicações infecciosas pós-transplante, a utilização de regimes de condicionamento menos agressivos e a maior disponibilidade de doadores não aparentados permite antever uma maior aplicabilidade do transplante de medula óssea alogênico no tratamento da Leucemia Mielóide Aguda, inclusive em pacientes mais idosos. O papel do transplante autólogo precisa ser melhor definido. Por outro lado, o transplante de medula óssea em leucemia linfoblástica aguda constitui uma estratégia polêmica. Em adultos, os resultados do tratamento convencional são, de um modo geral, inferiores àqueles obtidos na infância. Os estudos comparativos entre as duas modalidades de tratamento não demonstram uma superioridade clara para os pacientes transplantados em primeira remissão. As alterações citogenéticas são úteis na definição de grupos prognósticos, porém outros fatores biológicos precisam ser definidos para uma melhor seleção de pacientes. Em fases mais avançadas, o transplante alogênico constitui a única alternativa terapêutica com potencial curativo. Entretanto, as recidivas permanecem como a principal limitação para tal estratégia de tratamento. Os resultados com o transplante autólogo são controvertidos e o uso de doadores não aparentados vem adquirindo importância crescente devido à maior facilidade na identificação de doadores. Na infância, os excelentes resultados obtidos com a quimioterapia tradicional determinam uma seleção rigorosa de pacientes de altíssimo risco que poderiam se beneficiar do transplante. Entretanto, esses grupos de pacientes precisam ser melhor definidos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Bone marrow transplantation represents an effective therapy for acute myelogenous leukemia. Despite its initial use in patients in late stages of their disease, the best results have been documented when the procedure is undertaken while in first complete remission. Recent advances in the management of the neutropenic patient have guaranteed the safe use of aggressive chemoterapy regimens, resulting in a prolonged disease free survival, similar to what is documented after myeloablative regimens. Doubts still remain as of which patients should be submitted to marrow transplantation and at which stage of their disease. Cytogenetics and a better definition of other biological characteristics will allow a better selection of patients. The control of graft versus host disease, improvement in the management of infectious complications, the use of nonmyeloablative conditioning regimens and a greater availability of unrelated marrow donors will permit a greater use of allogeneic marrow transplantation in acute myelogenous leukemia, including elderly patients. The role of autologous transplantation must be better defined. On the other hand, bone marrow transplantation in acute lymphoblastic leukemia remains a controversial issue. In adults, the results of conventional therapy are, in general, inferior to those obtained in childhood. Nevertheless, prospective comparative studies have failed to demonstrate a clear superiority for patients transplanted in first remission. Cytogenetic alterations are useful in the definition of prognostic groups, but other biological features must be defined for a better selection of patients. In advanced stages of the disease, allogeneic transplant remains the sole alternative with curative potential but relapse remains a serial limitation of the procedure.The results with autologous transplantation must be confirmed in better controlled studies and the use of unrelated tranplants is acquiring greater importance, due to the easier identification of potential donors. In childhood, the excellent results obtained with traditional chemotherapy indicate the need of very rigorous selection of extreme high risk patients that might benefit from the procedure. However, these groups of patients must be better defined.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7717</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p390-404</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 390-404</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 390-404</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 390-404</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7717/9255</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7718</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Transpl.+P.2</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Complicações tardias do transplante de células-tronco hematopoéticas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Late complications of hematopoietic stem cell transplantation</dc:title>
          <dc:creator>Flowers, Mary E.D.</dc:creator>
          <dc:creator>Kansu, Emin</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hematopoietic Stem Cell Transplantation. Bone Marrow Transplantation. Graft VS Host Disease. Toxicity. Follow-Up Studies.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Células Hematopoéticas. Transplante de Medula Óssea. Doença Enxerto-Hospedeiro. Toxicidade. Seguimento.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Com os avanços significativos no transplante de células-tronco hematopoéticas, (TCTH) nas duas últimas décadas, um grande grupo de pacientes sobreviveu mais de vinte anos após o transplante para doenças hematológicas e oncológicas. O grande número de sobreviventes de longo prazo propiciou uma oportunidade única de se estudar a evolução desses transplantes a longo prazo. Esta revisão descreve as complicações tardias dos TCTH relacionadas ao regime de condicionamento, a recidiva da neoplasia primária e a toxicidade relacionada ao transplante, com ênfase no diagnóstico e tratamento da doença enxerto-contra-hospedeiro crônica.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Significant advances in hematopoietic stem cell transplantation (HSCT) has resulted in a large cohort of patients surviving more than 20 years after transplantation for hematological and malignant disorders. The increased number of long-term survivors has provided an unique opportunity to study the late effects of the HSCT. This review describes the late complications of HSCT related to the conditioning regimen, recurrence of primary malignancy and transplant-related toxicity with an emphasis on diagnosis and treatment of chronic graft-versushost disease.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7718</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p415-432</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 415-432</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 415-432</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 415-432</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7718/9256</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7719</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:04Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Transpl.+P.2</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação de doença residual mínima pós-transplante de medula óssea</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of minimal residual disease after bone marrow transplantation</dc:title>
          <dc:creator>Simões, Belinda P.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Marrow Transplantation. Neoplasm</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Residual.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Medula Óssea. Neoplasia Residual.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A detecção precoce de recaída pós-transplante de medula óssea é essencial para o sucesso das intervenções terapêuticas, como a infusão de linfócitos do doador. Na primeira parte desta revisão, são discutidos os principais métodos de detecção de doença residual mínima em pacientes transplantados para neoplasias hematológicas: citogenética convencional, hibridização “in situ” e reação em cadeia da polimerase (PCR). Na segunda parte, é discutida a aplicação desses métodos em pacientes transplantados para leucemia mielóide crônica ou leucemia aguda. Finalmente, avalia-se a análise de quimerismo pós-transplante, como método de detecção de doença residual mínima.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Early detection of relapse after bone marrow transplantation is essential for the success of therapeutic approaches such as donor lymphocyte infusions. In the first part of this review we discuss methods to detect minimal residual disease in patients transplanted with hematological neoplasms: conventional cytogenetics, in situ hydridization and polymerase chain reaction. In the second part, application of these methods for patients transplanted with chronic myelogenous leukemia or acute leukemias is discussed. Finally, chimerism analysis is evaluated as a method to detect minimal residual disease.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7719</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p433-442</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 433-442</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 433-442</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 433-442</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7719/9257</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7720</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:03Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Transpl.+P.2</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Immunological aspects of hematopoietic stem cell transplantation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aspectos imunológicos dos transplantes de células tronco hematopoéticas</dc:title>
          <dc:creator>Voltarelli, Júlio C.</dc:creator>
          <dc:creator>Stracieri, Ana Beatriz P.L.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Marrow Transplantation. Hematopoietic Stem Cell Transplantation. Transplantation Imuunology. Cytokines. Inflammation. HLA Antigens. Autoimmune Diseases.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Medula Óssea. Transplante de Células Hematopoiéticas Primitivas. Imunologia de Transplantes. Citocinas. Inflamação. Antígenos HLA. Doenças Auto-Imunes.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A integridade funcional do sistema imunológico é vital para o sucesso das várias modalidades de transplantes de células-tronco hematopoéticas (TCTH). Nesta revisão, discutem-se a reconstituição imunológica pós-TCTH, o papel das citocinas e dos antígenos de histocompatibilidade nas complicações, e nos resultados dos transplantes e o emprego dos TCTH para tratamento de deficiências imunológicas e de doenças auto-imunes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Functional integrity of the immune system is essential for the success of the several modalities of hematopoietic stem cell transplantation (HSCT). In this review we discuss immunologic recovery after HSCT, the role of cytokines and histocompatibility antigens on the complications and results of transplantation and the use of HSCT for treatment of immunodeficiency and autoimmune diseases.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7720</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p443-462</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 443-462</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 443-462</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 443-462</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7720/9258</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7721</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:09Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Sim%3A+Med.+Int.+II</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O papel da radiologia na unidade de terapia intensiva</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The role of radiology in intensive care units</dc:title>
          <dc:creator>Lucchesi, Fabiano R.</dc:creator>
          <dc:creator>Taketani, Gilberto</dc:creator>
          <dc:creator>Elias Junior, Jorge</dc:creator>
          <dc:creator>Trad, Clóvis S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Radiology. Thoracic Radiography. Radiography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Abdominal. Intensive Care Units.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Radiologia. Radiografia Torácica. Radiografia Abdominal. Unidades de Terapia Intensiva.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">In this critical review, we analyze the role of radiology in Intensive Care Units, discussing conventional radiology and other new imaging methods, such ultrasound and computed tomography. We included in this work the most common diseases in Intensive Care Units, focusing cardiopulmonary system and digest tract.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente trabalho tem o intuito de abranger da forma mais ampla possível, os diferentes meios diagnósticos disponíveis atualmente para a avaliação de pacientes em Unidade de Terapia Intensiva ( UTI ). Desta forma, alguns conceitos radiológicos essenciais para a interpretação e correta solicitação de exames serão abordados com um enfoque prático e objetivo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7721</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p517-531</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 517-531</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 517-531</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 517-531</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7721/9259</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1998 Fabiano R. Lucchesi, Gilberto Taketani, Jorge Elias Junior, Clóvis S. Trad</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7722</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:08Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Sim%3A+Med.+Int.+II</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Insuficiência renal aguda na terapia intensiva</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Acute renal failure in intensive care unit</dc:title>
          <dc:creator>Costa, José Abrão Cardeal da</dc:creator>
          <dc:creator>Moysés Neto, Miguel</dc:creator>
          <dc:creator>Vieira Neto, Osvaldo Merege</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dialysis. Kidney Failure</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acute. Kidney Tubular Necrosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acute.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diálise. Insuficiência Renal Aguda. Necrose Tubular Aguda. Unidade de Terapia Intensiva.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A insuficiência renal aguda (IRA) tem incidência em torno de 2 a 5%, em pacientes hospitalizados, influenciada por fatores como: choque séptico, hipovolemia, uso de aminoglicosídeos, insuficiência cardíaca e radiocontrastes. Uma parte desses pacientes tem sido tratados em Unidades de Terapia Intensiva e, dependendo do quadro, altas taxas de mortalidade, podem ser atingidas. Nesse capítulo, apresentamos as causas mais comuns de IRA, enfatizando a sua prevenção no meio hospitalar. É importante, nesses casos, a distinção entre causas pré-renais e renais. Entre as causas renais, destacamos a necrose tubular aguda (NTA), geralmente provocada por hipoperfusão renal e/ou nefrotoxinas endógenas e exógenas. No tratamento, o balanço hídrico, aspectos nutricionais e diálise são fatores importantes a serem considerados. O tratamento dialítico, quando necessário, é realizado através de diálise peritoneal, hemodiálise intermitente, ultrafiltração, ou métodos contínuos de reposição da função renal.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">In hospitalized patients, acute renal failure(ARF) has an incidence from 2 % to 5%, mostly due to: septic shock, hypovolemia, aminoglycoside use, cardiac failure and radiocontrast media. Some of these patients are in the intensive care unit (ICU) and show high rates of mortality despite the advances of treatment. In this paper, we discuss the most common causes of ARF, emphasizing prevention in the hospitalized patients and the importance of the differencial diagnosis between pre-renal and renal causes of ARF. Among the renal causes, acute tubular necrosis (ATN) has a high incidence provoked by either hypoperfusion and/or exogen and endogen nephrotoxins. Hydro-eletrolytic balance, nutritional assessment and dialysis are the main topics to be considered in the treatment. The dialytic treatment, when required, can be instituted as peritoneal dialysis, hemodialysis and the continuous renal replacement methods of therapy.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7722</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p532-551</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 532-551</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 532-551</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 532-551</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7722/9260</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1998 José Abrão Cardeal da Costa, Miguel Moysés Neto, Osvaldo Merege Vieira Neto</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7723</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:07Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Sim%3A+Med.+Int.+II</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Hipertensão intracraniana</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Intracranial hypertension</dc:title>
          <dc:creator>Carlotti Junior, Carlos G.</dc:creator>
          <dc:creator>Colli, Benedicto O.</dc:creator>
          <dc:creator>Dias, Luiz A. A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pressão Intracraniana. Diagnóstico.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intracranial Pressure. Diagnosis.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The relation between the volume of the brain and the skull determines the intracranial pressure, that has as reference the atmospheric pressure. In normal conditions the intracranial pressure has oscillations determined by the breathing and heart cycles. Several pathologies determine the increase of the intracranial pressure, the most frequent the head trauma. Should be valued for the diagnosis of the intracranial hypertension (ICH) the clinical picture of headache, vomiting and papilledema. The most important subsidiary exams are the image methods mainly the Computed Tomography (CT) and the Magnetic Resonance Imaging (MRI). Monitorization of the intracranial pressure is important for severe cases of ICH. Several therapeutic modalities can ben used, as hypocarbia induced by hyperventilation, osmotics diuretics, barbiturates, hypothermia and special general measures with the patient.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A relação entre o conteúdo da caixa intracraniana e o seu volume determina a pressão intracraniana (PIC), que tem como referência a pressão atmosférica. Em condições normais, a pressão intracraniana tem flutuações determinadas pelos ciclos respiratório e cardíaco. Várias doenças determinam o aumento da pressão intracraniana, sendo a mais freqüente o traumatismo craniencefálico. Para o diagnóstico da hipertensão intracraniana (HIC) deve-se valorizar o quadro clínico, constituído de cefaléia, vômitos e papiledema. Dos exames subsidiários, os mais importantes são os métodos de imagem principalmente Tomografia Computadorizada (TC) e Ressonância Nuclear Magnética (RNM). Para os casos graves de HIC, o ideal durante o tratamento é que a PIC esteja monitorizada. Diversas modalidades podem ser utilizadas, como a hipocapnia induzida pela hiperventilação, os diuréticos osmóticos, a hipotermia e cuidados especiais no tratamento geral dos pacientes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7723</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p552-562</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 552-562</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 552-562</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 552-562</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7723/9261</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1998 Carlos G. Carlotti Junior, Benedicto O. Colli, Luiz A. A. Dias</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7724</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Sim%3A+Med.+Int.+II</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Abdominal compartment syndrome</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A síndrome de compartimento do abdome</dc:title>
          <dc:creator>Andrade, José Ivan de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Abdomen. Abdominal Injuries. Kidney Failure. Anoxia.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Abdome. Traumatismos Abdominais. Insuficiência Renal. Anoxia.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A síndrome de compartimento abdominal é definida como alterações progressivas das funções orgânicas, secundárias ao aumento da pressão intra-abdominal, difíceis ou impossíveis de serem tratadas até que o abdome seja descomprimido. Embora a fisiopatologia da síndrome esteja bem documentada clínica e experimentalmente, ainda persistem controvérsias e o diagnóstico e o reconhecimento da síndrome devem ser efetuados no âmbito das unidades de terapia intensiva. O quadro clínico consiste de: abdome distendido e tenso, oligúria progressiva na vigência de débito cardíaco, apropriado e hipóxia, com aumento da pressão das vias aéreas. A descompressão cirúrgica do abdome é o único tratamento disponível e reverte prontamente o quadro.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The abdominal compartment syndrome (ACS) is defined as an impairment of organ functions due to an increased intra-abdominal pressure (IAP). It becomes progressively difficult or impossible to deal with this impairment, unless IAP is reduced. Although the physiopathology of ACS has been well defined clinically and experimentally, much controversy still exists. This condition should be recognized in intensive care units. There are significant changes in hemodynamic, respiratory, renal, and metabolic functions. The clinical findings include a tightly distended abdomen, progressive oliguria in spite of adequate cardiac output, and persistent hypoxia with increased airway pressure. Surgical abdominal decompression is the only treatment with improvement of the patient’s cardiac, pulmonary, and renal function.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7724</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p563-567</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 563-567</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 563-567</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 563-567</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7724/9262</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:20Z" completeListSize="1467" cursor="650">1a446c6cbf16db21d05630e05b6c945a</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
