<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:05Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/423</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:07Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Youngsters that attempt suicide and destructive narcissism: two comprehensive models of the suicide behavior</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Jovens que tentam suicídio e narcisismo destrutivo: dois modelos compreensivos do fenômeno suicida</dc:title>
          <dc:creator>Cassorla, Roosevelt M.S</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Suicide. Youngsters. Destructive Narcissim. Physicians. Medicine Students.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Suicídio. Jovens. Narcisismo Destrutivo. Médicos. Estudantes de Medicina.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do Estudo:&amp;nbsp;O trabalho visa apresentar resultados de investigações anteriores do autor referentes a modelos compreensivos para o comportamento suicida.&amp;nbsp;Comentários: No primeiro modelo discute-se a “história natural de jovens que tentam suicídio”, que implica num mundo interno sentido como esvaziado, estimulando a busca de relações simbióticas, que quando ameaçam desfazer-se levam a risco de desestruturação e fantasias de busca da plenitude com a morte. No segundo, “narcisismo destrutivo” mostra-se como autoexigências cruéis, quando não satisfeitas, levam a sensação de fracasso e loucura, o ato suicida parecendo ser uma saída. Finalmente discutem-se esses modelos em relação ao maior risco suicida em médicos e estudantes de medicina. . &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model of the study: The paper presents the results of the author’s previous investigations referred to comprehensive models of suicidal behavior.&amp;nbsp;Comments:&amp;nbsp;The first model shows the “natural history of the suicide attempt in youngsters”. In this model is identified an empty internal world that stimulate the search of symbiotic relationships. When these relationships threat to finish appear the risk of breakdown. Then emerge phantasies of search prime in death. In the second, “destructive narcissism” its explained how cruel self demands, when not satisfied, takes to the feeling of fail or insanity. The suicidal act seems to be a solution. Finally these models are discussed bringing into relation with the higher suicide risk of physicians and medicine students .&amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/423</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p45-48</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 45-48</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 45-48</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 45-48</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/423/424</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/424</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:06Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O cuidar em situação de morte: algumas reflexões</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The care in death situations: some reflections</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Luciana G. A.</dc:creator>
          <dc:creator>Boemer, Magali R.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Death. Health Professionals. Care Relationships.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Morte. Profissional de Saúde. Relações de Cuidado.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A percepção das vivências de morte e morrer tem sofrido transformações ao longo da história, passando de uma experiência tranqüila e até mesmo desejada a uma possibilidade impregnada de angústias e que deve ser evitada a todo custo. Neste contexto, os profissionais de saúde têm uma responsabilidade grande em discutir e refletir sobre a questão de modo que possam oferecer um cuidado autêntico e compromissado com o ser humano, em sua plenitude. Este trabalho se propõe a discutir, a partir da perspectiva da fenomenologia de Heidegger, a questão da morte como parte inerente à existência humana, atentando para a necessidade de que se compreendam as relações de cuidado e as formas de relacionamento humano de modo que se possibilite o preparo dos profissionais de saúde para compartilhar com os pacientes de um momento existencial que pode e deve ser vivido com dignidade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The perceptions about death and die have changed trough history, at first it was a pacific and wished experience but became a full of angst possibility, a situation that have to be avoid desperately. At this context, the health professionals have a great responsibility in promoting discussions and reflections about this question, trying to offer an authentic care, engaged whit the human being in his plenitude. This article has the purpose of discussing, based on Heidegger phenomenology, the death theme as a part of human existence, considering the necessity to understand the care practices and the ways of human relationships looking for enabling health workers to share with patients this existential moment that must to be lived with dignity.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/424</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p49-54</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 49-54</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 49-54</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 49-54</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/424/425</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/425</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Morrendo bem equipado</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">A well-equipped passing away</dc:title>
          <dc:creator>Baldessin, Anísio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Death. Orthotanasia.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Morte. Ortotanásia.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A morte, principalmente na cultura ocidental, sempre foi encarada com muita resistência.Essa realidade pode ser comprovada no cotidiano onde as crianças são, cada vez mais, afastadas do convívio com a morte. Para fugir desta realidade, a medicina, com o auxílio da alta tecnologia, busca alternativas para afastar o “fantasma” da morte. A proposta deste artigo é refletir sobre o uso da tecnologia que, ao mesmo em que tempo prolonga a vida, acarreta sofrimentos ao paciente, familiares, profissionais e àqueles que devem arcar com os custos da hospitalização. Neste sentido, o autor do artigo chama atenção dos leitores para o seguinte fato: enquanto se gasta muito tempo e dinheiro tentando evitar a morte física, pouco ou quase nada se faz para evitar os outros tipos de morte que muitas vezes, são piores do que a morte física.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Death, mainly in the occidental culture, was always faced by a strong reaction. This reality can be confirmed everyday, where we can see that children are more and more separated from the death intimacy. To escape from that reality, medical science, with the help of the high technology, searchs for options to remove the “ghost”of death. The proposal of this article is to consider the use of technology, which at the same time that extends life, brings also suffering to the patient, family, professionals, and to all those who are responsible for the costs of the hospitalization. The author calls the attention to the following: While one expends a lot of time and money trying to avoid physical death, little or almost nothing is done to avoid other types of death that frequently are worse than the physical death.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/425</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p55-59</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 55-59</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 55-59</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 55-59</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/425/426</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/426</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:04Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Legal aspects of the death</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aspectos legais da morte</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Ricardo Gariba</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Death. Legal Aspects.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Morte.Aspectos Legais.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente trabalho pretende esclarecer e realçar os aspectos legais do evento morte para o médico, já que este, por atribuição normativa, e pelas circunstâncias fáticas e práticas, é quem, normalmente, a atesta em documento próprio. São enfocados os efeitos legais e jurídicos da morte, e sua repercussão no mundo do direito, com a importância e correlação que possui com a declaração médica da morte. Ao reavivar os conceitos, pretende-se que o médico esteja cada vez mais consciente do seu ato profissional enfocado no presente trabalho, e que seja, como sempre, diligente e zeloso com esta prática profissional pelas, dentre inúmeras outras coisas, repercussões que dela decorrem.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The present work intends to clarify and to enhance the legal aspects of the death for the physician. Physicians, as a result of normative attribution, and of the practical circumstances, normally, certify the death in proper document. The legal consequences of the death are focused, with its importance and correlation with the medical declaration of the death. The physician must be more conscientious of his professional act, and, therefore, be more diligent and always zealous with his practices, because of its effects.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/426</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p60-62</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 60-62</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 60-62</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 60-62</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/426/427</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/427</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:03Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Intervenção junto à família do paciente com alto risco de morte</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Intervention in the family of patient facing high death risk</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Érika Arantes</dc:creator>
          <dc:creator>Voltarelli, Júlio César</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Manoel Antônio</dc:creator>
          <dc:creator>Mastropietro, Ana Paula</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Marrow Transplantation. Caregivers. Psychology.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Medula Óssea. Cuidador Familiar. Psicologia.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Nowadays, Bone Marrow Transplantation (BMT) is an effective alternative for treating various hematological and imunological diseases, when conventional treatments do not offer any good prognosis. These diseases can be fatal, and their diagnosis exerts a psychological impact on patients as well as their family structure. At that moment, the family faces the loss of “normal” life as it was perceived and lived before the diagnosis, and finds itself obliged to face the destruction of the common myth that lethal diseases only happen to other people. Furthermore, the transplantation implies serious risks for the patients’ physical integrity, exposing their sense of autonomy and personal control. The imminence of death is an omnipresent threat that also affects the family, due to the obvious possibility of losing a loved one. In an attempt to help these family members, some psychological intervention modes were implanted at the BMT unit of the University of São Paulo at Ribeirão Preto Medical School Hospital das Clínicas, including: family meetings, individual sessions and psychological support groups. The obtained results have demonstrated the importance the beneficiaries and professional team members attach to the strategy of offering psychological support to family members, as a complement to the psychosocial interventions that are directly oriented towards the patient’s emotional well-being. The experience accumulated through years of care has corroborated literature data, which point towards the need to offer interventions to family members at different stages of treatment.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Atualmente o Transplante de Medula Óssea (TMO) vem se constituindo como alternativa eficaz para o tratamento de diversos tipos de doenças hematológicas e auto-imunes, quando os tratamentos convencionais não oferecem bom prognóstico. São enfermidades potencialmente fatais, cujo diagnóstico gera impacto psicológico tanto no paciente como em sua organização familiar. Nesse momento, a família enfrenta a perda da vida “normal”, tal como era percebida e vivida antes do diagnóstico, e se vê obrigada a encarar a destruição do mito familiar de que as doenças fatais só acontecem com os outros. Além disso, o transplante implica em riscos severos para a integridade física do paciente, comprometendo seu senso de autonomia e controle pessoal. A iminência da morte é uma ameaça onipresente que afeta também a família, devido à possibilidade palpável da perda de seu ente querido. Numa tentativa de auxiliar esses familiares algumas modalidades de intervenção psicológica foram implantadas na Unidade de TMO do Hospital das Clínicas da FMRP-USP, dentre elas: reuniões familiares, atendimentos individuais e grupos de apoio psicológico. Os resultados obtidos têm mostrado a importância que os beneficiados, assim como os profissionais da equipe, atribuem à estratégia de apoio psicológico ao familiar, complementando as intervenções psicossociais voltadas diretamente para o bem-estar emocional do paciente. A experiência acumulada em anos de assistência tem corroborado dados disponíveis na literatura, que apontam a necessidade de disponibilizar intervenções ao familiar nas diferentes fases do tratamento.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/427</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p63-68</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 63-68</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 63-68</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 63-68</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/427/428</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/428</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:02Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The relationship with the patient with no possibility of therapeutic management</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A relação com o doente sem possibilidade de manejo terapêutico</dc:title>
          <dc:creator>Casarini, Karin</dc:creator>
          <dc:creator>Basile-Filho, Anibal</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intensive Medicine. Death. Psychological and Ethical Aspects.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina Intensiva. Morte. Aspectos Éticos e Psicológicos.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The ability of medical science to prolong life through technology, especially in the setting of intensive care units, has generated much debate among health professionals and different segments of society about the extent to which the physician should maintain the treatment of terminal patients or patients with no possibility of therapeutic management. Several studies have shown that most of the deaths in intensive care units occur after refusal of a particular treatment. Many health professionals are unaware of this reality and therefore have difficulty in accepting it. Thus, it is of the utmost importance to discuss the decisions about the terminal stage as well as the definition of such stage among intensive care physicians and assistants, and the entire multidisciplinary team that provides care for the patient. The present review article deals with the main aspects involved in the care of patients with no possibility of therapeutic management.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A capacidade da ciência médica de prolongar a vida através de tecnologia, principalmente no âmbito das unidades de terapia intensiva, tem gerado muitos debates, entre profissionais de saúde e segmentos diversos da sociedade, sobre o quanto o médico deve manter o tratamento de pacientes terminais ou sem possibilidade terapêutica. Estudos demonstraram que a maioria das mortes nos Centros de Terapia Intensiva ocorre após a recusa ou restrição de um tratamento em particular. Muitos profissionais da área da saúde desconhecem essa realidade e, conseqüentemente, têm dificuldade em aceitá-las. Torna-se de suma importância que as decisões sobre o estágio terminal e/ou sobre as medidas para prolongamento da vida sejam discutidas, desde sua definição, entre os médicos intensivistas e assistentes, enfim entre toda a equipe multidisciplinar que está assistindo o paciente. Este artigo de revisão aborda os principais aspectos envolvidos no atendimento do paciente sem possibilidades de manejo terapêutico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/428</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p69-73</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 69-73</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 69-73</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 69-73</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/428/429</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/429</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:01Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A fisiologia do zinco no sistema auditivo e suas implicações no zumbido</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The physiology of zinc in the auditory system and its implications in tinnitus</dc:title>
          <dc:creator>Person, Osmar Clayton</dc:creator>
          <dc:creator>Féres, Maria Cristina Lancia Cury</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Zinc. Zinc</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">physiology. Tinnitus.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Zinco. Zinco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">fisiologia. Zumbido.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O zinco é um oligoelemento essencial à homeostase humana, e embora esteja presente em quantidades mínimas no organismo, exerce importante função como componente de metaloenzimas, agindo em todos os pontos do metabolismo. É encontrado em alguns circuitos neurais, atuando como modulador em sistemas glutamatérgicos. No sistema auditivo, é bem descrito nos núcleos cocleares e na cóclea, onde atua no sistema de defesa antioxidante, sendo a enzima superóxido dismutase cobre/zinco (Cu/ZnSOD) considerada a principal linha de defesa contra a ação de radicais livres na cóclea; também exerce, segundo alguns autores, uma função protetora da orelha interna contra danos causados pela idade, ruído, isquemia e a ação de ototóxicos. Nos últimos anos, a fisiologia do zinco tem sido relacionada ao zumbido, um sintoma que afeta 17% da população geral e 33% dos idosos e é um dos grandes desafios da otorrinolaringologia na atualidade. O presente estudo aborda aspectos relevantes da fisiologia do zinco no sistema auditivo e a relação desse íon com o sintoma zumbido.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Zinc is an essential oligoelement in the human homeostasis and although it is present in small quantities in the body, it has an important role as metaloenzyme, acting throughout the metabolism. It is found in some neural circuitry acting as a modulator in glutamatergic systems. In the auditory system it is active in the cochlear nucleus and in the cochlea, where it acts in the antioxidant systems and the copper/zinc superoxide dismutase (Cu/ZnSOD) is considered the first- line defense against free radicals damage in the cochlea. According to some authors, it has the role of protecting the cochlea against damage caused by normal aging, noise, ischemia and ototoxic drugs. In the past few years, its physiology has been associated to tinnitus, a symptom that affects 17% of the general population and 33% of the elderly population and it is actually a problem for otorhinolaryngology. The present study reviews important aspects of the physiology of zinc in the auditory system and its relationship to tinnitus.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/429</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p74-81</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 74-81</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 74-81</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 74-81</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/429/430</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/430</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:00Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Receptores para imunoglobulina G (FcgR)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Receptors for immunoglobulin G (FcyR)</dc:title>
          <dc:creator>Marzocchi-Machado, Cleni M.</dc:creator>
          <dc:creator>Lucisano-Valim, Yara M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">FcyR. IgG. Immunotherapy.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Receptores de IgG. Imunoglobulina G. Imunoterapia.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os receptores para IgG fazem uma importante ligação entre as respostas imunes humoral e celular. Estes receptores medeiam várias respostas biológicas tais como: fagocitose, endocitose, captura e clearance de imunocomplexos, citotoxicidade e liberação de mediadores inflamatórios. Os FcyR humanos pertencem à superfamília das imunoglobulinas e três classes principais destes receptores são descritas, as quais apresentam várias isoformas. Estas moléculas diferem quanto à afinidade e especificidade para os isotipos de IgG, distribuição celular, sinalização intracelular e pesos moleculares. Além disso, o polimorfismo genético é responsável por variações entre os indivíduos. A diversidade estrutural e funcional dos FcyR faz destas moléculas importantes alvos para a imunoterapia. A ativação e desativação de células efetoras via FcyR pode ser explorada para o desenvolvimento de novas terapias para o câncer, doenças infecciosas e desordens auto-imunes. Esta revisão descreve detalhes estruturais e funcionais, relevância clínica e alguns usos terapêuticos dos FcyR.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Receptors for immunoglobulin G (FcyR) provide an important link between the humoral and cellular branches of the immune response. These receptors can trigger a variety of biological responses such as phagocytosis, endocytosis, capture and clearance of immune complexes, antibody-dependent cell citotoxicity and release of inflammatory mediators. Human FcyR belong to the Ig superfamily and three classes of these receptors are distinguished specifying many receptor isoforms. These molecules differ in affinity and specificity for IgG isotypes, cell distribution patterns, intracellular signal delivery and molecular weights. Moreover, the genetic polymorphism introduces variations among individuals. The structural and functional diversity makes these receptors potential targets for immunotherapy. Activation and deactivation of effector cells via FcyR can be exploited to develop novel therapies for cancer, infectious diseases and autoimmune disorders. This review describes structural and functional details, clinical relevance and some therapeutic use of the FcyR molecules.&amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/430</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p82-95</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 82-95</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 82-95</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 82-95</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/430/431</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/431</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:59Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTI</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resumos de dissertações de mestrado e teses de doutorado apresentadas na faculdade de medicina de Ribeirão Preto - USP de Janeiro a Março de 2005</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/431</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p96-123</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 96-123</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 96-123</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 96-123</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/431/432</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/432</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Luxação congênita do quadril: uma abordagem inicial</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Congenital hip dislocation: an initial approach</dc:title>
          <dc:creator>Pires, Kelly A.</dc:creator>
          <dc:creator>Melo, Marcia Regina A.C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Orthopedics Nursing. Hip Dislocation. Orthopedics. Administration. Care.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Enfermagem Ortopédica. Luxação do Quadril. Ortopedia. Administração. Assistência.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This bibliographic study aimed to identify and analyse scientific publications about Congenital Hip Dislocation (CHD). 41 articles were found. The analysis resealed that, in spite of the diversity and distinct parameters used by authors, complications entrailed by this disease result from deficient detection and late diagnosis. For nurses, knowledge about this disease can contribute to patient care and follow-up, as well as to training aimed at family members.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo do presente estudo foi identificar e analisar as publicações científicas acerca da Luxação Congênita do Quadril (LCQ) através de uma pesquisa bibliográfica. Foram encontrados 41 artigos e constatou-se pela análise que apesar da diversidade e dos distintos parâmetros utilizados pelos autores, as complicações da patologia resultam da deficiência da detecção e do diagnóstico tardio. Considera-se que o conhecimento dessa patogenia pela enfermeira possa contribuir com os cuidados e acompanhamento aos portadores, além do treinamento de seus familiares.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/432</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i2p143-149</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 2 (2005); 143-149</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 2 (2005); 143-149</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 2 (2005); 143-149</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/432/433</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/436</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Precipitados ceráticos atípicos em um paciente com hanseníase virchowiana: relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Atypical keratic precipitates in a lepromatous leprosy patient: case report</dc:title>
          <dc:creator>Paula, Jayter S.</dc:creator>
          <dc:creator>Schimrbeck, Tarciso</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Felipe P. P.</dc:creator>
          <dc:creator>Romão, Erasmo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Leprosy. Iridocyclitis. Eye Infections. Endothelium</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Corneal.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hanseníase. Iridociclite. Infecções Oculares. Endotélio da Córnea.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Paper design: Case report.&amp;nbsp;Clinical relevance:&amp;nbsp;Leprosy can lead to many abnormalities in the eyes, mainly in the anterior chamber, with high prevalence in undeveloped countries. Chronic iridociclitis and corneal lesions are the most frequent ocular alterations associated with leprosy frequently causing blindness.&amp;nbsp;Comments:&amp;nbsp;This report describes an atipical anterior chamber lesion caused by leprosy. Oval, about 2 mm brownish keratic precipitates, distributed in the inferior corneal endothelium, could be seen by slit lamp examination. These rare precipitates have not yet been described in the literature. The visual acuity of the patient was recovered after treatment , but the corneal alterations were still present. Epidemiological and ophthalmological considerations about Hansen disease were also reviewed .</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de Estudo: Relato de caso.&amp;nbsp;Importância do problema:&amp;nbsp;A hanseníase é uma afecção que conduz a inúmeras alterações nos globos e anexos oculares, primordialmente no segmento anterior do olho, com relativa alta prevalência em países subdesenvolvidos. A iridociclite e as alterações corneanas provocadas cronicamente por essa infecção são as manifestações mais freqüentemente envolvidas no estabelecimento da cegueira.&amp;nbsp;Comentários:&amp;nbsp;O caso descrito mostra um achado atípico do acometimento do segmento anterior do olho pela Hanseníase. À biomicroscopia observou-se precipitados ceráticos ovalados, acastanhados, distribuídos na metade inferior do endotélio corneano com aproximadamente 2mm de diâmetro. Essas características ímpares, ainda não foram descritas na literatura. Após tratamento houve recuperação da acuidade visual do paciente, com manutenção dos achados de córnea. São feitas considerações a respeito dos aspectos epidemiológicos e de exame oftalmológico revisados sobre Hanseníase.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/436</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i2p150-155</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 2 (2005); 150-155</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 2 (2005); 150-155</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 2 (2005); 150-155</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/436/437</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/437</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:56Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Síndrome de budd-chiari e adenocarcinoma gástrico insuspeito</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Budd-chiari syndrome and unsuspected gastric adenocarcinoma</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Vitorino M.</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Eumênia C. C.</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Ana C.</dc:creator>
          <dc:creator>Reis, Marlene A.</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira, Vicente P. A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Budd-Chiari Syndrome. Carcinomatous Lymphangitis. Gastric Adenocarcinoma.Stauffer’s Syndrome. Hepatic Vein Thrombosis.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adenocarcinoma. Gastrico. Linfangite Carcinomatosa. Síndrome de Budd-Chiari. Síndrome de Stauffer. Trombose de Veia Hepática.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A síndrome de Budd-Chiari não tem sido descrita em pacientes jovens portadores de câncer gástrico. Relata-se caso de síndrome de Budd-Chiari e linfangite carcinomatosa em homem branco de 28 anos, portador de câncer gástrico insuspeito, apresentando icterícia, hematêmese e dispnéia. O estudo de autopsia revelou adenocarcinoma gástrico infiltrando vasos das camadas submucosa e serosa, com sangramento do estômago e intestino, além de metástases hepáticas e pulmonares. Múltiplos microtrombos mistos (fibrina, plaquetas e células tumorais) foram observados em pequenos vasos sangüíneos pulmonares e tanto os vasos linfáticos subpleurais quanto o interstício pulmonar continham células tumorais metastáticas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The Budd-Chiari syndrome has not been described in young patients with gastric cancer. A case of Budd-Chiari syndrome and carcinomatous lymphangitis is reported in a 28 years-old white man with unsuspected gastric cancer, presenting jaundice, hematemesis and dyspnea. Autopsy disclosed gastric adenocarcinoma invading vessels of the submucous and serous layers, with gastric and intestinal bleeding, liver and lung metastases. Multiple mixed (fibrin, platelets and tumor cells) microthrombi were observed in small pulmonary blood vessels, and both subpleural lymph vessels and lung interstitium contained metastatic tumor cells.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/437</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i2p156-160</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 2 (2005); 156-160</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 2 (2005); 156-160</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 2 (2005); 156-160</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/437/438</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/439</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:54Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The tabacco use and transdisciplinarity</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tabagismo e a transdisciplinaridade</dc:title>
          <dc:creator>Sborgia, Renata Carone</dc:creator>
          <dc:creator>Ruffino-Netto, Antonio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tobacco. Smoking. Legislation. Control Programs.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tabaco. Tabagismo. Programas de Controle. Legislação.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os autores apresentam uma série de reflexões sobre o Tabagismo, chamando a atenção sobre necessidade de se efetuar estudos transdisciplinares para abordar o tema. Referem que um estudo já está em andamento, tentando levantar as crenças e valores ligados ao tabagismo entre os jovens. Pretendem apontar caminhos para fortalecer o Programa de Controle do Tabagismo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The paper presents some reflections about tobacco use and necessity of multisciplinary studies. The authors are developing study under this point of view and point out that the news focus of the study could understanding better the problem and facilitate to increase the Control Programmes of the tobacco use.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/439</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i2p161-163</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 2 (2005); 161-163</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 2 (2005); 161-163</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 2 (2005); 161-163</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/439/440</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/441</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:53Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Memória histórica da pós-graduação</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Graduate studies, a brief review</dc:title>
          <dc:creator>Amorim, Dalmo Souza</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/441</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i2p164-167</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 2 (2005); 164-167</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 2 (2005); 164-167</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 2 (2005); 164-167</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/441/442</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/442</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTIS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">RESUMOS DE DISSERTAÇÕES DE MESTRADO E TESES DE DOUTORADO APRESENTADAS NA FACULDADE DE MEDICINA DE RIBEIRÃO PRETO - USP DE ABRIL A JUNHO DE 2005</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/442</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i2p168-226</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 2 (2005); 168-226</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 2 (2005); 168-226</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 2 (2005); 168-226</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/442/443</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/448</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:50Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Distúrbios da comunicação oral em crianças</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Oral communication disturbances in children</dc:title>
          <dc:creator>Vitto, Márcia Madeira Peres</dc:creator>
          <dc:creator>Feres, Maria Cristina Lancia Cury</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Communication Disorders. Language Disorders. Speech Disorders.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos da Comunicação. Transtornos da Linguagem. Distúrbios da Fala.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Oral communication disturbances in children are very frequent, and can be caused by auditory, neurologic and psychiatric alterations, among others. It’s of a great importance to stablish an early diagnosis about the origin of this disturbance, in order to perform the apropriated therapeutic method and to minimize the consequent deficits. The authors present a revision about this theme.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os distúrbios da comunicação oral em crianças são muito comuns, podendo ser causados por diversos tipos de alterações, incluindo distúrbios auditivos, neurológicos e psiquiátricos. É de grande importância o diagnóstico precoce da origem do problema, para intervenção terapêutica apropriada, a fim de minimizar os déficits decorrentes desses distúrbios. Os autores apresentam uma revisão sobre o assunto.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/448</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i3/4p229-234</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 3/4 (2005); 229-234</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 3/4 (2005); 229-234</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 3/4 (2005); 229-234</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/448/448</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/449</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:49Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Diagnóstico precoce da surdez na infância</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Early identification of hearing loss in childhood</dc:title>
          <dc:creator>Isaac, Myriam L.</dc:creator>
          <dc:creator>Manfredi, Alessandra K. S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Children. Hearing. Hearing Loss. Hearing Screening.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Crianças. Audição. Deficiência Auditiva. Triagem Auditiva.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A audição é importante na comunicação humana. Perda auditiva na criança pode acarretar distúrbios na aquisição da fala, linguagem e no desenvolvimento emocional, educacional e social. O diagnóstico precoce de deficiência auditiva permite a intervenção e o ideal é que ambos ocorram nos primeiros 6 meses de vida. A triagem auditiva neonatal universal é recomendada pois avalia todos os recém-nascidos e não apenas aqueles com indicadores de risco para perda auditiva. Embora existam testes comportamentais para a avaliação auditiva, os exames ideais são os objetivos, tais como as emissões otoacústicas e os (EOA) potenciais evocados auditivos de tronco cerebral, pois são exames eletrofisiológicos que não dependem da participação da criança, sendo úteis em recém-nascidos e crianças pequenas. As emissões otoacústicas avaliam a função coclear e o potencial auditivo evocado avalia a função auditiva até o tronco cerebral. Ambos são usados na triagem auditiva neonatal embora o registro das EOA seja o mais comum por ser de aplicação mais fácil e rápida.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Hearing loss is important in the human communication. Hearing loss in children can cause disturbances in speech and language acquisition, and in emotional, educational and social development. The early diagnosis of auditory deficiency allows the precocious intervention and it should be made in the first 6 months of life. Universal neonatal hearing screening is recommended because it evaluates every newborn and not just those presenting hearing loss. Although behavioral tests evaluate the auditory function, the proper tests are the objective ones, such as the otoacoustic emissions and the brainstem evoked auditory potentials. The fact that they are electrophysiologic tests they don´t require the child’s participation and are useful in newborn and children. The otoacoustic emissions evaluates the cochlear function and the evoked auditory potential evaluates the auditory function up to the brainstem. Both tests are used in the neonatal hearing screening although the registration of otoacoustic emissions is the most common due to its fast and easy application.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/449</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i3/4p235-244</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 3/4 (2005); 235-244</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 3/4 (2005); 235-244</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 3/4 (2005); 235-244</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/449/449</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/451</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:48Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perdas auditivas condutivas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Conductive hearing loss</dc:title>
          <dc:creator>Hyppolito, Miguel A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ear</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">External. Ear</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Middle. Hearing. Otitis. Hearing Loss. Auditory Pathways.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Orelha Externa. Orelha Média. Audição. Otite. Perda Auditiva. Condutos Auditivos.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O sistema auditivo é constituído pelas orelhas externa, média e interna e pelas vias auditivas no sistema nervoso central. A membrana timpânica tem como função amplificar a pressão sonora, permitindo uma amplificação de sons. A orelha média compreende a cavidade timpânica composta pela membrana timpânica (camadas intermediária e interna), cadeia ossicular com seus músculos e ligamentos, a tuba auditiva, o adito, o antro e as células mastóideas. Conhecendo-se as estruturas das orelhas externa e média e sua fisiologia na transmissão sonora, pode-se reconhecer o que alterações neste sistema trazem &amp;nbsp;de prejuízos para a função auditiva no ser humano, constituindo assim quadros clínicos diversos que cursam com perdas auditivas condutivas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The auditory system components are external ear, middle ear, inner ear and central auditory pathways. The timpanic membrane and ossicular chain amplify the sounds to inner ear, beeing an efficient energy conservatory system. Alterations on this system will perform a hearing loss, with various pathological conditions on external and middle ears that ends to conductive hearing loss.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/451</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i3/4p245-252</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 3/4 (2005); 245-252</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 3/4 (2005); 245-252</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 3/4 (2005); 245-252</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/451/451</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/453</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:47Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">MIDDLE EAR RECONSTRUCTION</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">CIRURGIA DE RECONSTRUÇÃO DE ORELHA MÉDIA</dc:title>
          <dc:creator>Massuda, Eduardo T.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ossículos da Orelha. Orelha Média. Reconstrução. Cirurgia.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ear Ossicles. Ear</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Middle. Reconstruction. Surgery</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A orelha média funciona como um amplificador sonoro. Utiliza para isso três mecanismos: o hidráulico, a alavanca dos ossículos e o jogo das janelas, sendo o mais importante o fato da energia mecânica captada pela membrana timpânica ser concentrada na área da janela oval, que é muitas vezes menor (mecanismo hidráulico). Podemos dividir o não funcionamento da cadeia ossicular em duas categorias: com diminuição da vibração da cadeia e com interrupção da cadeia. Neste artigo, o autor discorre sobre os problemas da cirurgia de reconstrução.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Middle ear works as a sound amplifier. Three kinds of mechanism are used for this purpose: the hydraulic, the ossicular lever and the windows set. The most important of them is concentration of vibratory energy in the oval windows. (hydraulic mechanism). We can divide the disfunctions of the ossicular chain in two categories: with reduction of the chain vibration and with interruption of the ossicular chain. In this article we will report the problems that may occur in the surgery of the reconstruction of the ossicular chain.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/453</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i3/4p253-256</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 3/4 (2005); 253-256</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 3/4 (2005); 253-256</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 3/4 (2005); 253-256</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/453/453</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/455</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:46Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">HEARING AIDS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">PRÓTESES AUDITIVAS</dc:title>
          <dc:creator>Pereira, Mariana Blecha</dc:creator>
          <dc:creator>Feres, Maria Cristina Lancia Cury</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Surdez. Prótese Auditiva.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Deafness. Hearing Aids.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Hearing loss has been since a long time considered a severely disabling illness. In order to minimize its effects, many different sound amplifiers systems have been developed and improved, having as main goal a better quality of life of deaf people. In almost all cases of hearing loss, this objective can be reached, by means of a clinical or surgical treatment, or by adaptation of hearing aids. The authors coment about the different available individual sound amplifiers systems, as well as their employment for adults and children.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A deficiência auditiva foi considerada como uma doença severamente incapacitante por muitos séculos. A fim de minimizar seus efeitos, sistemas de amplificação sonora vêm sido desenvolvidos e aprimorados, sempre visando a uma melhor qualidade da comunicação do portador de surdez. Em quase todos os casos de perda auditiva, há como melhorar substancialmente a qualidade de vida do individuo, seja através de tratamento clínico, cirúrgico ou através do uso de aparelhos de amplificação sonora. Os autores comentam os diferentes tipos de aparelhos auditivos disponíveis, bem como sua utilização em crianças e adultos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/455</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i3/4p257-261</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 3/4 (2005); 257-261</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 3/4 (2005); 257-261</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 3/4 (2005); 257-261</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/455/455</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/459</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:45Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">COCHLEAR IMPLANT</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">IMPLANTE COCLEAR</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, José Antonio A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Implantes Cocleares. Perda Auditiva Neurossensorial. Orelha Interna. Labirinto.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cochlear Implants. Hearing Loss</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sensorineural. Ear</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Internal. Labyrinth.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Cochlear implant surgery is currently the only effective treatment in cases of bilateral profound deafness in children and adults. It is important to diagnose sensorineural deafness using a battery of specialized exams conducted by a multidisciplinary team. After this evaluation, on the basis of the result obtained and of the criteria of implant indication, the patient is selected for implantation surgery. The objective of the present review was to focus on the current status of the treatment of bilateral profound sensorineural deafness by cochlear implant surgery.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Atualmente, a cirurgia de implante coclear é o único tratamento eficaz em casos de surdez profunda bilateral em crianças e adultos. É importante fazer o diagnóstico da surdez sensorioneural através de uma bateria de exames especializados. Nesta avaliação há participação de uma equipe multidisciplinar. Com a avaliação realizada e os resultados obtidos e levando-se em conta os critérios de indicação para o implante, o paciente é selecionado para ser submetido à cirurgia de implantação. Nesta revisão a intenção foi focalizar o estado atual do tratamento da surdez profunda sensorioneural bilateral pela cirurgia de implante coclear.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/459</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i3/4p262-272</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 3/4 (2005); 262-272</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 3/4 (2005); 262-272</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 3/4 (2005); 262-272</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/459/459</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/460</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:44Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">AUDITORY REHABILITATION AFTER COCHLEAR IMPLANTATION</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">REABILITAÇÃO AUDITIVA PÓS IMPLANTE COCLEAR</dc:title>
          <dc:creator>Scaranello, Carla Alessandra</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Implantes Cocleares. Audição. Percepção de Fala.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cochlear Implants. Hearing. Speech Perception.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The intention of the auditory rehabilitation is to develop or to return the capacity of auditory perception to the individual with hearing loss, with devices that can amplify the sound. Among those, we mentioned the Hearing Aids and Cochlear Implant. The development of the speech perception and language acquisition, as well as, the success of the auditory rehabilitation depends on some decisive factors as: time of auditory privation, etiology, the patient’s engagement and of the family, among others. The rehabilitation in cochlear implants begins in the activation of the electrodes and in the accomplishment of the mapping. Doesn’t differ of the rehabilitation of the patient with hearing loss adapted to hearing aids. All the patients, independent of the time of installation of the hearing loss, depend so that your results are positive of the effectiveness of the formal auditory training and of the engagement in the guided activities. Cochlear Implant is an alternative for the patients with profound hearing loss. That resource can allow great change of the quality of those individuals’ life increasing the independence, motivation and improving the social relationship.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O intuito da reabilitação auditiva é desenvolver ou devolver a capacidade de percepção auditiva ao indivíduo portador de deficiência auditiva, com auxilio de dispositivos que possam amplificar o som. Dentre esses, citamos o Aparelho de Amplificação Sonora e o Implante Coclear. O desenvolvimento da percepção de fala e aquisição de linguagem, bem como, o sucesso da reabilitação auditiva depende de alguns fatores determinantes como: tempo de privação auditiva, etiologia, engajamento do paciente e da família, entre outros. A reabilitação no implante coclear tem início na ativação dos eletrodos e na realização do mapeamento. Não difere da reabilitação do deficiente auditivo adaptado ao aparelho de amplificação sonora. Todos os pacientes, independente da época de instalação da deficiência auditiva, dependem para que seus resultados sejam positivos da eficácia do treinamento auditivo formal e do engajamento nas atividades orientadas. O Implante Coclear é uma alternativa para os pacientes com Deficiência Auditiva profunda. Esse recurso pode permitir grande mudança da qualidade de vida desses indivíduos aumentando a independência, motivação e melhorando o relacionamento social.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/460</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i3/4p273-278</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 3/4 (2005); 273-278</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 3/4 (2005); 273-278</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 3/4 (2005); 273-278</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/460/460</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/461</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:43Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">OTOTOXYCITY, OTOPROTECTION AND SELF DEFENSE OF THE COCLEAR OUTER HAIR CELLS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">OTOTOXICIDADE, OTOPROTEÇÃO E AUTODEFESA DAS CÉLULAS CILIADAS DA CÓCLEA</dc:title>
          <dc:creator>Hyppolito, Miguel A.</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, José Antonio A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ototoxicidade. Aminoglicosídeos. Cisplatina. Otologia. Toxicidade de Drogas.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ototoxicity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aminoglicosides. Cisplatin. Otology. Drug Toxicity.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Ototoxicity are affection caused by side effects of medicaments with irreversible auditory and bilateral neurossensorial hearing loss to frequencies 250 to 8000 Hz, with or without vertigo or dizziness. Most of the studies on this area are reffered to aminoglicosides and antineoplastic drugs like cisplatin, used for cancer treatment in children and adults. Reports recognize some drugs that are associated with this drugs to obtain an otoprotector effect. The ototoxicity mechanisms of aminoglicosides and cisplatin are related to injury of conduct the hair cell oxidation mechanism, with particular injury to outer hair cells. Other possibility are a self-defense mechanism of outer hair cells reported by some studies.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Ototoxicoses são afecções provocadas por drogas medicamentosas de forma iatrogênica, comprometendo a função auditiva e/ou do sistema vestibular periférico. São caracterizadas por uma perda auditiva neurossensorial de mais de 25 dB em uma ou mais freqüências na faixa de 250 a 8000 Hz, com ou sem manifestações de vertigem ou desequilíbrio. Dentre as drogas ototóxicas as mais estudadas são os antibióticos aminoglicosídeos e antineoplásicos como a cisplatina que é largamente utilizada para o tratamento do câncer, tanto em adultos quanto em crianças. Estudos têm tentado identificar drogas que, associadas aos ototóxicos possam atuar como otoprotetores. Sabe-se que o mecanismo da ototoxicidade de aminoglicosídeos e da cisplatina está relacionado a alterações nos mecanismos antioxidantes das células ciliadas, principalmente as células ciliadas externas da cóclea. Além disso, existem relatos do fenômeno de autodefesa das células ciliadas externas a aminoglicosídeos e a cisplatina.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/461</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i3/4p279-289</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 3/4 (2005); 279-289</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 3/4 (2005); 279-289</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 3/4 (2005); 279-289</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/461/461</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/462</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:42Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">SCLEROSING LYMPHOCYTIC LOBULITIS IN PATIENTS WITH TYPE 1 DIABETES MELLITUS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">LOBULITE LINFOCITÁRIA ESCLEROSANTE EM PACIENTES COM DIABETES MELLITUS TIPO 1</dc:title>
          <dc:creator>Ribeiro-Silva, Alfredo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mama. Diabetes Mellitus. Doença Fibrocística da Mama.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Breast. Diabetes Mellitus. Fibrocystic Disease of Breast.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">&#160;Design of the study: Review of the literature.&#160;Relevance:&#160;Diabetic mastopathy is a benign mammary disease frequently associated with a long term type 1 diabetes mellitus.&#160;Comments:&#160;Although worldwide used, the term diabetic mastopathy is not correct because an identical morphological pattern (sclerosing lymphocytic lobulitis) may be seen in women with other autoimmune disorders and even in women with no apparent systemic disturb.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Revisão da literatura. Importância do problema:&#160;A mastopatia diabética é uma doença mamária benigna freqüentemente associada ao diabetes melitus do tipo 1 de longa evolução.&#160;Comentários:&#160;Embora consagrado pelo uso, o termo mastopatia diabética não é correto porque um quadro morfológico idêntico (lobulite linfocítica esclerosante) pode aparecer em mulheres com outras doenças autoimunes e mesmo em mulheres sem nenhuma alteração sistêmica aparente.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/462</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i3/4p290-293</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 3/4 (2005); 290-293</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 3/4 (2005); 290-293</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 3/4 (2005); 290-293</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/462/462</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/463</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:11:41Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">SÍNDROME DE ISQUEMIA E REPERFUSÃO DOS MEMBROS POSTERIORES: ESTUDO FUNCIONAL E HISTOLÓGICO RENAL EM RATOS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">ISCHEMIC AND REPERFUSION SYNDROME OF HIND LIMBS: FUNCTIONAL AND HISTOLOGICAL RENAL CHANGES IN RATS</dc:title>
          <dc:creator>Takito, Alexandre Mitoshi</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, José Carlos Costa Baptista</dc:creator>
          <dc:creator>Bueno, Valquíria</dc:creator>
          <dc:creator>Franco, Marcello</dc:creator>
          <dc:creator>Burihan, Emil</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Isquemia. Reperfusão. Rim.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ischemia. Reperfusion. Kidney.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Lesão isquêmica e reperfusão das extremidades pode resultar em síndrome metabólica sistêmica, grave e complexa, caracterizada por insuficiência renal aguda, mioglobinúria, acidose metabólica, produção acentuada de radicais livres e hipercalemia. Neste estudo, investigamos as alterações funcionais e histológicas dos rins após isquemia e reperfusão dos músculos esqueléticos dos membros posteriores. Os ratos foram submetidos à ligadura da aorta infra-renal por 6 e 12 h. Os animais foram randomizados em quatro grupos de 10 ratos: Grupo I, 6 h de isquemia e 24 h de reperfusão; Grupo II, 12 h de isquemia e 24 h de reperfusão; Grupo III, 6 h de isquemia e 10 dias de reperfusão; Grupo IV sham, sem isquemia ou reperfusão. Amostras de sangue ao término da experiência e o volume de urina nas primeiras 24 h de reperfusão no grupo I e II; e no último dia no grupo III foram coletadas para análise funcional. Os parâmetros da função renal estudados foram: creatinina plasmática, depuração de creatinina e a relação urinária do sódio urinário/creatinina. Histologicamente, avaliamos semi-quantitativamente, o índice de lesões túbulo-intersticiais. Os resultados evidenciaram aumento dos níveis plasmáticos de creatinina e alterações estruturais nos rins dos animais dos grupos com isquemia e reperfusão. Dez dias após a reperfusão houve recuperação da função renal embora as alterações histológicas ainda persistissem.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Ischemic and reperfusion injury of the extremities may result in a systemic, severe and complex metabolic syndrome, manifested by acute renal failure, myoglobinuria, metabolic acidosis, hipercalemia and free radicals releasing. We investigated the functional and histologic renal changes after ischemia and reperfusion of the hind limb skeletal muscles. Rats were submitted to the ligature of the infrarenal aorta for 6 and 12 h. The animals were then randomized into four groups of 10 rats: Group I, 6 h of ischemia and 24 h of reperfusion; Group II, 12 h of ischemia and 24 h of reperfusion; Group III, 6 h of ischemia and 10 days of reperfusion; and Group IV, Group sham with no ischemia or reperfusion. Blood samples at the end of the experiment and urine volume in the first 24 h of reperfusion in group I and II and in the last day in group III for functional analysis were collected. The folowing renal functional parameters were studied: creatinine plasmatic level, creatinine depuration and sodium urinary/creatinine urinary ratio. The kidneys were removed and a histological tubulo-interstitial lesional index was evaluated for each animal. We found higher plasma creatinine levels and morphologic changes in groups submitted to ischemia and reperfusion. Ten days after reperfusion, the histologic changes persisted despite the recovery of renal function.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/463</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i3/4p294-300</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 3/4 (2005); 294-300</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 3/4 (2005); 294-300</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 3/4 (2005); 294-300</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/463/463</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:05Z" completeListSize="1467" cursor="250">9f1576b05a715ca3458f796d9f5022f2</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
