<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:26Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47673</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:02Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Quality of life in short bowel syndrome: in a single center</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Qualidade de vida na síndrome do intestino curto: em um único centro</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Adriana L.</dc:creator>
          <dc:creator>Sicchieri, Juliana M. F.</dc:creator>
          <dc:creator>Marchini, Julio S.</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Manoel Antônio dos</dc:creator>
          <dc:creator>Navarro, Anderson M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida. Síndrome do Intestino Curto. Questionários. Questionário EORTCQLQ-C30. Condições de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life. Short Bowel Syndrome. Questionnaires. QLQ - C30 Questionnaire. Health Status.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model of the study: This is an exploratory and descriptive study which was executed in sector of Nutrologynursing at University Hospital, Faculty of Medicine of Ribeirão Preto, University of São Paulo (HCFMRPUSP). Objective: The aim of this research was to evaluate the perception of quality of life of individualswith short bowel syndrome (SBS) with the help of the Quality of Life Core - 30 Questionnaire (QLQ - C30).Methods: The instrument used was the EORTC- QLQ-C30 (European Organization for Research andTreatment of Cancer Quality of Life Questionnaire/ Quality of Life Core - 30 Questionnaire) version 3.0 inPortuguese. The study was conducted on six patients with SBS. Results: The applicability of the questionnaire was adequate and the mean score obtained for this sample (70.7) was considered to besatisfactory. Conclusions: The most affected domains were: Emotional Function and Symptoms: pain,insomnia, fatigue, and diarrhea. The application of the QLQ - C30 permitted us to evaluate the perceptionof the patie</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo de corte transversal do tipo descritivo e exploratório realizado na enfermariada Unidade Metabólica do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto, Universidade de São Paulo (HCFMRP-USP). Objetivos do estudo: Avaliar a aplicabilidade do Quality of Life Core- 30 Questionnaire (QLQ - C30), não específico para Síndrome do intestino curto (SIC) em portadores dasíndrome. Metodologia: Para a coleta de dados foi utilizado como instrumento o questionário EORTCQLQ-C30 (European Organization for Research and Treatment of Cancer Quality of Life Questionnaire/Quality of Life Core - 30 Questionnaire) versão 3.0 em português. O estudo foi realizado com 6 pacientescom SIC. Resultados: A aplicabilidade deste questionário foi adequada; o escore médio obtido nestaamostra foi considerado satisfatório (escore médio = 70,7). Conclusões: Os domínios mais afetadosforam: Função Emocional e sintomas: dor, insônia, fadiga e diarréia. A aplicação do questionário QLQ -C30 possibilitou avaliar a percepção dos pacientes quanto a sua condição de saúde e qualidade devida, revelando pontos importantes que devem ser considerados pela equipe.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47673</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i3p329-336</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 3 (2012); 329-336</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 3 (2012); 329-336</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 3 (2012); 329-336</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47673/51412</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/47674</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:01Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical characteristics of smokers seen in a smoking cessation reference center</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Características clínicas de fumantes atendidos em um centro de referência na cessação do tabagismo</dc:title>
          <dc:creator>Karen, Suen K. K.</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Maria Luisa</dc:creator>
          <dc:creator>Pádua, Adriana I.</dc:creator>
          <dc:creator>Vieira, Fernanda</dc:creator>
          <dc:creator>Martinez, José A. B.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tabagismo. Dependência de Tabaco. Dependência de Nicotina. Abandono do Uso de Tabaco. Epidemiologia Descritiva.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Smoking. Tobacco Dependence. Nicotine Dependence. Tobacco Use Cessation. Epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Descriptive.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To describe demographic and clinical features of smokers who had looked for care in asmoking cessation specialized center. Methods: It has been retrospectively analyzed the data from standardized clinical forms, completed in the moment of the first consultation of smokers from the OutpatientService of Support to Smokers of the "Centro de Saúde Escola da Faculdade de Medicina de RibeirãoPreto da Universidade de São Paulo", for a period of 18 months. Results: The outpatient clinic received186 new smokers (135 women), with a mean age of 50±12 years old, in this time. Most of the smokers(59%) came from other medical outpatient services, and smoking of industrialized cigarettes only wasreported by 96% of them. The beginning age of cigarettes regular consumption was 18±7 years. Previous frustrated smoking cessation experiences were reported by 83% of the smokers, and the meannumber of attempts was 3±2 years. Most of the subjects (66%) showed nicotine addiction of high andvery high degree. The mean score of the Fargeström nicotine dependence test, for the whole group, was6±2. Physical co-morbidities were reported by 62% and psychiatric ones by 24% of the subjects, particularly depression cases (17%). Conclusions: The present data is a starting point, regarding the needs tobe fulfilled by new smoking cessation services to be installed in medium size towns from Brazil andabroad.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Descrever características demográficas e clínicas de fumantes que procuraram atendimentoem centro especializado na cessação de tabagismo. Métodos: Foram analisadas, retrospectivamente,as informações disponíveis em ficha clínica padronizada preenchida no momento do primeiro atendimento, de fumantes que procuraram o Ambulatório de Apoio ao Tabagista do Centro de Saúde Escola daFaculdade de Medicina de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo, no período de 18 meses.Resultados: O serviço foi procurado no período por 186 fumantes (135 mulheres), com idade de 50±12anos. A maioria (59%) veio encaminhada de outros ambulatórios médicos, e o consumo apenas decigarros industrializados foi relatado por 96%. A idade de início do consumo regular de cigarros foi de18±7 anos. Experiências prévias frustradas de abandono foram relatadas por 83% dos fumantes, e onúmero médio de tentativas efetuadas foi de 3±2. A maioria dos atendidos (66%) exibia dependência ànicotina de grau alto ou muito alto, com escore médio do teste de Fargeström de 6±2. Co-morbidadesfísicas foram relatadas em 62% e psiquiátricas em 24% dos casos, particularmente depressão (17%).Conclusões: Os dados obtidos servem como embasamento de algumas necessidades a serem supridas por novos serviços de cessação do tabagismo a serem instalados em municípios de porte médiodo Brasil e exterior.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47674</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i3p337-342</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 3 (2012); 337-342</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 3 (2012); 337-342</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 3 (2012); 337-342</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/47674/51413</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62274</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:06:00Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTIS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resumos de Dissertações de Mestrado e Teses de Doutorado apresentadas na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto - USP de abril a junho de 2012</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62274</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i3p343-407</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 3 (2012); 343-407</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 3 (2012); 343-407</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 3 (2012); 343-407</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62274/65088</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62277</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:59Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Translational investigation: its essence, opportunity and merit</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Investigação translacional: a essência, a oportunidade e o mérito</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Orlando de Castro e</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Nathalia Machado</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62277</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i4p409-410</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 4 (2012); 409-410</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 4 (2012); 409-410</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 4 (2012); 409-410</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62277/65090</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62281</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Impacto da vacinação contra rotavírus no Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Impact of rotavirus vaccination in Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Ambrosini, Veronica A.</dc:creator>
          <dc:creator>Carraro, Emerson</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Rotavirus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecciones por Rotavirus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hospitalização</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mortalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Genótipo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Vacinação.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rotavirus Infections</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hospitalization</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mortality</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Genotype</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Vaccination.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Revisão sistemática da literatura.Objetivo: Revisar a literatura sobre estudos realizados no Brasil comparando as taxas de infecção,hospitalização, mortalidade e genótipos circulantes de rotavírus durante o período pré e pós-vacinal.Metodologia: Durante o mês de setembro de 2011 foram consultadas as bases de dados do Pubmede Scielo sobre estudos com os descritores: rotavírus, Brasil e infecção; rotavírus, Brasil e hospitaliza-ção; rotavírus, Brasil e mortalidade; rotavírus, Brasil e genótipos.Resultados: Os resultados demonstraram que as infecções por rotavírus continuam a causar doençasignificativa, apesar da grande redução nas taxas de infecção (7,4 a 77%), hospitalização (12,3 a 55,4%)e mortalidade (22 a 50%). Contudo, após a introdução da vacina foi demonstrada importante alteraçãode genótipos circulantes de rotavírus, com substituição em diversas regiões do país do genótipo G1P8por G2P4.Conclusão: Após o início da vacinação contra rotavírus no Brasil houve importante redução nas taxas deinfecção, hospitalização e mortalidade por diarréia, concomitante à alteração na circulação de genótiposde rotavírus, que aponta para a necessidade de monitoramento sobre uma possível atualização de novos&#160;genótipos na composição dos imunizantes como forma de garantir a continuidade de sua eficácia.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Design: Sistematic Review of literature.Aims: In this work, national studies were reviewed in the literature by key words infection, hospitalization,mortality, and rotavirus genotypes during pre e postvaccinal periods.Methodology: Pubmed and Scielo databases were searched for associated descriptors: rotavirus, Braziland infection; rotavirus, Brazil and hospitalized; rotavirus, Brazil and mortality; rotavirus, Brazil and genotypes.Results: Results appointed for significant reduction of infection (7.4-77%), hospitalization (12.3-55.4%),and mortality (22-50%), besides rotavirus gastroenteritis continue to be an important disease. Afterintroduction to immunization practices, great changes of rotavirus genotypes were described, with G2P4predominance in substitution to G1P8.Conclusion: The started of rotavirus vaccination results important impact of rotaviruses infection, concomitant to alteration of rotavirus genotype circulation implicating to need for molecular surveillance tochange of rotavirus genotypes compounds in vaccine to efficacy guaranteed.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62281</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i4p411-418</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 4 (2012); 411-418</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 4 (2012); 411-418</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 4 (2012); 411-418</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62281/65092</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62282</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Changes in gene expression for cytokines, growth factors and their receptors are associated with epithelial ovarian cancer</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Alterações na expressão de genes para citocinas, fatores de crescimento e seus receptores estão associadas com as neoplasias epiteliais ovarianas</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Ana Élida Nogueira</dc:creator>
          <dc:creator>Esmeraldo, Maria Irisleide Diógenes Bezerra</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Vinícius Ramalho Dantas</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, José Roberto Viana</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ovarian Cancer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gene Expression</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biological Markers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epithelial Neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Malignant</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Câncer de Ovário</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Expressão Gênica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcadores Biológicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias Epiteliais Malignas.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O câncer de ovário é o câncer ginecológico de maior letalidade e mais difícil de ser diagnosticado. Cercade 3/4 dos tumores malignos de ovário apresentam-se em estágio avançado no momento do diagnóstico inicial. A etiologia do câncer de ovário parece ser multifatorial, incluindo fatores reprodutivos, familiares e pessoais. Diversos fatores envolvidos no desenvolvimento do câncer de ovário vêm sendo&#160;estudados, buscando melhor entender seu desenvolvimento. O tumor originado do epitélio superficial&#160;do ovário é o tipo mais frequente e tem sido associado com alterações na expressão de kit ligante (KL),&#160;do receptor de fator epidermal de crescimento (EGF-R), assim como a super expressão e ativação de&#160;genes como o HER, myc, ras e p53. O objetivo desta revisão é descrever as características dos tipos de&#160;tumores ovarianos e discutir a influência das gonadotrofinas e as alterações na expressão de genespara citocinas, fatores de crescimento e seus receptores nas neoplasias ovarianas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Ovarian cancer is the most lethal of gynecologic cancer and more difficult to diagnose. Nearly three&#160;fourths of malignant tumors of the ovary presents at an advanced stage during early diagnosis. The&#160;etiology of ovarian cancer is multifactorial, including reproductive, family and personal factors. Several&#160;factors involved in the development of ovarian cancer has being studied, seeking to better understand its&#160;development. The tumor originated from the superficial epithelium of the ovary is the most frequent type&#160;and it has been associated with alteration in expression of kit ligand (KL), epidermal growth factor&#160;receptor (EGF-R), HER, myc, ras and p53. The aim of this review is to describe the characteristics of&#160;ovarian tumors and to discuss the influences of gonadotrophins and the changes in gene expression forcytokines, growth factors and their receptors in ovarian tumors.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62282</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i4p419-427</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 4 (2012); 419-427</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 4 (2012); 419-427</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 4 (2012); 419-427</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62282/65093</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62283</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Exequibility of differential gene expression analysis by DDRT-PCR in murine bone marrow cells</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Exequibilidade do DDRT-PCR para análise da expressão gênica diferencial em células de medula óssea murina</dc:title>
          <dc:creator>Almeida, Danilo C. de</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Rodrigo da S.</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro-Paes, João T.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">DDRT-PCR</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Expressão Gênica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Células da Medula Óssea.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">DDRT-PCR</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gene Expression</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Marrow Cells.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model of study: Experimental study. Introduction: Recently, stem cell research has generated greatinterest due to its applicability in regenerative medicine. Bone marrow is considered the most importantsource of adult stem cells and the establishment of new methods towards gene expression analysisregarding stem cells has become necessary. Thus Differential Display Reverse Transcription Polymerase Chain Reaction (DDRT-PCR) may be an accessible tool to investigate small differences in the geneexpression of different stem cells in distinct situations.Aim: In the present study, we investigated the exequibility of DDRT-PCR to identify differences in globalgene expression of mice bone marrow cells under two conditions.Methods: First, bone marrow cells were isolated fresh and a part was cultivated during one week withoutmedium replacement. Afterwards, both bone marrow cells (fresh and cultivated) were submitted to geneexpression analyses by DDRT-PCR.Results: Initially, it was possible to observe in one week-cultured bone marrow cells, changes in morphology (oval cells to fibroblastic-like cells) and protein profile, which was seen through differences inband distribution in SDS-Page gels. Finally through gene expression analysis, we detected three bands(1300, 1000 and 225 bp) exclusively expressed in the fresh bone marrow group and two bands (400 and300 bp) expressed specifically in the cultivated bone marrow cell group.Conclusions: In summary, the DDRT-PCR method was proved efficient towards the identification ofsmall differences in gene expression of bone marrow cells in two defined conditions. Thus, we expectthat DDRT-PCR can be fast and efficiently designed to analyze differential gene expression in severalstem cell types under distinct conditions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo Experimental. Introdução: Atualmente a pesquisa com células-tronco temgerado grande interesse devido a sua aplicabilidade no campo na medicina regenerativa. A medulaóssea é considerada a maior fonte de células-tronco adultas e o estabelecimento de novos métodospara a análise da expressão gênica torna-se estritamente necessário. Desse modo, o "DifferentialDisplay Reverse Transcription Polymerase Chain Reaction (DDRT-PCR)", pode ser uma ferramentaacessível para a investigação de pequenas diferenças no nível de expressão gênica em diferentes tiposcelulares, sob distintas condições.Objetivo: Neste presente trabalho nós investigamos a exequibilidade do DDRT-PCR na identificação dediferenças no nível de expressão gênica global em células da medula óssea de camundongos sobduas condições. Métodos: Primeiramente, a medula óssea foi isolada frescamente e uma secundaparte foi cultivada por uma semana sem troca de meio. Posteriormente, as células da medula (fresca ecultivada) foram submetidas a análise da expressão gênica, seguindo a metodologia de DDRT-PCR.Resultados: Inicialmente, foi possível identificar em células da medula óssea com uma semana decultivo, pequenas alterações morfológicas (células ovais para fibroblastóides) e no perfil de proteínas,por meio da visualização de bandas em SDS-Page gel. Finalmente, a análise da expressão gênica porDDRT-PCR, mostrou uma expressão diferencial com a presença de três bandas (1300, 1000 and 225pb) exclusivamente expressas na medula óssea fresca e mais duas bandas (400 and 300 pb) presentes somente nas células de medula cultivadas.Conclusões: Em suma, a metodologia de DDRT-PCR mostrou-se eficiente para a identificação depequenas diferenças no nível de expressão gênica em células da medula óssea sob duas definidascondições. Portanto, nós acreditamos que o DDRT-PCR possa ser designado de forma rápida e eficiente para a análise diferencial de expressão gênica em diferentes tipos de células-tronco, sob diferentescondições.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62283</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i4p428-435</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 4 (2012); 428-435</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 4 (2012); 428-435</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 4 (2012); 428-435</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62283/65094</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62287</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:56Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Indução de Diabetes Tipo 2 por dieta hiperlipídica e baixa dose de estreptozotocina em ratas wistar</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Induction of Type 2 Diabetes by low dose of streptozotocin and high-fat diet-fed in wistar rats</dc:title>
          <dc:creator>Correia-Santos, André M.</dc:creator>
          <dc:creator>Suzuki, Akemi</dc:creator>
          <dc:creator>Anjos, Juliana S.</dc:creator>
          <dc:creator>Rêgo, Thaís S.</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Kátia C.L.</dc:creator>
          <dc:creator>Boaventura, Gilson T.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes Mellitus Experimental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estreptozotocina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ratos Wistar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dieta Hiperlipídica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Experimental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Streptozotocin</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rats</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Wistar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diet</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">High-Fat</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo do presente estudo experimental foi desenvolver um modelo animal de diabetes tipo 2 que mimetizasse o curso natural e metabólico desta doença em humanos. Assim, foi oferecida uma dieta hiperlipídica (com aproximadamente 60% das calorias totais provenientes de lipídeos) por três semanas, estabelecendo então, um quadro de resistência à insulina. Em seguida, as ratas foram submetidas a uma dose única de estreptozotocina (STZ) (35mg/kg de peso corporal) em veículo de tampão citrato (pH: 4,4). Após 1 semana da injeção de STZ, as ratas foram submetidas ao teste oral de tolerância à glicose, mediante administração oral de glicose (2g glicose/kg de massa corporal). Os dados foram submetidos à comparação entre os grupos utilizando-se o teste t. A significância em todos os testes se deu ao nível de p ≤ 0,05. O grupo controle manteve a concentração média de glicose final igual a inicial. Após ingestão da dieta hiperlipídica houve um aumento da glicemia de jejum em cerca de 16,5% em relação ao momento inicial do experimento (P&amp;lt;0,0001) enquanto os animais que receberam a dieta controle apresentaram um aumento aproximado de 8,7%. Uma semana após a administração intraperitoneal de STZ, pode-se verificar aumento da concentração média de glicose no grupo hiperlipídico em cerca de 194,2%, representando um aumento de 275,8% (P&amp;lt;0,0001) quando comparado ao GC. O presente estudo retrata que a combinação de uma dieta hiperlipídica e baixa dose de estreptozotocina serve como um modelo animal alternativo para a diabetes tipo 2 simulando a síndrome em humanos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The objective of the present experimental study is to develop an animal model of type 2 diabetes which mimics the natural and metabolic course of this disease in humans. Therefore, a high-fat diet (with approximately 60% of the calories from lipidis) was offered for 3 weeks, establishing an insulin resistant picture. After, the female rats were submitted to a single dose of streptozotocin (STZ) (35mg/kg of body mass) using citrate buffer (pH:4,4). After a week of the injection of STZ, the female rats were submitted to the glucose tolerance oral test, by oral administration of glucose (2g glucose/ kg of body mass). The data was compared between groups using the test t. The significance in all tests was on level of p&amp;lt;0,05. The control group kept the final average glucose concentration equals to the initial. After the ingestion of the high-fat diet an increase of 16,5% of the fasting glucose happened compared to the initial moment of theexperiment (P&amp;lt;0,0001) while the animals that received the control diet presented an increase of approximately 8,7%. One week after the intraperitoneal administration of STZ, the high-fat feed group showed an increase of about 194,2% of the average concentration of glucose, representing an increase of about 275,8% (P&amp;lt;0,0001) when compared to the control group. The present study shows that the combination of a high-fat diet and low dose of streptozotocin works as an alternative animal model for type 2 diabetessimulating the disease in humans.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62287</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i4p436-444</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 4 (2012); 436-444</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 4 (2012); 436-444</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 4 (2012); 436-444</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62287/65098</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62289</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:54Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Características da síndrome metabólica associados à esteatose hepática</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Characteristics of metabolic syndrome associated with hepatic steatosis</dc:title>
          <dc:creator>Knopfholz, José</dc:creator>
          <dc:creator>Marques, Gustavo R.</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Tadeu A.</dc:creator>
          <dc:creator>Seleme, Vinícius B.</dc:creator>
          <dc:creator>Disserol, Caio C. D.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Metabolic Syndrome X</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fatty Liver</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors / Cardiovascular Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ultrasonic Imaging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Type 2</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Insulin Resistance.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome X Metabólica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esteatose Hepática</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco / Doenças Cardiovasculares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ultrassonografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes Mellitus Tipo 2</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resistência à Insulina.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Design of the study: a cross-sectional population-based study performed at clinics and healthy units at Curitiba - Paraná - Brazil. Objectives: to evidence which are the major cardiovascular risk factors of MS related with the hepatic steatosis (HS). Methodology: 75 patients with metabolic syndrome (MS), in treatment or not for this condition, after meeting the criteria of inclusion or exclusion for the research, were submitted to ultrasound exam of the liver to quantify the degree of HS. Then, the relationship between HS and cardiovascular risk factors of MS was evaluated. Results: regardless of age, gender and hypertension, patients with glucose intolerance or diabetes mellitus have a higher risk for HS than patients with normal serum glucose (p&amp;lt;0,05). Less relevant,hypertension also demonstrated association with HS. Conclusions: Cardiovascular risk factors of MS may be associated with HS. The alteration of glucose metabolism appears to be the main risk factor of MS associated with HS.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: estudo transversal de base populacional realizado em ambulatórios e unidades de saúde em Curitiba - Paraná - Brasil. Objetivo: evidenciar quais são os principais fatores de risco cardiovascular da síndrome metabólica(SM) associados à esteatose hepática (EH. Metodologia: 75 pacientes com SM, sob tratamento ou não, após preencher os critérios de inclusão ou exclusão da pesquisa, foram submetidos à ultrassonografia hepática para investigar a presença de EH.Em seguida, foi avaliada a relação entre EH e fatores de risco cardiovasculares da SM. Resultados: independente da idade, gênero e hipertensão arterial, pacientes com intolerância à glicose ou diabetes mellitus têm maior risco de EH que os pacientes com glicose sérica normal (p&amp;lt;0,05). Menos relevante, hipertensão também demonstrou associação com EH. Conclusão: fatores de risco cardiovasculares da SM podem estar associados à EH. A alteração no metabolismo da glicose parece ser o fator fisiopatológico mais importante associado ao dano hepático.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62289</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i4p445-451</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 4 (2012); 445-451</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 4 (2012); 445-451</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 4 (2012); 445-451</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62289/65100</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62305</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:54Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Brazilian obese women dermatoglyphics</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Dermatóglífos de mulheres obesas brasileiras</dc:title>
          <dc:creator>Pasetti, Sérgio R.</dc:creator>
          <dc:creator>Gonçalves, Aguinaldo</dc:creator>
          <dc:creator>Padovani, Carlos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dermatóglifos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Constitucionalidade.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dermatoglyphics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Constitutionality.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de Estudo: Pesquisa descritiva, observacional, transversal. Introdução: A obesidade é doença complexa, multifatorial envolvendo determinantes genéticos,endócrinos, demográficos, socioeconômicos e epidemiológicos. A busca de respectivos indicadoreshereditários de risco expressa-se cada vez maior, sobretudo por aplicação de metodologias simples e de baixo custo, aí incluídos os dermatóglifos. Objetivo: Investigar o perfil dermatoglífico de trinta mulheres brasileiras, com idade média de 46,1 ± 07,87 anos e percentual de gordura corporal igual ou superior a 30%. Resultados: Observou-se predominância de arcos, baixa freqüência de presilhas e elevado número de verticilos do dedo IV, além da freqüência dos raros padrões palmares na área interdigital 2. Conclusões: No cotejo com estudos com outras populações, tais achados confirmam a reconhecida variabilidade das frequências dos dermatóglifos em diferentes grupos populacionais, mas destacam a convergência dos achados em obesas, independentemente das diferentes origens pessoais das mesmas. Acumularam-se, assim, evidências adicionais acerca do componente constitucional da obesidade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: descriptive, observational, cross-sectional.Purpose: Obesity is a complex, multifactorial disease, including genetic and endocrine factors, demographic, socioeconomic, and epidemiological changes. It affects children, adults, and elderly persons.Searching respective hereditary risk indicators is increasing, mainly by applying simple and low-cost methodology. We included thus dermatoglyphics. Objective: To investigated 30 Brazilian women dermatoglyphic profiles, 46.1 ± 07.87 years old, and body fat % equal or higher than 30%. Results: Arch predominance, low loop frequency, and high amount of IV-finger whorls were observed, as well as frequency of rare palmar pattern in 2-interdigital area. Conclusions: Data confirm the variability of dermatoglyphics frequency in different population groups, revealing that the findings meant obesity, regardless of women's different personal characteristics. Thus, additional evidences on constitutional component of obesity have been accumulated.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62305</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i4p452-459</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 4 (2012); 452-459</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 4 (2012); 452-459</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 4 (2012); 452-459</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62305/65111</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62307</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:53Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Hypertrophic osteoarthropathy associated to lymphoepithelioma of the nasopharynx: a case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Osteoartropatia hipertrófica associada a linfoepitelioma de nasofaringe: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Cotrim, Deborah P.</dc:creator>
          <dc:creator>Soares, Priscila B.M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoartropatia Hipertrófica Secundária</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias Nasofaríngeas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pacientes/Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoarthropathy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Secondary Hypertrophic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nasopharyngeal Neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patients/Aged.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Malignant neoplasms of the nasopharynx are very rare and has two peaks of incidence: below the age of&#160;30, and between the 4th and 5th decade of life. It is, however, uncommon after the 60 years of age. In rare&#160;cases, some patients may present, in the form of paraneoplastic syndrome, hypertrophic osteoarthropathy (HOA). In this case report, we describe a case of HOA from lymphoepithelioma of the nasopharynx in&#160;a 77-year-old male patient, representing an extremely unusual condition.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Neoplasias malignas de nasofaringe são muito raras e apresentam dois picos de incidência: antes dos30 anos e entre a 4ª e 5ª década de vida. No entanto, é incomum após os 60 anos de idade. Em raroscasos, alguns pacientes apresentam na forma de síndrome paraneoplásica a Osteoartropia Hipertrófica(OAH). Este relato de caso, nós descrevemos um caso de OAH associada a linfoepitelioma denasofaringe em um paciente de 77 anos, representando um condição extremamente incomum.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62307</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i4p460-465</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 4 (2012); 460-465</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 4 (2012); 460-465</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 4 (2012); 460-465</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62307/65113</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62314</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:51Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Digital Space.. The library of the future occupying the present</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Digital Space.. The library of the future occupying the present</dc:title>
          <dc:creator>Cardoso, Nathalia Machado</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62314</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i1p1-2</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 1 (2013); 1-2</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 1 (2013); 1-2</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 1 (2013); 1-2</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62314/65120</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62319</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:50Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">In-Hospital prescription guidelines for undergraduate medical students</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Princípios de prescrição médica hospitalar para estudantes de medicina</dc:title>
          <dc:creator>Pazin-Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Frezza, Gustavo</dc:creator>
          <dc:creator>Matsuno, Alessandra Kimie</dc:creator>
          <dc:creator>Alcântara, Sírlei Teresinha de</dc:creator>
          <dc:creator>Cassiolato, Sonia</dc:creator>
          <dc:creator>Bitar, Júlia Pereira Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Marta Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Fávero, Fernando</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prescrições</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Posologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Segurança do Paciente.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prescriptions</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Posology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patient Safety.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The in-hospital prescription is one step in a complex process of drug supply, being identified as a major source of unexpected errors in the evolution of in-patient treatment. This paper aims to characterize the prescription as a step in the process of providing in-hospital medication providing conceptual basis of the nature of this process in order to help detect potential errors and provide a basic structure on prescription as having public main target medical student in the boarding cycle. Nevertheless, this article may be of interest to physicians in other stages of career professionals and others who are involved in the process.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Prescrição médica intra-hospitalar é uma etapa dentro de um complexo processo de fornecimento de medicamentos, sendo apontada como uma das principais fontes de erros inesperados na evolução do tratamento de pacientes internados. Esse artigo tem como objetivos caracterizar a Prescrição médica como uma etapa do processo de fornecimento de medicação intra-hospitalar, fornecer base conceitual sobre a natureza desse processo, de modo a auxiliar a detecção de erros potenciais, e prover uma estrutura básica sobre a Prescrição, tendo como público-alvo principal o estudante de medicina no ciclo do internato. Não obstante, esse artigo também pode ser interessante para médicos em outras etapas da carreira e para outros profissionais que estejam envolvidos no processo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62319</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i1p183-194</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 1 (2013); 183-194</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 1 (2013); 183-194</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 1 (2013); 183-194</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62319/65125</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62322</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:49Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Etiology and treatment of recurrent aphthous stomatitis - literature review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Etiologia e tratamento da estomatite aftosa recorrente - revisão de literatura</dc:title>
          <dc:creator>Costa, Gilliene B. F.</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Jurema F. L.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estomatite Aftosa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Úlceras Orais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapêutica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stomatitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aphthous</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Oral Ulcer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Therapeutics.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objectives: To describe the characteristics and key findings reported in the literature about the possible etiology and treatment of lesions caused by Recurrent Aphthous Stomatitis (RAS). Methods: It was conducted a literature review in the databases PubMed, SciELO and LILACS, from 2005 to 2012. Were used,singly or in combination, the following descriptors: Stomatitis, Aphthous; Oral Ulcer; Risk Factors and Therapeutics. Results: The pathogenesis of recurrent aphthous stomatitis still remains unclear, however, there is strong evidence regarding its relationship with immunological factors and genetic mutations. The procedures performed and resources used for the treatment of lesions are palliative in order to relieve pain, there is not a therapeutic healing. Conclusion: As the uncertain etiology of RAS, the current treatment of lesions is very wide, and relies on relieving symptoms of the disease, ranging from the use of natural products, such as propolis, to anti-inflammatories, until the implementation of low-power laser.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivos: Descrever as características e os principais achados relatados na literatura quanto à provável etiologia e tratamentos das lesões causadas pela Estomatite Aftosa Recorrente (EAR). Métodos:Realizou-se a revisão da literatura nas bases de dados PubMed, SciELO e LILACS, no período de tempo do ano de 2005 a 2012. Utilizaram-se, isoladamente e em combinação, os descritores a seguir: Stomatitis, Aphthous; Oral Ulcer; Risk Factors e Therapeutics. Resultados: A patogênese da estomatite aftosa&#160;recorrente ainda continua indefinida, havendo confirmação científica quanto à sua relação com fatores imunológicos e mutações genéticas. Os procedimentos realizados e recursos utilizados para o tratamento das lesões são paliativos, no intuito de aliviar a dor, não existindo uma terapêutica de cura. Conclusão: Por ser a etiologia da EAR ainda incerta, o tratamento atual das lesões é bastante variado,e baseia-se no alívio dos sintomas da doença, variando, desde o uso de produtos naturais, como a própolis, passando por anti-inflamatórios, até à aplicação do laser de baixa potência.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62322</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i1p1-7</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 1 (2013); 1-7</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 1 (2013); 1-7</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 1 (2013); 1-7</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62322/65127</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62326</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:48Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Association between cardiovascular risk factors and functional capacity of the oldest old</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Associação entre fatores de risco cardiovascular e capacidade funcional de idosos longevos</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Vanessa R. dos</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes, Igor C.</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Lionai L. dos</dc:creator>
          <dc:creator>Agostinete, Ricardo R.</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas Júnior, Ismael F.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Composição Corporal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipertensão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pressão Arterial Alta</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aptidão Física</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso de 80 Anos ou mais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Body Composition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hypertension</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Blood Pressure</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">High. Physical Fitness</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">80 and over</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo transversal. Objetivo: Analisar a associação entre a presença de fatores de risco cardiovascular (FRC) e a capacidade funcional de idosos longevos. Materiais e Método: A amostra foi composta por 91 idosos com idade entre 80 e 90 anos (83,0±2,3 anos), sendo 60 mulheres (82,9±2,1 anos) e 31 homens (83,2±2,6 anos) residentes na cidade de Presidente Prudente/SP. Os FRC analisados foram: Hipertensão Arterial (HA) e excesso de gordura corporal (total e tronco). A presença de Hipertensão foi verificada por meio do questionário auto-referido baseado no Standard Health Questionnaire(SHQ). A avaliação da gordura corporal foi feita pela absorpiometria de dupla energia de raios-X (DEXA) e a capacidade funcional foi avaliada por meio dos testes funcionais (equilíbrio estático, velocidade usual de caminhada e força de membros inferiores). Para tratamento estatístico realizou-se o teste qui-quadrado, o software utilizado foi SPSS (13.0) e o nível de significância estabelecido foi de 5%. Resultados: Os idosos com a presença de HA e excesso de %GC apresentaram menor desempenho no teste de membros inferiores (83,3% menor e 16,7% maior), p=0,011 comparados aqueles com apenas um FCR. As idosas com a presença de HA e excesso de %GTron também apresentaram menor desempenho no mesmo teste (80,6% menor e 19,4% maior), p=0,018 e no teste de velocidade de caminhada (80,6% menor e 19,4% maior), p=0,034. Conclusão: A HA e o excesso de gordura corporal (total e tronco) agregados são FRC, que estão associados à redução da capacidade funcional de idosos longevos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: cross-sectional study. Objective: To assess the association between the presence of cardiovascular risk factor (CRP) and functional capacity of the oldest old. Methods: The sample 9onsisted of 91 elderly aged 80 and 90 years (83.0 ± 2.5 years) with 60 women (82.2 ± 2.1 years) and 31 men (83.2± 2,6 years) residing in the city of Presidente Prudente - SP. The FRC were analyzed: arterial hypertension(AH) and excess body fat (total and trunk). The presence of hypertension was verified by means of selfreported questionnaire based on the Standard Health Questionnaire (SHQ). Assessment of body was made by absorpiometria dual energy X-ray absorptiometry (DXA) and functional capacity was assessed by the functional tests (static balance, normal walking speed and force of the lower limbs). For statistical analysis we carried out the chi-square test, the software used was SPSS (13.0) and the significance level was set at 5%. Results. In males, with hypertension and the presence of excess %BF had lower performance in the lower limbs (83.3% lower and 16.7% higher), p = 0.011 compared to those with only a VCF.The elderly women with hypertension and the presence of excess GTron% also had lower performance on the same test (80.6% lower and 19.4% higher), p = 0.018 and the test of walking speed (80.6% lower and 19.4% higher), p = 0.034. Conclusion: Arterial hypertension and excess body fat (total and trunk)aggregated are FRC, which are associated with reduced functional capacity of the oldest old.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62326</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i1p10-16</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 1 (2013); 10-16</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 1 (2013); 10-16</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 1 (2013); 10-16</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62326/65131</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62369</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTIS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resumos de Dissertações de Mestrado e Teses de Doutorado apresentadas na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto - USP de julho a setembro de 2012</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62369</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v45i4p466-502</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 No. 4 (2012); 466-502</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 45 Núm. 4 (2012); 466-502</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 45 n. 4 (2012); 466-502</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62369/65170</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62375</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:48Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito de um protocolo de treinamento concorrente sobre fatores de risco para o acúmulo de gordura hepática de adolescentes obesos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Effect of a concurrent training on risk factors for the accumulation of hepatic fat of obese adolescents</dc:title>
          <dc:creator>Monteiro, Paula A.</dc:creator>
          <dc:creator>Antunes, Barbara M. M.</dc:creator>
          <dc:creator>Silveira, Loreana S.</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Romulo A.</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas Jr, Ismael F.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Treinamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fígado Gorduroso.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Training</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fatty Liver.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de estudo: Estudo prospectivo. Objetivo: Avaliar o efeito de um protocolo de treinamento concorrente com duração de 16 semanas sobre fatores de risco para o acúmulo de gordura hepática de jovens obesos. Metodologia: A amostra foi formada por 38 indivíduos obesos de ambos os sexos e com idade entre 12 e 15 anos. A obesidade foi atestada pelo percentual de gordura corporal, o qual foi estimado pela absortometria radiológica de dupla energia (DEXA). Adicionalmente, a quantidade de gordura localizada no tronco (kg) foi estimada também. Antes e após a intervenção, os jovens foram submetidos a exames bioquímicos de sangue(perfil lipídico completo em jejum [mg/dL]) e a ultrassonografia do fígado (tamanho dos lobos direito [LD em cm] e esquerdo [LE em cm]). A Intervenção consistiu de treinamento concorrente (treino resistido [30 minutos] e aeróbio [30 minutos]) com três sessões semanais, totalizando 180 minutos por semana. A análise estatística foi composta pelo teste t de Student para dados pareados, utilizando o software SPSS (17.0), e significância estatística fixada em p&amp;lt;5%. Resultados: Após a intervenção, foram observadas melhoras significantes no percentual de gordura total (PRÉ: 45,1±5,3 e PÓS: 41,7±5,6; p= 0,001) ena região do tronco (PRÉ: 46,5±5,6 e PÓS: 42,9±6,3; p= 0,001). Para o perfil lipídico, houve redução no colesterol total (PRÉ: 164±34 e PÓS: 148±29; p= 0,001), triglicérides (PRÉ: 118±59 e PÓS: 104±53; p=0,002) e lipoproteínas de baixa densidade (PRÉ: 100±29 e PÓS: 85±26; p= 0,001), porém, não para as de alta densidade (p= 0,981). Tanto o LE (PRÉ: 8,8±1,4 e PÓS: 7,8±1,3; p= 0,001) como o LD (PRÉ:13,6±1,3 e PÓS: 12,9±1,1; p= 0,001) sofreram diminuição em suas proporções. Conclusão: Em jovens obesos, o treinamento concorrente foi eficiente no combate a alguns fatores de risco ao acúmulo de gordura no fígado, bem como, na redução da gordura em ambos os lobos do órgão.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Design: Prospective study. Objective: To evaluate the effect of a protocol of concurrent training lasting 16 weeks on risk factors for the accumulation of hepatic fat in obese youth. Methods: 38 obese children and adolescents of both sexes, between 12 and 15 years old. The obesity was attested by the percentage of body fat, which was estimated by dual-energy X-ray absorptiometry (DEXA). Additionally, the amount of fat located in the trunk (kg) was estimated too. Before and after the intervention, the youths underwent biochemical blood tests (fasting complete lipid profile [mg / dL]) and ultrasonography of the liver (right size Wolves [LD cm] and left [LE in cm]). The intervention consisted of concurrent training (strength training [30 minutes] and endurance training [30 minutes]) with three sessions per week, totaling 180 minutes a week, for ten weeks. Statistical analysis was made by the test t of Student for paired data using SPSS software (17.0) and significance statistical fixed at p &amp;lt;5%. Results: After the intervention, significant improvements were observed in the percentage of total fat (PRE: 45.1 ± 5.3 and POST: 41.7 ± 5.6, p = 0.001) and in the trunk region (PRE: 46, 5 ± 5.6 and POST: 42.9 ± 6.3, p = 0.001). For lipid profile, reduction in total cholesterol (PRE: 164 ± 34 and POST: 148 ± 29, p = 0.001), triglycerides (PRE: 118 ± 59 and POST: 104 ± 53, p = 0.002) and lipoproteins density (PRE: 100 ± 29 and POST: 85 ± 26, p = 0.001), but not for high-density (p= 0.981). Both the LE (PRE: 8.8 ± 1.4 and POST: 7.8 ± 1.3, p = 0.001) and LD (PRE: 13.6 ± 1.3 and POST:12.9 ± 1, 1, p = 0.001) experienced a decrease in its proportions. Conclusion: The concurrent trainingwas effective in combating some risk factors to the accumulation of fat in the liver, as well as in reducing fat in both lobes of the organ in young obese.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62375</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i1p17-23</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 1 (2013); 17-23</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 1 (2013); 17-23</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 1 (2013); 17-23</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62375/65176</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62380</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:47Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Functional evaluation pre and post physical exercise program for patients in hemodialysis</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação funcional pré e pós-programa de exercício físico de pacientes em hemodiálise</dc:title>
          <dc:creator>Lima, Fabiano F. de</dc:creator>
          <dc:creator>Miranda, Regina C. V. de</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Renata C. Rossi e</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Henrique L.</dc:creator>
          <dc:creator>Yen, Lin S.</dc:creator>
          <dc:creator>Fahur, Barbara S.</dc:creator>
          <dc:creator>Padulla, Susimary A. T.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemodialysis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spirometry</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemodiálise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Física</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Espirometria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model Study: An experimental study Introduction: Chronic Kidney Disease (CKD) refers to a syndromic diagnosis which leads to a progressive and irreversible loss of renal function. A hemodialysis patient may have limitations in functional capacity, pulmonary function and respiratory musclular strength impacting in quality of life. Objective: To evaluate the effects of an exercise program on pulmonary function, functional capacity, quality of life and pain in patients undergoing hemodialysis. Methodology: The study included 28 patients of both genders, women and men aged between 40 and 60 years undergoing dialysis at the Kidney Institute, Santa Casa de Misericordia in Presidente Prudente-SP. Primary outcomes included respiratory muscular strength measurements assessed by manovacuometry. The functional capacity was evaluated by a six minute walking test. A life quality questionnaire was applied to evaluate quality of life (SF36-KDQOL). Lung function was evaluated by spirometry. Pain was assessed by a visual analogue scale. The exercise program consisted of training 3 times a week for 40 minutes on hemodialysis during eight weeks. At the end of the program all patients were reassessed. Results:There was no significant difference in the values of FVC and FEV1 before and after the exercise program as well as the index Tiffenau. The value of post MIP was significantly higher than the value obtained in the pre program. For variable MEP no significant difference was found. Functional capacity evaluations showed that there were no significant differences (p&amp;gt; 0.05). The evaluation of quality of life, about the domains of specific areas of CKD showed statistical significance when comparing the list of symptoms and problems with overloading of renal disease and professional role. Indicators related to pain were significantly reduced after the program (P &amp;lt;0.05). Discussion: A chronic kidney patient faces complex situations of physical, social and financial aspects. Although no statistically significant results were found in all variables, the study corroborates to others found in the literature, which suggests that an exercise program can be positive for this population. Conclusion: Although lung capacity and functional capacity did not submit changes to the end of the study, reduced levels of pain, fatigue and dyspnea suggest improvement in functional performance after exercise programs.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo experimental. Introdução: A Doença Renal Crônica (DRC) refere-se a um diagnóstico sindrômico de perda progressiva e irreversível da função renal. O paciente submetido à hemodiálise pode apresentar limitações na capacidade funcional, função pulmonar e força muscular respiratória, com consequentes prejuízos na qualidade de vida. Objetivo: Avaliar os efeitos de um programa de exercício físico sobre a função pulmonar, capacidade funcional, qualidade de vida e dor, em pacientes que realizam hemodiálise. Metodologia: Participaram do estudo 28 pacientes de ambos os sexos, com idade entre 40 e 60 anos, em programa de hemodiálise no Instituto do Rim da Santa Casa de Misericórdia de Presidente Prudente-SP. A força muscular respiratória foi avaliada pela manovacuometria, a capacidade funcional, pelo TC6', a qualidade de vida, pelo questionário KDQOLSF, a função pulmonar, pela espirometria e a dor, pela EVA. Após as avaliações, os pacientes iniciaram o programa de exercícios, que foi desenvolvido três vezes por semana, durante 40 minutos em hemodiálise, por oito semanas. Ao final do programa, os pacientes foram reavaliados. Resultados: Não houve diferença significativa dos valores da CVF e VEF1 pré e pós-programa de exercícios, assim como do Índice de Tiffenau. O valor da PImax pós-programa foi significativamente maior que o obtido na avaliação pré-programa. Para a variável PEmax, não foi encontrada diferença significativa. As avaliações da capacidade funcional inicial e final não apresentaram diferenças significativas (p&amp;gt;0,05). A avaliação da qualidade de vida, quanto aos domínios das áreas específicas da DRC, mostrou que houve significância estatística, ao comparar a lista de sintomas e problemas com a sobrecarga da DRC e papel profissional. Os indicadores relativos à dor foram reduzidos, após o programa (p&amp;lt;0,05). Discussão: O DRC enfrenta situações complexas de dependência física, social e financeira. Apesar de não apresentar resultados estatisticamente significativos em todas as variáveis avaliadas, este estudo, corroborando outros encontrados na literatura, sugere um programa de exercício físico, com aspectos positivos para essa população. Conclusão: Embora a capacidade pulmonar e a capacidade funcional (TC6') não tenham apresentado alterações ao final do experimento, os níveis reduzidos de dor, cansaço e dispneia sugerem melhora do desempenho funcional, após programas de exercício físico para DRC.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62380</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i1p24-35</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 1 (2013); 24-35</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 1 (2013); 24-35</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 1 (2013); 24-35</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62380/65181</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62386</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:46Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Assessment of the hearing aids' contribution on the auditory neuropathy spectrum: a case study</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da contribuição do aparelho de amplificação sonora no espectro da neuropatia auditiva: um estudo de caso</dc:title>
          <dc:creator>Marino, Mirela V.</dc:creator>
          <dc:creator>Mantello, Erika B.</dc:creator>
          <dc:creator>Reis, Ana Claudia M. B. dos</dc:creator>
          <dc:creator>Valadão, Michelle N.</dc:creator>
          <dc:creator>Anastasio, Adriana R.T.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Questionários</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Auxiliares de Audição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos da Percepção Auditiva</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Questionnaires</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hearing Aids</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Auditory Perceptual Disorders.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Ojective: This study verified the contribution of the hearing aids on two adult patients diagnosed with auditory neuropathy spectrum (ANS), related to their communication and listening skills. Importance of the problem: Patients diagnosed with the ANS exhibit varied clinical symptoms with predominant complain of difficulty understanding speech, particularly in the presence of noise, and the literature suggests several possibilities of treatment due to these differences. Methodology: We described all audiological, electroacoustic, electrophysiological and imaging tests performed, as well as otorhinolaryngological evaluation. The study included two patients, who have gone through selection and adaptation with the hearing aids and were evaluated after four and fourteen months of continuous use of the device with the application of speech perception test, audiometry in free field with and without the device and they answered to the questionnaires of self-evaluation validated (International Outcame Inventory for Hearing Aids - IOI-HA e Hearing Handicap Inventory for Adults - HHIA). Description os cases: On the audiological assessment, both patients had average audiometric thresholds within normal limits, however for case 1 we observed downgraded thresholds from the frequency of 3 kHz and for case 2 were downgraded thresholds of 250 and 500 Hz; logoaudiometry with inconsistent results with audiometry; normal tympanometric curves and impairment in acoustic reflexes bilaterally; presence of otoacustic emissions bilaterally; absence of auditory brainstem evoked potentials and presence of cochlear microphonic bilaterally; and normal image tests. Both patients received binaural adaptation with hearing aids behind the ear digital, properly regulated based on the audiological features and on the answers given on the process of testing the device. On the assessments was noted that both patients had the threshold improved on free field audiometry with the hearing aids on frequencies downgraded on audiometry, speech perception test with 12% of difference with and without de device and on IOI-HA questionnaire they had an average of 24,6 points (35 total points), on HHIA questionnaire they had an average of 53,6 points (100 total points). With these results, therapeutic intervention was performed with the aim of working the listening and language skills of the patients, who responded rightly to the proposal and showed improvement in speech recognition. Comment: There is still no consensus on the best treatment for ANS. The use of hearing aids have been one of the options for adults, and on this case, we chose to start the intervention with the use of hearing aids and speech therapy for both patients. For the two patients, once adults and with acquired hearing loss, we used as rehabilitative remedy the hearing aids and after the therapeutic intervention, since no satisfactory results were obtained, they were referred for speech terapy (formal auditory training). Conclusions: We conclude that, in the cases described, the use of the hearing aids as a method of rehabilitation, provided benefit observed on free field audiometry, speech perception tests and on self-evaluation of the user, and the therapy was fundamental in improving speech understanding and communication of patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo de caso. Objetivo do estudo: Verificar a contribuição da adaptação do aparelho de amplificação sonora (AAS) em duas pacientes adultas com diagnóstico de Espectro de Neuropatia Auditiva (ENA), em relação às habilidades auditivas e de comunicação. Importância do problema: Indivíduos diagnosticados com ENA apresentam sintomatologia clínica variada com queixa predominante de dificuldade de discriminação de fala, principalmente em ambientes ruidosos e, a literatura, aponta várias possibilidades de tratamento em decorrência dessas diversidades. Metodologia: Foram descritos todos os exames audiológicos, eletroacústicos, eletrofisiológicos e de imagem realizados,bem como avaliação otorrinolaringológica clínica. Participaram deste estudo duas pacientes que passaram por seleção e adaptação de AAS e foram reavaliadas após quatro e 14 meses de uso contínuo dos mesmos, mediante aplicação de teste de percepção de fala (TPF), audiometria em campo livre nas condições com e sem AAS e responderam aos questionários de auto avaliação validados (International Outcame Inventory for Hearing Aids - IOI-HA e Hearing Handicap Inventory for Adults - HHIA). Descrição dos casos: Na avaliação audiológica, ambas as pacientes apresentaram média dos limiares audiométricos dentro dos padrões de normalidade, porém no caso I observou-se limiares rebaixados a partir da frequência de 3kHz e no caso II estavam rebaixados os limiares de 250 e 500 Hz; logoaudiometria com resultados incompatíveis com a audiometria; curvas timpanométricas normais e alterações nos reflexos estapedianos bilateralmente; Emissões Otoacústicas presentes bilateralmente; Potencial Evocado Auditivo de Tronco Encefálico ausente bilateralmente com presença de microfonismo coclear; e exames de imagem de orelhas normais. Ambas pacientes receberam adaptação binaural com aparelhos auditivos retroauriculares digitais, devidamente programados de acordo com as características audiológicas e respostas das mesmas frente ao processo de testagem dos dispositivos. Nas avaliações realizadas observou-se para ambas pacientes melhora nos limiares em campo livre com uso de AAS nas frequências rebaixadas na audiometria tonal, TPF com diferença de até 12% nas condições com e sem AAS e nos questionários atingiram uma média de 24,6 pontos (total de 35 pontos) no IOI-HA e média de 53,6 pontos (total de 100 pontos) no HHIA. A partir desses resultados, foi realizada uma intervenção terapêutica com o objetivo de trabalhar as habilidades auditivas e linguísticas das pacientes, as quais responderam adequadamente à proposta e apresentaram melhora no reconhecimento da fala. Comentários: Ainda não há consenso sobre qual o melhor tratamento para o ENA . A adaptação de AAS é uma das alternativas para os adultos, e no caso em questão, optou-se por iniciar a intervenção com o uso de AAS e acompanhamento fonoaudiológico para ambas as pacientes. Para ambas as pacientes, uma vez adultas e com perda auditiva adquirida, utilizou-se como recurso reabilitativo o AAS e acompanhamento fonoaudiológico, posteriormente, uma vez que não foram obtidos resultados satisfatórios, foram encaminhadas para terapia fonoaudiológica (treinamento auditivo formal). Conclusões:Concluiu-se que, nos casos descritos, o uso do AAS como forma de reabilitação, levou a benefício observado na avaliação audiológica em campo livre, nos testes de percepção de fala e na auto-avaliação do usuário e que, a terapia fonoaudiológica foi fundamental para a melhora da compreensão de fala e a comunicação das pacientes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62386</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i1p36-46</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 1 (2013); 36-46</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 1 (2013); 36-46</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 1 (2013); 36-46</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62386/65187</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62388</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:45Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:DISCC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Caracterização do tratamento medicamentoso com estatinas em unidade básica de saúde</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Characterization of statin treatment in basic healthcare unit</dc:title>
          <dc:creator>Bonfim, Mariana R.</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Acary S. B.</dc:creator>
          <dc:creator>Amaral, Sandra L.</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Henrique L.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estatinas de HMG-CoA</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dislipidemias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Conduta do Tratamento Medicamentoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde Pública.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Statins</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">HMG-CoA</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dyslipidemias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medication Therapy Management</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public Health.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Model: Retrospective study. Study Objective: To characterize statin treatment management due to lipid alterations and side effects throughout statin treatment in basic healthcare unit. Methods: Medical reports of women from a basic healthcare unit were analyzed, obtaining: disease presence, regular medication prescription, statin type and dosage, biochemical exams results, musculoskeletal complaints, and statin use cessation, going back the information until the medical consultation of first prescription. Results: Prescribed statins were Simvastatin and Atorvastatin at low doses (10-20 mg). Dose(48,4%) and/or type (25,4%) alterations occurred for lipid profile adequacy. Lipid levels were reduced without creatine kinase elevation. Treatment withdrawn (30,6%) was mainly due to their own decision(74%), which was strongly associated with records of musculoskeletal complaints (Odds Ratio: 6,40[1,53-26,78]). Conclusion: Statin treatment was effective in reducing serum lipid levels and self-reported pain was underestimated, characterizing the major limiting factor for treatment adherence.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do Estudo: Estudo retrospectivo. Objetivo do Estudo: Caracterizar as condutas frente às alterações lipídicas e efeitos colaterais durante o tratamento com estatinas em unidades básicas de saúde.Metodologia: Foram analisados os prontuários médicos de mulheres atendidas em uma unidade básica de saúde, dos quais foram obtidos: presença de doenças, medicamentos em uso, tipo e dose de estatina, resultados de exames bioquímicos, queixas osteomusculares, e cessação do uso da estatina, retroagindo as anotações até a consulta médica da prescrição inicial. Resultados: As estatinas prescritas foram sinvastatina e atorvastatina em doses baixas (10-20 mg). As modificações da dose(48,4%) e/ou do tipo (25,4%) ocorreram para adequação do perfil lipídico. Houve redução dos níveis lipídicos sem elevação dos valores de creatina quinase. A cessação de uso do medicamento (30,6%) foi prioritariamente por conta própria (74%), a qual apresentou forte associação com os relatos de desconfortos osteomusculares (Odds Ratio: 6,40[1,53-26,78]). Conclusão: A terapêutica com estatina foi eficaz para redução dos níveis séricos de lipídeos, e os autorrelatos de dor foram subestimados, caracterizando-se como o maior fator limitante da aderência ao tratamento.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62388</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i1p47-55</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 1 (2013); 47-55</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 1 (2013); 47-55</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 1 (2013); 47-55</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62388/65189</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62390</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:44Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Extracurricular activities, an opinion</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Atividades extracurriculares, uma opinião</dc:title>
          <dc:creator>Margarido, Maria Rita</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62390</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i1p56-58</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 1 (2013); 56-58</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 1 (2013); 56-58</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 1 (2013); 56-58</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62390/65191</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62392</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:43Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTIS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resumos de Dissertações de Mestrado e Teses de Doutorado apresentadas na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto - USP de outubro a dezembro de 2012</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62392</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i1p59-113</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 1 (2013); 59-113</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 1 (2013); 59-113</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 1 (2013); 59-113</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62392/65193</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62399</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:42Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Buscando novos índices prognósticos no transplante de fígado. Considerações a respeito de um projeto de pesquisa</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Looking for new prognostic indices in liver transplantation. Considerations regarding a research project</dc:title>
          <dc:creator>Cardoso, Nathalia Machado</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Tiago</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Orlando de Castro e</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62399</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i2p115-117</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 2 (2013); 115-117</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 2 (2013); 115-117</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 2 (2013); 115-117</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62399/65200</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62406</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:41Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Prevalence of anemia and iron deficiency: association with body mass index in women of Brazilian Midwest.</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prevalência de anemia e deficiência de ferro: relação com índice de massa corporal em gestantes do Centro-Oeste do Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Camargo, Rosângela M.S. de</dc:creator>
          <dc:creator>Espinosa, Mariano M.</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Shirley F.</dc:creator>
          <dc:creator>Schirmer, Janine</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hematologia/Parâmetros</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gravidez</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Índice de Massa Corporal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidado Pré-Natal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anemia.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parameters/ Hematology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pregnancy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Body Mass Index</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prenatal Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anemia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Verificar a prevalência de anemia e deficiência de ferro, analisar a correlação entre indicadores hematológicos e índice de massa corporal pré-gestacional/gestacional e o comportamento desses indicadores de acordo com a semana de gestação. Método: Estudo de corte transversal com 146 gestantes atendidas em ambulatório de pré-natal da rede pública de Cuiabá-MT, Centro-Oeste do Brasil, de maio de 2008 a maio de 2009. Os indicadores hematológicos foram coletados e relacionados entre si e com os índices de massa corporal. Analisou-se o comportamento dos indicadores hematológicos conforme a semana de gestação. O coeficiente de correlação de Pearson foi empregado para avaliar a associação entre as variáveis. Para estes testes, foi considerado o nível de significância menor que 5% (p &amp;lt; 0,05). Resultados: A prevalência de anemia variou de 3,4% a 4,8%, considerando-se os valores para hemoglobina, hematócrito e volume corpuscular médio. Entretanto, as prevalências das alterações nos indicadores de reservas de ferro variaram de 11,0% para transferrina a 39,0% para ferritina. As correlações positivas estatisticamente significantes foram: hemoglobina e hematócrito (0,85),ferro e índice de saturação de transferrina (0,75). Observou-se comportamento constante no volume corpuscular médio, hematócrito e hemoglobina, e queda nestes indicadores ao final da 27ª semana de gestação. O IMC mostrou correlação negativa com o ferro sérico. Conclusão: Foi baixa a prevalência de anemia pelos níveis de hemoglobina, mas os indicadores de reservas de ferro mostraram maior prevalência de deficiência de ferro. Os indicadores de reservas de ferro que tiveram correlação mais forte entre si foram o ferro sérico e o índice de saturação da transferrina, sugerindo que sua combinação com outros indicadores hematológicos poderia melhor caracterizar a anemia por carência de ferro. O IMC e o ferro apresentaram correlação negativa.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To investigate the prevalence of anemia and iron deficiency, to analyze the correlation of hematological indices with pre-gestational / gestational body mass, and the behavior of these indices according to the gestational age. Method: Cross-sectional study with 146 pregnant women attending public prenatal care service in Cuiabá city, state of Mato Grosso, Midwest of Brazil, from May 2008 to May 2009. Hematological indices were collected and related to each other and with the body mass index. The behavior of hematological indices was analyzed according to the gestational age. Pearson's coefficient correlation was used to assess association between variables. For these tests, it was considered the significance level of 5% (p &amp;lt;0.05). Results: The prevalence of anemia ranged from 3.4% to 4.8%, considering the values for hemoglobin, hematocrit and mean corpuscular volume. However, the prevalence of changes in iron stores indices ranged from 11.0% for transferrin to 39.0% for ferritin. Statistically significant positive correlations were: hemoglobin and hematocrit (0.85), iron and transferrin saturation index(0.75). It was observed a constant mean corpuscular volume, hematocrit and hemoglobin, and decrease in these indices in the end of 27 weeks of gestation. BMI showed negative correlation with serum iron. Conclusion: The prevalence of anemia by hemoglobin levels was low, but indicators of iron stores showed higher prevalence of iron deficiency. Among the iron stores indexes were more strongly correlated with each other were serum iron and transferrin saturation index, suggesting that their combination with other hematological indices could better characterize the iron deficiency anemia. The BMI and iron were negatively correlated.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62406</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i2p118-127</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 2 (2013); 118-127</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 2 (2013); 118-127</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 2 (2013); 118-127</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62406/65207</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62414</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Características sociodemográficas, clínicas e histopatológica de pacientes com carcinoma epidermóide de lábio: uma análise retrospectiva (1997-2004)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Sociodemographic, clinical and histopathological features for lip squamous cell carcinoma patients: a retrospective analysis (1997-2004)</dc:title>
          <dc:creator>Sena, Marina Fernandes de</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Anna Paula S. da</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Maria Ângela Fernandes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias Labiais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Registros Médicos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lip neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical Records.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Sectional retrospective. Objective: To describe demographic, clinical and histopathological features of patients diagnosed with lip squamous cell carcinoma and treated at the Dr.Luiz Antônio Hospital (Natal-RN, Brazil) in the period of 1997 to 2004. Methodology: 173 records were examined and information related to age, skin color, education, and individual's exposure to risk factors (tobacco, alcohol and sun exposure), and clinical and histopathologic features (anatomical location of tumor, tumor diameter, tumor staging, extent of lesion and histopathological grading) were collected.Descriptive analysis was performed using absolute numbers, percentages, measures of central tendency and variability. Statistical analysis was performed using the SAS statistical software package (SAS Institute Inc. Cary, NC, USA). Results: The mean age was 66.55 years with male preference (69.36%),individuals with low education level (67.08%), history of smoking (89.58%) and occupational activity related to sun exposure (64.64%). Concerning the characteristics of the tumor, we obtained a greater frequency in the lower lip (78.61%), in lesions with 2 cm (52.33%) at initial stages. Conclusion: The lesions of lip cancer were localized, with low malignancy, occurring in higher frequency in males, elderly and low educational level. The presence of exposure to risk factors, ultraviolet rays and smoking, must be considered in this population.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Transversal retrospectivo. Objetivo: Descrever as características sociodemográficas,clínicas e histopatológicas dos pacientes com carcinoma epidermóide de lábio atendidos no Hospital Dr. Luiz Antônio (Natal-RN) nos anos de 1997 a 2004. Metodologia: Foram examinados 173 prontuários e coletadas informações referentes a idade, cor, escolaridade, exposição do indivíduo a fatores de risco(tabaco, álcool e exposição solar) e as características clínicas e histológicas (localização anatômica,diâmetro e estadiamento clínico e histológico, extensão do tumor e graduação histológica de malignidade). Os dados foram apresentados de maneira descritiva por meio de números absolutos, percentuais,medidas de tendência central e de variabilidade. Resultados: A média de idades dos pacientes foi de 66,55 anos, com predomínio do sexo masculino (69,36%), indivíduos com baixo nível de escolaridade(67,08%), histórico de hábito tabagista (89,58%) e atividade ocupacional relacionada à exposição solar(64,64%). Foi contatada uma maior frequência de carcinoma epidermóide moderadamente diferenciado (79,76%), no lábio inferior (78,61%), lesões com até 2 cm de diâmetro (52,33%) e no estadiamento inicial. Conclusão: As lesões de câncer de lábio foram predominantemente localizadas e de baixa malignidade, prevalecendo em indivíduos do sexo masculino, idosos e com baixo nível de escolaridade. A presença de exposição aos fatores de risco, raios ultravioleta e fumo, deve ser considerada nesta população.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62414</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i2p128-134</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 2 (2013); 128-134</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 2 (2013); 128-134</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 2 (2013); 128-134</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62414/65215</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:26Z" completeListSize="1467" cursor="825">6a2b7fb844cb24ce197d40edf6b9449b</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
