<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:19:56Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/190</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:17Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fatores de risco para a elevação da pressão arterial em adolescentes</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Risk factors for high blood pressure in adolescents</dc:title>
          <dc:creator>Fonseca, Laura S.</dc:creator>
          <dc:creator>Kirsten, Vanessa R.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipertensão. Adolescente. Nutrição do Adolescente. Fatores de Risco. Hábitos Alimentares.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hypertension. Adolescents. Adolescent Nutrition. Risk Factors. Food Habits.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model of the study:Transversal study. Objective: The purpose of this study was to verify risk factors for high blood pressure in teenagers. Methods:The sample was consisted of adolescents of both sexes with age between 14 and 18 years. The risk factors were assessed by demographics, consumption of snack at school, physical activity, tobacco use and alcohol consumption. The nutritional assessment was held by height and weight and waist circumference, in addition to checking blood pressure. It was found that 21.5% (n=26) of adolescents were overweight and it was not related to the values of high blood pressure. Results: About the waist circumference 89.3% (n=108) were within the parameters considered normal. It was found that 26.4% (n=32) had borderline values and 19% (n=23) were classified as hypertensive. The adolescents with greater waist circumference had higher blood pressure (P=0.034). Conclusion: This study showed that the circumference of waist may be a good parameter to determine risk of developing hypertension, concomitant with the nutritional condition. The prevention of obesity throught an appropriated dietary pattern and practice of regular physical activity is a priority for positive impact on the improvement of hypertension, reducing the risk for cardiovascular disease and thereby, increasing life expectancy.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo transversal. Objetivo:O objetivo deste trabalho foi verificar fatores de risco para elevação da pressão arterial em adolescentes. Métodos: A amostra foi constituída por adolescentes de ambos os sexos com a idade entre 14 e 18 anos. Os fatores de risco foram avaliados pelos dados demográficos, consumo de lanche na escola, prática de atividade física, uso de tabaco e consumo de álcool. Realizou-se avaliação nutricional através do peso e altura e circunferência da cintura, além da verificação da pressão arterial. Resultados: Observou-se que 21.5% (n=26) dos adolescentes estavam acima do peso, 89.3% (n=108) estavam dentro dos parâmetros considerados normais para a circunferência da cintura. Resultados: Observou-se que 21.5% (n=26) dos adolescentes estavam acima do peso, 89.3% (n=108) estavam dentro dos parâmetros considerados normais para a circunferência da cintura. Observou-se que 26.4% (n=32) apresentavam valores limítrofes e 19% (n=23) estavam com a pressão arterial elevada. Os adolescentes com maior circunferência da cintura tiveram maiores valores de pressão arterial (P=0.034). Conclusão: Este estudo demonstrou que alta prevalência de pressão arterial elevada e a circunferência de cintura pode ser um bom parâmetro para se determinar risco de desenvolver hipertensão arterial, concomitantemente com o estado nutricional.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2010-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/190</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v43i4p400-407</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 No. 4 (2010); 400-407</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 Núm. 4 (2010); 400-407</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 43 n. 4 (2010); 400-407</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/190/191</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/191</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparision between self-reported hypertension and casual blood pressure and presence of cardiovascular risk factors among health workers of Bauru and Jau cities</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação entre hipertensão autoreferida e pressão arterial casual e presença de fatores de risco em funcionários da saúde de Bauru e Jaú</dc:title>
          <dc:creator>Louzada, Juliana C. A.</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, Rafael M.</dc:creator>
          <dc:creator>Dionísio, Evandro J.</dc:creator>
          <dc:creator>Barel, Matheus</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Henrique L.</dc:creator>
          <dc:creator>Amaral, Sandra Lia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pressão Arterial. Fatores de Risco. Doenças Cardiovasculares. Profissionais da Saúde.Conhecimento/Detecção.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Blood Pressure. Risk Factors. Cardiovascular Diseases. Health Personnel. knowledge/Detection.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model:&#160;Prevalence study. Objectives: To evaluate the presence of self-reported hypertension to compare with blood pressure measurements. Besides, this work investigated health information level of workers and if the job position has any influence on blood pressure (BP). Methods:&#160;This study evaluated 349 health workers (44±10 years old) from Bauru and Jau cities, who answered some questions about history of health condition, use of medicines, past surgeries as well as social, scholar and physical conditions and had their blood pressure measured. Each subject selfreported as normotensive or hypertensive.&#160;Values of systolic &amp;gt;≥ 140 mmHg and/or diastolic PA&#160;&amp;gt;-90 mmHg were considered elevated. Among the health workers evaluated, 198 were submitted to thropometric and biochemical evaluations. Values are presented as means ± SD and frequency of distribution. It was used T-student test (p&amp;lt;0.05).&#160;Results:&#160;From all workers evaluated only 16% self-reported as hypertensive, which 56% presented high BP, however 91% used to take antihypertensive medicines. Among the 84% who self-reported as normotensive, 24% presented high BP and 8% used to take medicines. Although most of the employees of each section self-reported as normotensive, more than a half presented high BP and which was more common in the health’s section (76.3%).&#160;Conclusion:&#160;These results suggest that besides the majority of the employees self-reported as normotensive, an elevated number of health workers presented high blood pressure and used to take medicines appropriately,which indicates that they did not have enough knowledge about their health. Furthermore, it was observed that Health Section presented the higher blood pressure values.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo : Estudo de prevalência. Objetivos:&#160; Avaliar a presença de hipertensão arterial auto-referida e comparar com os níveis de pressão arterial aferidos. Além sso, o trabalho se propôs a avaliar o grau de informação dos funcionários da saúde e determinar se o setor onde trabalha o funcionário influencia a Pressão Arterial (PA).&#160;Métodos:&#160;Foram avaliados 349 funcionários (46±10 anos) das cidades de Bauru e Jaú, que responderam uma anamnese (dados pessoais, condição socioeconômica, presença de doenças, prática de exercícios físicos e setor ocupacional) e foram submetidos a uma avaliação da PA. Os avaliados se auto-referiram normotensos ou hipertensos. Valores de PA Sistólica&#160;&amp;gt;140 mmHg e/ou PA diastólica &amp;gt;90 mmHg foram considerados elevados. Dentre os avaliados, 198 foram submetidos à avaliações antropométricas e bioquímicas.&#160;Os resultados são apresentados como média ± desvio padrão e distribuição de frequência. Utilizou-se teste “T- student”&#160; (p&amp;lt;0,05).&#160;Resultados:&#160;Dentre os servidores, 16% se auto-referiram hipertensos, dos quais 56% apresentaram PA elevada e, destes, 91% utilizavam medicação antihipertensiva. Dentre os 84% que se auto-referiram normotensos, 24% apresentaram PA elevada e 8% tomavam medicamentos. A maioria dos funcionários de cada setor se autoreferiu normotenso, entretanto, grande parcela apresentou PA elevada, sendo esta mais frequente no setor “Saúde” (76,3%).&#160;Conclusão:&#160;Os resultados sugerem que apesar da maioria dos funcionários se classificar como normotensos, uma parcela expressiva apresentou PA elevada e fazia uso de medicamentos inadequadamente, indicando que não tinham conhecimento do seu estado de saúde. Além disso, observou-se que o setor “Saúde” foi aquele que apresentou os maiores valores de PA.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2010-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/191</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v43i4p408-418</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 No. 4 (2010); 408-418</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 Núm. 4 (2010); 408-418</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 43 n. 4 (2010); 408-418</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/191/192</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/192</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:15Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Inborn Errors of Metabolism - a legacy of multiple specialties</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Erros inatos do metabolismo no Hospital das Clínicas de Ribeirão Preto. Um legado de múltiplas especialidades</dc:title>
          <dc:creator>Funayama, Carolina A. R.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Erros Inatos do Metabolismo. Hospitais/história.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Metabolism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Inborn Errors. Hospitals/history.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Inborn errors of metabolism (IEM) are genetic diseases, mostly due to enzyme deficiencies leading to severe metabolic damages, increasingly diagnosed. The aim is to describe the history of the development of IEM diagnosis and treatment in the Hospital of Clinics of Ribeirão Preto, São Paulo University (HCFMRP-USP). At the beginnings of the Post-Graduate Programs in the School of Medicine of Ribeirão Preto of São Paulo University (FMRP-USP), the first thesis on IEM was performed in 1980 on cystinuria in the area of Genetics; G6PD goal was the second in 1987 in Pediatrics. Since that time, IEM diagnosis was possible, in the sequence, due to the chromatography of amino acids routine by the Center for Protein Chemistry, FMRP-USP in 1984, the partnership with the Department of Genetics, Hospital of Clinics of Porto Alegre. RS in 1988 and the urine screening in the Nutrology Laboratory of FMRP-USP, that resulted of a Master in Neurology in 1990. In the last two decades: the specialized outpatients clinics, the Program for Neonatal Screening, treatment by enzyme replacement and support of the Stem Cell Transplantation Center were implemented. It is noteworthy that by 2009, just one more thesis was presented. The perspective for the development of this area is the consolidation of a line of research focused exclusively on the EIM in FMRP-USP.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Erros inatos do metabolismo (EIM) são doenças genéticas decorrentes, em sua maioria, de deficiências enzimáticas que levam a graves distúrbios metabólicos, e que vem sendo cada vez mais diagnosticados. No presente texto relata-se um histórico sobre a evolução da abordagem diagnóstica e tratamento de EIM no HCFMRP-USP.&#160;Na FMRP-USP os EIM vêm sendo objeto de estudo em pós-graduação desde a década de 1980, dado o grande apelo clínico nas áreas de Genética Clínica, Pediatria e Neurologia Infantil, até então com auxílio do Laboratório de Patologia, além de convênio com a APAE de São Paulo para o diagnóstico de fenilcetonúria. Já iniciados os Programas de Pós-Graduação da FMRP-USP, a primeira tese a respeito foi realizada em 1980, sobre cistinúria, na Área de Genética; deficiência de glicose-6-fostato desidrogenase (G6PD) foi objetivo da segunda, em 1987, na de Pediatria. Desde essa época, garantem a rotina de investigação a realização da cromatografia de aminoácidos pelo Centro de Química de Proteínas da FMRP-USP, o convênio com o Serviço de Genética do HC de Porto Alegre-RS e a triagem urinária no Laboratório de Nutrologia, este, resultado de Mestrado em Neurologia em 1990. Nas duas últimas décadas vieram os ambulatórios especializados, o Programa de Triagem Neonatal, o tratamento por Reposição Enzimática e o apoio do Centro de Transplante de Células Tronco. Cabe ressaltar que até 2009, apenas mais uma tese foi apresentada. A perpectiva para o desenvolvimento dessa área é a consolidação de uma linha de pesquisa voltada exclusivamente para os EIM na FMRP-USP.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2010-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/192</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v43i4p427-431</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 No. 4 (2010); 427-431</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 Núm. 4 (2010); 427-431</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 43 n. 4 (2010); 427-431</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/192/716</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/193</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:14Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Emergency Medicine in the Medical School of Ribeirão Preto – University of São Paulo – You can run, but you can’t hide!</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Medicina de Emergência na FMRP-USP – Você pode fugir, mas não há como se esconder!</dc:title>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Scarpelini, Sandro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Emergency Medicine. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical. History of Medicine.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina de Emergência. Educação Médica. História da Medicina.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Emergency Medicine, although not considered as such in Brazil, is a medical specialty that aims agile and effective action in situations of acute injury to the health of people, assuming a hierarchical structure. Is extremely related to other areas and should ensure a flow (“waterfall”) service in both the structural aspect (pre, intra and post-hospital) and inter-disciplinary aspect. Several initiatives have sought to insert it in the Brazilian reality, and the current focus is centered on the medical societies due to market demand. In spite the need for this organization in the short term, the training of professionals trained in emergency should start in their own graduation, which is the only initiative that will ensure the necessary cultural change in the medium and long term. The Faculty of Medicine of Ribeirao Preto, University of São Paulo (FMRP) has had several attempts at this integration throughout its history, which is rescued in this article. Currently, there is a new project that proposes its inclusion in a longitudinal curriculum that seeks to meet the needs of the specialty is based on the infrastructure available to local education and adapts to the educational model proposed by the Commission of Graduation. The proposal is summarized, pointing out its principles and goals for each stage and reinforcing the need for institutional support and oversight to its success.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Medicina de Emergência é uma especialidade médica que objetiva o processo de atendimento ágil e eficaz em situações de agravo agudo à saúde das pessoas, embora ainda não seja considerada como tal no Brasil. Está extremamente relacionada com outras áreas de atuação e deve garantir um fluxo (“cascata”) de atendimento tanto no aspecto estrutural (pré, intra e pós-hospitalar) como no aspecto inter-disciplinar. Várias iniciativas tem buscado inseri-la na realidade brasileira, sendo que o foco atual está centrado nas sociedades de especilidades médicas pela própria demanda de mercado. Em que pese a necessidade desta organização no curto prazo, a formação de profissionais capacitados em emergência deve se iniciar na própria graduação, sendo esta a única iniciativa que irá garantir a modificação cultural necessária no médio e no longo prazos. A Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo (FMRP-USP) já realizou diversas tentativas para esta inserção curricular ao longo de sua história, algumas delas resgatadas neste artigo. Atualmente há um novo projeto que propõe sua inserção em um eixo longitudinal que busca respeitar as necessidades da especialidade, está embasado na infraestrutura disponível para locais de ensino e se adapta ao modelo educativo proposto pela Comissão de Graduação. A proposta é sumarizada, apontando seus princípios e metas para cada etapa e reforçando a necessidade de apoio e fiscalização institucionais para seu sucesso.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2010-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/193</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v43i4p432-443</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 No. 4 (2010); 432-443</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 Núm. 4 (2010); 432-443</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 43 n. 4 (2010); 432-443</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/193/194</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/194</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:13Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Inborn errors of metabolism in the Hospital of Clinics of Ribeirão Preto - SP from 2000 to 2008</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Erros inatos do metabolismo confirmados no Hospital das Clínicas de Ribeirão Preto-SP no período de 2000 a 2008</dc:title>
          <dc:creator>Righetto, André Luiz C.</dc:creator>
          <dc:creator>Turcato, Marlene Fátima</dc:creator>
          <dc:creator>Anselmo, José Nilson N.</dc:creator>
          <dc:creator>Jotha, Maria Celeste D.</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Cristiane D.</dc:creator>
          <dc:creator>Garcia, Daniel F.</dc:creator>
          <dc:creator>Silveira, Emanuele A. B.</dc:creator>
          <dc:creator>Lourenço, Charles M.</dc:creator>
          <dc:creator>Sawamura, Regina</dc:creator>
          <dc:creator>Camelo Junior, José S.</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Maria Inez M.</dc:creator>
          <dc:creator>Sobreira, Cláudia F. R.</dc:creator>
          <dc:creator>Maciel, Lea Maria Z.</dc:creator>
          <dc:creator>Funayama, Carolina A.R.</dc:creator>
          <dc:creator>Pina Neto, João M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Erros Inatos do Metabolismo. Atenção Terciária à Saúde. Diagnóstico. Serviços de Diagnóstico. Tratamento.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Metabolism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Inborn Errors. Tertiary Health Care. Diagnosis. Diagnostic Services. Treatment.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os Erros Inatos do Metabolismo (EIM) vêm sendo cada vez mais identificados nos últimos anos. A preocupação com o diagnóstico precoce decorre do foco na prevenção de deficiências, especialmente a mental. Este estudo descritivo teve por objetivo verificar diagnósticos confirmados e modalidades de tratamento utilizadas de janeiro de 2000 a dezembro de 2008. Método: foi realizada busca ativa de casos confirmados nos serviços que atendem esse tipo doença: neurologia (neuropediatria e doenças neuromusculares), pediatria (serviço de gastrologia e hepatologia) e genética clínica, além de levantamento no Serviço de Arquivo Médico do HCFMRP-USP. Foram confirmados 165 pacientes com EIM, com idades de um dia a 22 anos (mediana de um ano); 50 casos foram defeitos na síntese ou catabolismo de moléculas complexas, 65 no metabolismo intermediário, e 50 na produção ou utilização de energia. O tratamento foi instituído para 12 dos 50 pacientes do grupo I sendo reposição enzimática em 11 e transplante de medula óssea em um; todos do grupo II e III receberam orientação&#160; nutricional; 60 do grupo II receberam fórmula dietética industrializada; dos 50 do grupo III, 43 com mitocondriopatias receberam L-carnitina e coenzimas e aqueles com glicogenose, orientação sobre aporte de carbohidratos. A formação de novos recursos humanos, integração com a Rede EIM Brasil e linhas de pesquisa na área são prioridades para melhorar a acuidade na detecção e tratamento de erros inatos do metabolismo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Inborn Errors of Metabolism have been increasingly identified in recent years. The early diagnosis focuses on prevention of disabilities, especially mental retardation. This descriptive study aims to verify confirmed diagnosis and treatment modalities in HCFMRP-USP cases from January of 2000 to December of 2008. A total of 165 patients with ages ranging from one day to 22 years (median one year) were detected. Fifty patients had synthesis or catabolism of complex molecules (group I), 65 intermediary metabolism (group II), and 50 had production or use of energy (group III) defects. Among the patients of group I, 11 had enzyme replacement therapy, and one bone marrow transplantation; for group II and III, in addition to daily nutritional guidance for all of the patients, 60 from group II received industrialized diets; from group III, 43 with mitochondrial diseases received L-carnitine and coenzymes, and those with glycogenosis were focused mainly on the intake of carbohydrates. New human resources, integration with the Network EIM Brazil and lines of research in the area are priorities for improving the accuracy in the detection and treatment of inborn errors of metabolism.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2010-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/194</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v43i4p419-426</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 No. 4 (2010); 419-426</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 Núm. 4 (2010); 419-426</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 43 n. 4 (2010); 419-426</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/194/195</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/195</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:12Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of the University Extension Courses promoted by the Medical School of Ribeirão Preto of the University of São Paulo between 2002 and 2008</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação dos Cursos de Extensão Universitária realizados pela Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da USP entre 2002 e 2008</dc:title>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Hoffmann, Anette</dc:creator>
          <dc:creator>Contel, Eucleia Primo Betioli</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Maria de Lourdes Veronese</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação de Pós-Graduação. Cursos/Difusão. Apoio ao Desenvolvimento de Recursos Humanos. Educação Continuada. Regulamentação USP. Instituições de Ensino. Documentação.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Graduate. Courses /Diffusion. Training Support . Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Continuing. Regulatory University of São Paulo. Schools. Documentation.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução:&#160;A RESOLUÇÃO da Comissão de Cultura e Extensão da Universidade de Sào Paulo- CoCEx-5072 da Universidade de São Paulo(USP) regulamentou os cursos de extensão universitária. A Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da USP(FMRP-USP) passou a incentivar que diversos cursos nãoregulamentados fossem oficializados. Diversos empecilhos foram detectados, sendo necessário reavaliar o processo.Metodologia: Foram avaliados 106 cursos de extensão universitária realizados entre 2002 e 2008.Obteve-se dados referentes ao tipo de curso, Departamento responsável, regularidade e número de vagas oferecidas, comparando-se com a situação dos cursos no Sistema Apolo-USP. O trâmite dos processos foi avaliado através da diferença em dias entre o início e o final do processo. Todos os cursos que tiveram os certificados emitidos e anexados ao processo foram classificados como concluídos. Resultados: 1) O número de cursos regulamentados realizados pela FMRP-USP é baixo, sendo muito inferior à sua potencialidade; 2) A maioria dos cursos compreende cursos de curta duração (Difusão) e são reproduzidos em caráter anual; 3) A Comissão de Cultura e Extensão da FMRP-USP não dispõe de pessoal suficiente para gerenciamento dos cursos, dificultando ações de orientação e tramitação de processos.Conclusões: A infra-estrutura para o gerenciamento dos cursos de extensão da FMRP-USP precisa ser melhorada. Nitidamente, a demanda atual, que é pequena, não está sendo atendida na totalidade exigida com prejuízos sobre a qualidade. Esta situação pode comprometer de modo importante a pretensão de se ampliar o cadastro de novos cursos de extensão. Medidas urgentes de estruturação para o gerenciamento adequado destes cursos devem ser adotadas e os cursos anteriores já cadastrados e não concluídos devem ser reavaliados e finalizados.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background: University of São Paulo(USP) CoCEx-5072 resolution regulates university extension courses. The Medical School of Ribeirão Preto USP(MSRP-USP) has adhered and incentivates documentation of all courses conducted. Several problems were identified, being mandatory process reevaluation. Metodology: 106 courses conducted between 2002 and 2008 were evaluated. Data regarding course type, duration, regularity and number of attendees were recovered and compared with the official USPApolo web system. Duration of process was calculated through the difference between date of beggining and end of process. All courses were considered concluded when certification was emited. Results: 1)The number of courses conducted by MSRP-USP is low, much inferior to its potential; 2) The majority of courses&#160;comprehends short duration courses (Difusion) conducted on a yearly basis; 3)There were problems with personal for guiding and documenting the courses in the MSRP-USP. Conclusion: The extension courses management in the MSRP-USP should be improved. Even with the low number of courses, guidance and documentation is not properly undergone. This could jeopardize the policy of increasing the number of courses documented. Urgent measures should be implementeds for adequate management of the actual demand and increasing documentation.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2010-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/195</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v43i4p444-450</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 No. 4 (2010); 444-450</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 Núm. 4 (2010); 444-450</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 43 n. 4 (2010); 444-450</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/195/196</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/196</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:11Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Radiofrequency ablation of primary and metastatic liver tumors. Where are we and where we are going?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Radioablação de tumores hepáticos primários e metastáticos. Onde estamos e para onde vamos?</dc:title>
          <dc:creator>Ribeiro Junior, Marcelo A. F.</dc:creator>
          <dc:creator>Papaiordanou, Francine</dc:creator>
          <dc:creator>Epstein, Marina</dc:creator>
          <dc:creator>Fonseca, Alexandre Zankenko</dc:creator>
          <dc:creator>Chaib, Eleazar</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2010-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/196</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v43i4p451-454</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 No. 4 (2010); 451-454</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 Núm. 4 (2010); 451-454</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 43 n. 4 (2010); 451-454</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/196/197</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/197</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:07:10Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Social impact of research in the university</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Impacto social da pesquisa na universidade</dc:title>
          <dc:creator>Santana, Ana Carolina Delazia Albuquerque</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Orlando Castro</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2010-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/197</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v43i4p455-458</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 No. 4 (2010); 455-458</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 43 Núm. 4 (2010); 455-458</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 43 n. 4 (2010); 455-458</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/197/198</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/198</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:32Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Apresentação</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Anamaria Siriani</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/198</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i1p1-2</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 1 (2009); 1-2</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 1 (2009); 1-2</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 1 (2009); 1-2</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/198/199</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/199</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:31Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">What is a randomized clinical trial?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O que é um estudo clínico randomizado?</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Raphael F.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ensaio Clínico Controlado Aleatório. Ensaio Controlado Aleatório. Ensaio Clínico Controlado.Medicina Baseada em Evidências.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Randomized Controlled Trial. Controlled Clinical Trial. Evidence-Based Medicine.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O estudo clínico randomizado (ECR) é uma das ferramentas mais poderosas para a obtenção de evidências para o cuidado à saúde. Apesar de algumas possíveis variações, baseiam-se na comparação entre duas ou mais intervenções, as quais são controladas pelos pesquisadores e aplicadas de forma aleatória em um grupo de participantes. O objetivo deste artigo foi descrever aspectos relativos à validades externa e interna dos ECRs, bem como apresentar bases de dados para sua obtenção e ferramentas para avaliação de qualidade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The randomized clinical trial (RCT) is one of the most powerful tools for the obtainment of evidence for healthcare. Despite some possible variations, they are based on the comparison between two or more interventions, which are controlled by researchers and randomly applied on a group of participants. The aim of this study was to describe aspects of external and internal validity of RCTs, as well as to present &#160;databases for their obtainment and quality assessment tools.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/199</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i1p3-8</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 1 (2009); 3-8</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 1 (2009); 3-8</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 1 (2009); 3-8</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/199/200</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/200</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The CONSORT statement instructions for reporting randomized clinical trials</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Recomendações do enunciado CONSORT para o relato de estudos clínicos controlados e randomizados</dc:title>
          <dc:creator>Martins, Jaqueline</dc:creator>
          <dc:creator>Sousa, Letícia M.</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Anamaria Siriani</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">CONSORT. Ensaios Clínicos Controlados como Assunto. Ensaio Clínico Controlado Aleatório. Ensaio Controlado Aleatório. Medicina Baseada em Evidências.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">CONSORT. Controlled Clinical Trials as Topic. Randomized Controlled Trial. Evidence-Based Medicine.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Clinical strategies and decision making in health care should be supported by the best available scientific evidence not only on intuition neither on previous clinical experience. Randomized controlled trials (RCT) are considered the gold standard for the assessment of interventions efficacy but inadequate report difficulties their interpretation and identification of eventual bias. A group of scientists and editors developed the CONSORT Statement to improve the quality of reporting of RCTs. The CONSORT statement comprises a checklist of essential items that should be included in reports of RCTs and a diagram for documenting the flow of participants through a trial. Nowadays, the CONSORT are translated to several languages and it has been modified to attend different study designs. The present document intended to improve the comprehension of CONSORT recommendations and to spread its use on Portuguese language through a brief discussion of main aspects from the revised version of CONSORT statement.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O raciocínio clínico e a tomada de decisão pelo profissional de saúde devem ter como base as evidências científicas relevantes e não apenas a intuição ou experiências clínicas prévias não-sistematizadas. Estas evidências são adequadamente obtidas a partir de estudos clínicos controlados randomizados (ECRs), cujas informações são frequentemente relatadas de forma incompleta, prejudicando a identificação de possíveis erros metodológicos. Com intuito de aprimorar o relato de ECR, um grupo de cientistas e editores de periódicos médicos elaborou o enunciado CONSORT, constituído de uma lista de checagem com 22 itens e um fluxograma dos participantes. Atualmente, o CONSORT se encontra traduzido em diversas línguas e em versões adaptadas para atender aos diferentes modelos de estudos. O presente trabalho pretendeu, portanto, facilitar a compreensão de tais instruções, assim como sua divulgação na língua portuguesa, ao abordar brevemente os principais aspectos contidos na versão revisada do enunciado CONSORT</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/200</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i1p9-21</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 1 (2009); 9-21</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 1 (2009); 9-21</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 1 (2009); 9-21</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/200/201</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/201</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:29Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Contributions of the statistician for the accordance with the CONSORT Checklist</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Contribuições do estatístico para o atendimento ao CONSORT Checklist</dc:title>
          <dc:creator>Martinez, Edson Zangiacomi</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">CONSORT. Bioestatística. Biometria. Método de Bayes. Teorema de Bayes. Ensaio Clínico.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">CONSORT. Biostatistic. Biometry. Bayesian Method. Bayes’ Rule. Clinical Trials.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This article is based on the lecture with the same title presented by the author at the “Planning and Conducting Clinical Trials of High Scientific Evidence” meeting organized by the LAPOMH Laboratory which was held at the Ribeirão Preto Medical School (University of São Paulo) on 5 July 2008. The article discusses the role of the statistician in the design, data analysis and interpretation of the results from a clinical trial, and its contribution to improving the accordance with the CONSORT checklist.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este artigo é baseado na palestra com mesmo título apresentada pelo autor no encontro “Planejamento e Condução de Estudos Clínicos de Alta Evidência Científica” organizado pelo Laboratório de Análise da Postura e do Movimento Humano (LAPOMH) no dia 5 de julho de 2008 na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto, USP. O artigo discute o papel do estatístico no delineamento, análise de dados e interpretação de resultados de um ensaio clínico, e sua contribuição ao atendimento do CONSORT checklist.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/201</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i1p22-30</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 1 (2009); 22-30</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 1 (2009); 22-30</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 1 (2009); 22-30</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/201/202</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/202</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:28Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical trials registers and their implications for scientific publication</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Registros de ensaios clínicos e as consequências para as publicações científicas</dc:title>
          <dc:creator>Castro, Regina Celia Figueiredo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ensaio Clínico. Publicações Periódicas. Sistema de Registros/Ensaio Clínico. Ensaios Clínicos como Assunto.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical Trial. Periodicals. Registries/Clinical Trial. Clinical Trials as Topic.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This document discusses the recommendations of the International Committee of Medical Journal Editors (ICMJE) and of the World Health Organization for clinical trials registering. The consequences for scientific publications and the role of BIREME for joining Latin America and Caribbean countries in these initiatives are discussed. The International Clinical Trials Registry Platform (ICTRP) coordinated by WHO as well as the existent initiatives are described, highlighting those from Latin America and the Caribbean.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente trabalho apresenta as recomendações do International Committee of Medical Journal Editors(ICMJE) e da Organização Mundial da Saúde (OMS) para os registros de ensaios clínicos. Discute as consequências para as publicações científicas e o papel da BIREME para a inclusão da América Latina e Caribe nessas iniciativas. Descreve o portal de acesso à Plataforma Internacional de Registro de Ensaios Clínicos (ICTRP), coordenada pela OMS, e as principais iniciativas existentes, destacando as da América Latina e Caribe.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/202</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i1p31-35</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 1 (2009); 31-35</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 1 (2009); 31-35</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 1 (2009); 31-35</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/202/203</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/203</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:27Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Cryopreservation of hematopoietic progenitor cells</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Criopreservação de células-progenitoras hematopoéticas</dc:title>
          <dc:creator>Santis, Gil Cunha</dc:creator>
          <dc:creator>Prata, Karen Lima</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Células Progenitoras Hematopoéticas. Criopreservação. Transplante. Dimetil Sulfóxido.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Progenitor Cells</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hematopoietic. Cryopreservation. Transplantation. Dimethyl Sulfoxide.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Autologous transplantation of hematopoietic progenitor cells requires most of the times the cryopreservation of the hematopoietic progenitor cells (HPC) to maintain their viability until the infusion, which can occur months to years after their collection. Adequate cryopreservation of HPC is realized by submitting the cells to slow freezing velocity (1-3°C/minute) and by employing cryoprotectant agents like the dimethylsulphoxide (Me2SO4), the most used, a colligative agent that reduces the free water content into the cellules and in the extracellular medium. As a consequence, this compound reduces the size and number of ice. The thawing of HPC is done rapidly. The cell suspension can then be infused unmanipulated or&#160; washed to remove Me2SO4 cellular debris and free hemoglobin, potentially toxic both to patients and to cells.&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O transplante autólogo de células-progenitoras hematopoéticas (CPH) requer, na maioria das vezes, a sua criopreservação a fim de manter sua viabilidade até o momento da infusão, que pode se dar meses ou anos depois da coleta. A criopreservação adequada das CPHs é feita ao submeter a suspensão celular a velocidades lentas de congelamento (1 a 3ºC/minuto), e com o &#160;emprego de substâncias chamadas crioprotetoras, sendo a mais usada o dimetilsulfóxido (MeSO4), um agente coligativo que diminui o conteúdo de água livre tanto no espaço intra como no extracelular. Portanto, este composto diminui o tamanho e o número dos cristais de gelo. O descongelamento das CPHs é feito rapidamente.A suspensão celular pode então ser infundida sem posterior manipulação ou ser submetida a lavagem para remover o MeSO4, restos celulares e hemoglobina livre, potencialmente tóxicos tanto para o paciente quanto para as células.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/203</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i1p36-47</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 1 (2009); 36-47</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 1 (2009); 36-47</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 1 (2009); 36-47</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/203/204</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/204</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:26Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Death caused by bothrops poisoning</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Acidente botrópico fatal</dc:title>
          <dc:creator>Luciano, Paula M.</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Gyl Eanes Barros</dc:creator>
          <dc:creator>Azevedo-Marques, Marisa M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mordeduras de Cobra. Bothrops. Envenenamento. Síndromes de Compartimento. Fasciotomia.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Snake Bites. Bothrops. Poisoning.Compartment Syndromes. Fasciotomy.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The Snakebite caused by Bothrops gender cause local events secondary to acute inflammatory action of the poison. The occurrence of death (about 0.6% of all cases occurred each year in Brazil) is rare, but certainly traumatic. The report of this case aims to draw attention to possible local and systemic complications (sepsis and renal failure) in this type of poisoning and emphasize the therapeutic and supportive measures that should be carried out in a timely fashion.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os acidentes ofídicos causados pelo gênero Bothrops ocasionam manifestações locais secundárias à ação inflamatória aguda do veneno. A ocorrência de óbito (em torno de 0,6% do total de casos atendidos anualmente no Brasil) é rara, mas certamente, traumática. O relato deste caso visa chamar a atenção para possíveis complicações locais e sistêmicas (insuficiência renal e sepsis) neste tipo de envenenamento e enfatizar as medidas terapêuticas e de suporte que devem ser realizadas em tempo hábil.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/204</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i1p61-65</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 1 (2009); 61-65</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 1 (2009); 61-65</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 1 (2009); 61-65</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/204/205</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/205</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:25Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Characterization of nonalcoholic fatty liver disease in rats for low protein diet induced</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Caracterização da esteatose hepática não alcoólica induzida por dieta hipoprotéica em ratos</dc:title>
          <dc:creator>Castro, Gabriela Salim Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Mialich, Mirele S.</dc:creator>
          <dc:creator>Anjos, Eloisa M.</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Lillian P.</dc:creator>
          <dc:creator>Arroyo, Paula F.</dc:creator>
          <dc:creator>Portari, Guilherme V.</dc:creator>
          <dc:creator>Jordao Jr, Alceu A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esteatose Hepática. Dieta com Restrição de Proteínas. Ratos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fatty Liver</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disease. Diet</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Protein-Restricted. Rats.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model of study:&#160;Experimental study. Objectives:&#160; this study had as objective evaluate and characterize a low protein diet as an experimental model for nonalcoholic fatty liver disease (NAFLD).&#160;Methods:&#160;male Wistar&#160;rats were divided in two groups with isocaloric diets: control (GC) in which the used diet followed praised for the AIN-93 and the low protein (GH), with reduced amount of protein of 20% for 10%. The diets and water had been offered&#160;ad libitum&#160;over four weeks.&#160;After this period the animals were sacrificed and analyzed: glycemia; urinary nitrogen; serum protein; liver total lipids; cholesterol; weight variation and food consumed.Results:&#160;the glycemia and the urinary nitrogen had not presented significant differences between GC and GH (p&amp;gt;0,05), The change of weight in the last day of the experiment was significant (p&amp;lt;0,02). The percentage of total liver lipids was higher in the GH, when compared with the GC (p&amp;lt;0,04). There was lower levels of cholesterol (p&amp;lt;0,01) and serum protein (0,005) in GH. The food consumed was not different between the groups.Conclusions:&#160;in this paper the low protein diet constitutes a model of NAFLD induction that can be characterized for serum protein and plasmatic cholesterol and increased fat in the liver, however not alterations in the glycemia suggest no changes in insulin sensitivity, thus constituting a defective model to study one of the main factors of risk for the establishment of the NAFLD, the resistance to insulin.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">&#160;Modelo de estudo: Estudo experimental. Objetivos:&#160; este estudo teve como objetivo avaliar e caracterizar a dieta hipoprotéica como um modelo experimental para estudo de EHNA.&#160;Métodos:&#160;foram utilizados&#160;ratos da linhagem Wistar divididos em dois grupos com dietas isocalóricas: controle (GC) no qual a dieta utilizada seguiu o preconizado pela AIN-93 e hipoprotéico (GH) com quantidade de proteína reduzida de 20% para 10%. As dietas e água foram ofertadas ad libitum por quatro semanas.&#160;Após esse período, os animais foram sacrificados e analisados: glicemia; nitrogênio urinário; proteína sérica; gordura hepática; colesterol; variação de peso e quantidade de ração consumida.&#160;Resultados:&#160;glicemia e nitrogênio urinário não apresentaram diferenças significativas entre GC e GH (p&amp;gt;0,05), a variação de peso no último dia do experimento foi significativa (p&amp;lt;0,02).&#160;A porcentagem de gordura hepática foi estatisticamente maior no GH, quando comparado ao GC (p&amp;lt;0,04). Foram menores o nível de colesterol (p&amp;lt;0,01) e proteína sérica (p&amp;lt;0,005) no GH.&#160;A quantidade de dieta consumida não foi diferente entre os grupos, considerando-se as médias de ingestão semanal.&#160;Conclusões:&#160;neste trabalho a dieta hipoprotéica constitui um modelo de indução de EHNA que pode ser caracterizada pela diminuição da proteína sérica e do colesterol plasmático e aumento da gordura hepática, entretanto não ocorreram alterações na glicemia sugerindo que não existiu mudança na sensibilidade à insulina, constituindo assim um modelo falho para estudar um dos principais fatores de risco para o estabelecimento da EHNA, a resistência à insulina.&#160;&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/205</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i1p48-53</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 1 (2009); 48-53</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 1 (2009); 48-53</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 1 (2009); 48-53</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/205/206</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/206</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:24Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Atividades físicas e de lazer e seu impacto sobre a cognição no envelhecimento</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Physical and leisure activities and it’s impact on cognition in aging</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Patricia Leila</dc:creator>
          <dc:creator>Foroni, Priscila M.</dc:creator>
          <dc:creator>Chaves, Maria Cláudia F.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento. Atividades de Lazer. Atividade Física. Cognição.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aging. Leisure Activities. Physical Activity. Cognition.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de estudo: estudo de prevalência. Objetivos do estudo: Este estudo teve como objetivo investigar a prevalência de atividades físicas e de lazer entre um grupo de idosos com idade entre 70 e 75 anos. Além disso, foi investigado se a inserção nessas atividades pode exercer influência sobre a cognição. Metodologia:&#160;Participaram do estudo 45 idosos de ambos os sexos, com idade entre 70 e 75 anos, cadastrados em um Núcleo de Saúde da Família (NSF) na cidade de Ribeirão Preto (SP), sem doenças neurológicas (previamente diagnosticadas), não acamados e não asilados. Foram utilizados um questionário para levantamento de dados sociodemográficos e de saúde, hábitos de vida e rotina do idoso, formulado com questões de caracterização dos sujeitos, incluindo informações sobre a realização e características das atividades de lazer e físicas, e o Mini-Exame do Estado Mental – MEEM. Resultados:&#160;No grupo estudado, 52,3% referiram praticar atividade física, principalmente caminhada, sendo maior a participação entre os homens (69,2%) do que entre as mulheres (43,7%). Quanto às atividades de lazer, 80% relatou participar de alguma atividade (81,2% das mulheres e 76,9% dos homens), sendo que a maioria (66,6%) apontou como lazer o hábito de freqüentar igreja. Os idosos que praticavam atividades de lazer obtiveram escores no MEEM significativamente superiores àqueles que não praticavam, verificado pelo teste t (p&amp;lt;0,05). Não houve diferença significativa (p&amp;gt;0,05) de desempenho no MEEM quando comparados os indivíduos que praticavam atividade física e aqueles que não praticavam.&#160;Conclusões:&#160; O estímulo às atividades de lazer deve também ser considerado quando se pensam em atividades de promoção à saúde, especialmente no que tange a aumentar as possibilidades de um envelhecimento físico e cognitivo saudável.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Paper design: prevalence study.Objective:The goal of this study was to investigate the prevalence of physical and leisure activities among a gruop of elderly with age of 70 to 75. Furthermore, it was investigated if those activities would have an influence in cognition.&#160;Methods:&#160;Participated in this study 45 elderly of both gender in the age of 70 to 75. They were non bedridden, non living in an asylum, had no neurolical diseases ( pre diagnosticated) and were cadastrated in a Núcleo de Saúde da Família (NSF) in the city of Ribeirão Preto, São Paulo, Brazil. Two questionnaire were used: one to gatter data of social and economic state, health, life habits and the elderly routine, formulated with questions to qualify the subjects including informations about leisure and physical activities ; and the other one was the Mini Exame of Mental Health. Results: In this studied group 52,3% reported the habit to praticate physical activities, especialy walk, and men refered doing it more (69,2%) then women (43,7%). About the leisure activities 80% reported doing it (81,2% of the women and 76,9% of the men). The most refered tipe was going to church (66,6%). The elderly who practiced leisure activities had a significative higher score, verified by the t test, on the Mini Exame then those who didn’t.&#160;Conclusions:&#160;The incentive to leisure activities should be considered when one thinks about health promotion, specialy when there is a possibility to upgrade the chances of a healthy physical and cognition aging.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/206</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i1p54-60</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 1 (2009); 54-60</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 1 (2009); 54-60</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 1 (2009); 54-60</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/206/207</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/207</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:22Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">“Revista Medicina” in the electronic version: an important step towards a new era</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Revista Medicina em forma eletrônica: passo importante para uma nova era</dc:title>
          <dc:creator>Silva Junior, Orlando Castro</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/207</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i2p125-126</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 2 (2009); 125-126</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 2 (2009); 125-126</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 2 (2009); 125-126</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/207/208</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/208</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:21Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Immune response to infectious diseases</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resposta imune a doenças infecciosas</dc:title>
          <dc:creator>Coelho-Castelo, Arlete A. M.</dc:creator>
          <dc:creator>Trombone, Ana P. F.</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha, Carolina D.</dc:creator>
          <dc:creator>Lorenzi, Julio C. C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Parasitas. Receptores Similares A Toll. Relações Parasita-Hospedeiro.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parasitas. Receptores Similares A Toll. Relações Parasita-Hospedeiro.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The interaction between pathogens and immune system occurs in a dynamic way with sophisticate mechanisms of evasion and immune control of infection, respectively. Therefore, it is a sine qua non condition to understand the complexity of this relationship in order to developed new strategies for infection control. Although the immune system has specialized mechanisms to control infection, different conditions involved in the interaction between immune system and pathogens can or cannot determine the development of disease. Interestingly, a protective immune response against one kind of parasite may not be protective against another. So, each pathogen presents a specific way of interaction with the immune system. The development of research in this area has contributed with a better comprehension of the immune system and pathogen relationship and opened perspective in improving the treatment with the development of new drugs and/or vaccines.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A interação do sistema imune com os agentes infecciosos ocorre de uma maneira dinâmica, com mecanismos de controle da infecção e de escape sofisticados. A compreensão dessa complexidade é condição sine qua non para que se estabeleça uma ação total no controle dessas infecções. Embora a resposta imune desenvolvida para controle das diferentes infecções apresente certas particularidades, em geral, apresentam também mecanismos comuns. A priori&#160;os mecanismos podem ser redundantes, no entanto existe uma gama de sutilezas entre a interação hospedeiro-parasita que define o estabelecimento ou não de doença. Por outro lado, não se pode deixar de alertar que melhores condições de saneamento básico diminuiriam a incidência de inúmeras doenças. A classificação de uma resposta imune protetora tem que ser avaliada sempre em relação ao tipo de agente agressor, pois um mecanismo protetor conta um vírus pode não ser essencial contra uma bactéria extracelular. De qualquer forma, o avanço na pesquisa com diferentes patógenos tem contribuído para uma melhor compreensão da resposta imune decorrente da interação entre o hospedeiro e parasita o que pode resultar no desenvolvimento de novas drogas e vacinas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/208</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i2p127-142</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 2 (2009); 127-142</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 2 (2009); 127-142</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 2 (2009); 127-142</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/208/209</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/209</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:20Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Reported morbidity, vaccination status and access to health services in early childhood</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Morbidade referida, situação vacinal e acesso a serviços de saúde por pré-escolares</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Patricia L.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde Infantil. Saúde Pública. Morbidade. Perfil de saúde.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Childhood Health. Public Health. Morbidity. Health Profile.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">&#160;&#160;&#160;&#160;Modelo de estudo: estudo de prevalência.&#160;Objetivos do estudo: Identificar os principais motivos de busca de atendimento nos serviços de saúde básica de crianças de três a seis anos de idade, bem como verificar a situação vacinal dessas crianças e a frequência com que buscam a unidade de saúde.&#160;Metodologia: Foram analisados 370 prontuários de crianças com idades entre três e seis anos, atendidas em quatro Núcleos de Saúde da Família e uma Unidade Básica de Saúde, colhendo-se informações sobre sexo, idade, número de consultas nos últimos 12 meses, situação vacinal e queixas apresentadas. As queixas foram organizadas em 28 categorias de acordo com o problema ou o órgão atingido. Foram calculadas frequência e porcentagem de todas as queixas e calculados os índices de consultas ao ano e cobertura vacinal.&#160;Resultados: As queixas que ocorreram com maior frequência foram: tosse, febre, problemas no nariz, problemas na pele ou couro cabeludo, problemas digestivos, queda de apetite ou perda de peso, problemas emocionais ou comportamentais, dores abdominais, problemas respiratórios ou pulmonares, problemas no ouvido. Apenas 3,2% das crianças estavam com suas vacinas atrasadas e o número médio de consultas foi de 3,56.&#160;Conclusões:&#160;Embora a tendência no atendimento básico em saúde seja enfatizar os aspectos de prevenção e promoção de saúde, ainda há um privilégio da dimensão física no olhar dos profissionais e na busca pelos serviços. Faz-se necessária maior atenção aos aspectos psicossociais da saúde.&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Paper design: prevalence study. Objective: To identify the major reasons that lead children aged 3 to 6 years to seek medical assistance at basic health care centers as well as to review their vaccination status and to determine at which frequency they attend to health care stations.&#160;Methods: A total of 370 medical records of children between 3 and 6 years old assisted at four Family Health Centers and one Basic Health Care Center were reviewed. Information regarding sex, age, number of consultations within the past 12 months, vaccination status and complaints reported at visits were collected. The complaints were organized in 28 categories according to the problem or affected organ. The frequency and percentage of all complaints were calculated as well as the indices of medical consultations per year and the vaccination coverage..Results: The most predominantly found complaints were cough, fever, nose problems, skin/scalp problems, gastric disorders, lack of appetite or loss of weight, emotional or behavioral disturbances, abdominal pains, respiratory and pulmonary disorders and ear problems. Only 3.2% of the children were not with their vaccination card updated and the number of consultations was 3.56 on average.&#160;Conclusions: Although the basic health care assistance tends to emphasize the aspects of prevention and heath promotion, there still is a privilege of the physical dimension at health promoters' sight and also in the search for assistance. The psychosocial aspects of health care should receive more attention.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/209</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i2p143-150</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 2 (2009); 143-150</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 2 (2009); 143-150</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 2 (2009); 143-150</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/209/210</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/210</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:19Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Vagotomy changes calcium eflux in pancreatic islets</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Vagotomia modifica o efluxo do cálcio nas ilhotas pancreáticas</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Carlos Alberto</dc:creator>
          <dc:creator>Pardi, Adriano C. R.</dc:creator>
          <dc:creator>Arruda, Eder J.</dc:creator>
          <dc:creator>Grassi, Daniel O.</dc:creator>
          <dc:creator>Severi, Maria T. M.</dc:creator>
          <dc:creator>Gonçalves, Antonio A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acetylcholine. Insulin/Secretion. Carbamylcholine. Insulin-Secreting Cells. Parasympathetic Nervous System.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acetilcolina. Insulina/Secreção. Carbacol. Células beta Pancreáticas. Sistema Nervoso Parassimpático.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The participation of the parasympathetic nervous system in insulin secretion modulation is clearly evident during the cephalic phase that follows the sensorial stimulus provoked by food in the mouth. The objective of this study was to evaluate if selective subdiaphragmatic vagotomy of the pancreatic branch could alter 45Ca2+ permeability in the plasmatic membrane of pancreatic cell. To assess the effects of vagotomy, we used glucose and the potentializer carbamylcholine on the glucose effects. Analysis of 45Ca2+ efflux was accomplished in isolated islets by digestion with collagenase and perfused with KREBS and carbamylcholine in rats from groups control and denervaded. After 15 and 30 days of the pancreatic branch vagotomy, the isolated islets did not respond to a glucose stimulus of 16,7 mM and also presented alteration in carbamylcholine sensibility (CCh 100μm) when added to the solution containing 5,6 mM of glucose. Our results suggest that the vagus nerve (pancreatic branch) contributes with regulation of insulin secretory process of pancreatic β cells. This effect could be associated to the modulation of responses induced by glucose and the regulation of acetylcholine, a neurotransmitter modulator of insulin secretion.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A participação do sistema nervoso parassimpático na modulação da secreção de insulina manifesta-se claramente durante a fase cefálica que se segue ao estímulo iniciado pelo estímulo sensorial provocado pela presença do alimento na cavidade oral. O objetivo deste trabalho foi avaliar se a vagotomia subdiafragmática seletiva do ramo pancreático poderia modificar a permeabilidade ao Ca2+ da membrana plasmática das células beta. Para avaliar os efeitos da vagotomia usamos o principal secretagogo que é a glicose e o potencializador carbamilcolina. Os estudos de efluxo de 45Ca2+ foram realizados em ilhotas de ratos controle ou desnervados isoladas por digestão com colagenase e perfundidas com KREBS contendo os secretagogos. As ilhotas isoladas de ratos 15 e 30 dias após a vagotomia do ramo pancreático não responderam ao estímulo com 16,7 mM de glicose e também apresentaram alteração na sensibilidade à carbamilcolina (CCh 100μm) adicionada à solução contendo 5,6 mM de glicose. Nossos resultados sugerem que o nervo vago (ramo pancreático) participa da regulação do processo secretório da insulina pelas células beta pancreáticas. Este efeito pode estar associado à modulação da respostas induzidas pela glicose e reguladas pelo neurotransmissor acetilcolina, considerado modulador da secreção de insulina.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/210</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i2p151-156</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 2 (2009); 151-156</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 2 (2009); 151-156</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 2 (2009); 151-156</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/210/211</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/211</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:18Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The impact of abdominal obesity on the plasmatic lipid levels in the older people</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O impacto da obesidade abdominal sobre os níveis plasmáticos de lípides nos idosos</dc:title>
          <dc:creator>Nagatsuyu, Daniela Tiemi</dc:creator>
          <dc:creator>Moriguti, Eny K. Uemura</dc:creator>
          <dc:creator>Pfrimer, Karina</dc:creator>
          <dc:creator>Formighieri, Paulo Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Nereida Kilza da Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Ferriolli, Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Moriguti, Julio César</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Colesterol. Circunferência Abdominal. Obesidade. Triglicérides. Idoso.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cholesterol. Abdominal Circumference. Obesity. Triglycerides. Elderly.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model of the study: cross-sectional. Introduction : There are reports of an increase in the prevalence of dislipidemias with aging. It is necessary to determine the true impact of centripetal obesity on plasma levels lipids of older people.&#160;Objectives&#160;: To verify the possible association between the abdominal circumference, a marker of visceral fat, with the levels of blood lipids. Methods&#160;&#160;: The study included 98 patients with 60 to 79 years of age, residents in the western district of the city of Ribeirão Preto, 58 women. The mean age of the volunteers was 66.3 years. The following data were analyzed: abdominal circumference, hip circumference, triglycerides, total cholesterol and HDL cholesterol. The abdominal circumference was measured as a surrogate for centripetal obesity. Results&#160;: There was no association between total cholesterol and abdominal circumference (p = 0.88). There was also no association with different types of obesity (p=0.73 and p=0.60 for men and women, respectively).&#160;The association between triglycerides and abdominal circumference was significant (p &amp;lt;0.0001), but when obesity was classified according to types, there was association between triglycerides and abdominal circumference in women (p=0.002) but not in men (p=0.07).&#160;There was negative association between HDL cholesterol and abdominal circumference (p=0.018), however when obesity types were analyzed separately the association between HDL and abdominal circumference was not significant (p=0.40 and p=0.07 for men and women, respectively).&#160;Conclusion&#160;: Probably, in the old population, the cardiovascular risk resulting from centripetal obesity has not, in its etiology, the increase of lipids of the blood only.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do Estudo: estudo de prevalência. Introdução : Há relatos do aumento da prevalência de dislipidemias com o envelhecimento. Há poucos estudos associando a obesidade centrípeta com a dislipidemia e há, ainda, que se determinar a real influência da obesidade abdominal sobre os níveis plasmáticos de lípides em idosos.&#160;Objetivo&#160;: Avaliar a possível associação entre a medida da circunferência abdominal, marcadora de gordura visceral, e os níveis de lípides no sangue.&#160;Métodos:&#160;O estudo foi realizado em 98 pacientes com 60 a 79 anos de idade, moradores do Distrito Oeste da cidade de Ribeirão Preto, sendo que 58 eram mulheres. A idade média dos voluntários foi de 66,3 anos. Foram colhidos os seguintes dados: circunferência abdominal, circunferência do quadril, triglicérides, colesterol total e HDL colesterol. A circunferência abdominal foi o parâmetro para a obesidade centrípeta.Resultados:&#160; Não houve associação entre colesterol total e circunferência abdominal (p = 0,88). Quando separamos pelo gênero verificamos que também não houve associação (p=0,73 e p=0,60 para homens e mulheres, respectivamente).&#160;A associação entre triglicérides e circunferência abdominal foi significativa (p&amp;lt;0,0001), mas ao separar por gêneros, houve associação entre triglicérides e circunferência abdominal nas mulheres (p=0,002) enquanto que nos homens não houve associação (p=0,07). Houve associação negativa entre HDL e circunferência abdominal (p=0,018), porém quando os gêneros foram analisados separadamente a associação entre HDL e circunferência abdominal não foi significativa (p=0,40 e p=0,07 para homens e mulheres, respectivamente).&#160;Conclusão: Provavelmente, em idosos, o risco cardiovascular advindo da obesidade centrípeta não tem na sua etiologia, exclusivamente, o aumento de lípides do sangue.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/211</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i2p157-163</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 2 (2009); 157-163</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 2 (2009); 157-163</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 2 (2009); 157-163</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/211/212</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/212</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:17Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Furuncular myiasis in atipic localization</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Miíase furunculóide de localização atípica</dc:title>
          <dc:creator>Nunes, Roberta V.</dc:creator>
          <dc:creator>Ferraz, Adriana C. P.</dc:creator>
          <dc:creator>Gadelha, Bárbara Q.</dc:creator>
          <dc:creator>Coelho, Valéria M. Aguiar</dc:creator>
          <dc:creator>Lessa, Cláudia S. S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Parasitos. Insetos. Miíase/Humanos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parasites. Insects. Myiasis/Humans.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Paciente do sexo feminino de 63 anos, melanoderma, ingressou em hospital público se queixando de prurido e secreção nos glúteos por aproximadamente um mês, após visita em área rural. A mesma relatou que fazia uso de antibiótico pomada recomendado para tratamento de furúnculo. Ao exame clínico observou-se duas lesões hiperêmicas e com exsudato purulento, diagnosticadas como miíase furunculóide. Foi removida uma larva viva de Dermatobia hominis de cada lesão, com auxílio de curativo oclusivo com vaselina e pinça. Três doenças devem ser diferenciadas: furúnculo, miíase furunculóide, (causada por D. hominis) e miíase tecidual (causada por Cochliomyia hominivorax devido à extensa destruição tecidual causada por esta última.&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">A 63 year old black female was admitted in a public hospital complaining of itching and secretion in the gluteus for approximately one month after a trip to a rural area. The patient reported using antibiotic ointment for furuncle treatment. At the clinical examination, two hyperemic lesions showing purulent exudate were observed, and were diagnosed as furunculoid myiasis. One Dermatobia hominis larva was removed from each lesion, by means of occlusion using petroleum jelly and tweezers. Three diseasesshould be differentiated when dealing with this kind of occurrence: furuncles, furunculoid myiasis (caused by D. hominis and tissue myiasis (caused by Cochliomyia hominivorax) due to the extensive tissue destruction caused by the latter.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/212</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i2p164-166</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 2 (2009); 164-166</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 2 (2009); 164-166</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 2 (2009); 164-166</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/212/213</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/213</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The School of Medicine of Ribeirão Preto and the university reform: the dream of 1968</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto e a Reforma Universitária: o sonho de 1968</dc:title>
          <dc:creator>Zuardi, Antonio W.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">História. Tendências. Legislação &amp; Jurisprudência. Organização e Administração.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">History. Trends. Legislation &amp; Jurisprudence. Organization and Administration.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The objective of this review is to describe the participation of the lecturers and students of the School of Medicine of Ribeirão Preto (FMRP) in discussions on reform of the University of São Paulo (USP), which occurred in the year 1968. These discussions occurred in committees composed of equal numbers of lecturers and students (parity committees) and resulted in a proposal for reform adopted by an assembly of the FMRP, specially created for this purpose. The paper discuss also the context and influence of these discussions in the reform approved by the University Council at the beginning of 1969 and that became known as Hélio Lourenço's statute.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo dessa revisão é descrever a participação de docentes e discentes da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto (FMRP) nas discussões sobre a reforma da Universidade de São Paulo (USP), que ocorreram no ano de 1968. Essas discussões ocorreram em comissões compostas por igual número de docentes e discentes (comissões paritárias) e resultaram numa proposta de reforma aprovada por uma assembléia da FMRP, especialmente criada com essa finalidade. O artigo discute, também, o contexto e a influência dessas discussões na reforma aprovada pelo Conselho Universitário da USP, no início de 1969 e que ficou conhecido como Estatuto Hélio Lourenço.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/213</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i2p167-171</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 2 (2009); 167-171</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 2 (2009); 167-171</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 2 (2009); 167-171</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/213/214</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/214</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:15Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTI</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resumos de dissertações de mestrado e teses de doutorado apresentadas na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto - USP de janeiro a março de 2009</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/214</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v42i2p172-216</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 No. 2 (2009); 172-216</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 42 Núm. 2 (2009); 172-216</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 42 n. 2 (2009); 172-216</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/214/215</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:19:56Z" completeListSize="1467" cursor="25">f477bd6b1b8937717e66b8da42fa9711</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
