<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:49Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174130</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Liga Acadêmica interdisciplinar de Saúde MentaI: ampliando a formação e as práticas no campo da atenção psicossocial</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Interdisciplinary academic league of mental health: expanding the formation and the practice in the field of psychosocial care</dc:title>
          <dc:creator>Silva, John Victor dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Santos Júnior, Claudio José dos</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Larissa Dandara Lima dos</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Vívian Mayara da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Brandão, Thyara Maia</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Mara Cristina</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde mental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serviços de saúde mental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Currículo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mental health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mental health services</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">College education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Curriculum</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Fundamentos: A Liga Acadêmica Interdisciplinar de Saúde Mental (LAISME) constitui um espaço de conhecimento e reflexão crítica na área de saúde mental, visando ampliar a formação e as práticas na atenção psicossocial. Objetivo: relatar a experiência de estudantes universitários na criação, organização e realização de atividades através de uma liga de saúde mental como estratégia de ampliar o conhecimento sobre o campo da atenção psicossocial. Método: trata-se de um trabalho descritivo do tipo relato de experiência sobre uma liga de saúde mental pertencente a uma universidade pública do nordeste do Brasil, no período de 2016 a 2019. Resultado: a partir das atividades desenvolvidas, a Liga favoreceu um maior aprendizado e aproximação com os cenários e atores da saúde mental, além de viabilizar o desenvolvimento de aptidões como a produção científica, a organização de eventos e o trabalho junto à comunidade em ações de promoção da saúde. Conclusão: a experiência de integrar a LAISME proporcionou aos estudantes uma maior aproximação com o campo da atenção psicossocial, além de favorecer o desenvolvimento de habilidades na realização de eventos e trabalho em equipe. Ressalta-se, ainda, a importância de fomentar estratégias como as ligas acadêmicas enquanto forma de efetivação das vivências de ensino, pesquisa e extensão e da convivência interdisciplinar.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Basis: The interdisciplinary academic league of mental health (LAISME in Brazilian Portuguese) constitutes a place of knowledge and critical reflection in the area of mental health that aims to expand the formation and the practice of psychosocial care. Objective: To report the experience of bachelor students in the creation, organization, and accomplishment of activities through a league of mental health as a strategy to expand the knowledge about the psychosocial care area. Method: it is a descriptive study developed through reporting experiences of a mentalhealth league from a public university in the northeast of Brazil, in the period from 2016 to 2019. Result: From the developed activities, the league benefited broader learning and closeness with the scenarios and actors of the mental health, besides enabling the development of abilities as the scientific production, the events’ organization, the work along with the community in actions of health-promoting. Conclusion: the experience of integrating the LAISME provided to the students a broader closeness with the psychosocial care area, besides benefiting the development of abilities in the development of events and teamwork. It is important to stress the importance of encouraging strategies as the academic leagues as a way of establishing learning experiences, research, and extension of interdisciplinary coexistence. &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174130</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.174130</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-174130</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-174130</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-174130</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174130/176245</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174130/176244</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 John Victor dos Santos Silva, Claudio José dos Santos Júnior, Larissa Dandara Lima dos Santos, Vívian Mayara da Silva Barbosa, Thyara Maia Brandão, Mara Cristina Ribeiro</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174253</identifier>
        <datestamp>2020-12-11T14:16:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Medical education in COVID-19 pandemic: medical students' point of view</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Ensino médico na pandemia de COVID-19: ponto de vista de acadêmicos de medicina</dc:title>
          <dc:creator>Marsilli, Lucas Ricardo Benfatti</dc:creator>
          <dc:creator>Smecellato, Fernanda Bombonato</dc:creator>
          <dc:creator>Silva Júnior, Orlando de Castro e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pandemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">COVID-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pandemic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">COVID-19</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: With the current reality that we are experiencing with the beginning of the new coronavirus (nCov) pandemic, everyone is dealing with new challenges. Among these, there are medical students, with their practical activities interrupted and many concerns. Objective: This article portrays the experience of medical students attending internship and the impact of the pandemic on medical education. Discussion: Among the multiple issues that students have been experiencing, there is a duality between the desire to engage in the fight against the pandemic and the fear of contamination of their friends and family. Furthermore, there is an increasing offer of online content, such as courses, congresses, and discoveries regarding COVID-19. With the massive adoption of Open and Distance Learning, the student faces the duality between traditional and active teaching methods, in addition to fear about the interruption of practical activities and the question of when they will be re-established. Finally, there are concerns about the students’ future: when and how they will complete the medical course, and the preparation for Medical Residency Exams. Conclusion: It is clear that the pandemic is significantly affecting already concerned medical students, in multiple aspects of their lives, about their training and completion of the course.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Com a atual realidade que estamos vivenciando com o início da pandemia do Novo Coronavírus, todos têm enfrentado o desafio de lidar e se adaptar às novas dificuldades. Entre esses grupos sociais, estão os acadêmicos de Medicina, com suas atividades práticas interrompidas e muitas angústias e preocupações. Objetivo: Este artigo retrata a experiência vivenciada por acadêmicos de medicina cursando o internato sobre o impacto da pandemia na educação médica. Discussão: Dentre os múltiplos questionamentos que os acadêmicos têm vivenciado e as consequências que o isolamento tem trazido, observa-se a dualidade entre o desejo de participar da linha de frente no combate à pandemia e o medo acerca da contaminação de seus amigos e familiares. Ademais, observa-se uma grande oferta de conteúdos online, como cursos, congressos e descobertas a respeito do COVID-19, em contraponto ao reduzido tempo disponível para tal. Com a instituição do Ensino à Distância (EAD), o estudante depara-se, também, com a dualidade existente entre métodos tradicionais e ativos de aprendizagem. Soma-se a isso, o medo acerca da perda de atividades práticas importantes para sua formação e o questionamento sobre quando serão repostas de forma adequada. Por fim, observa-se o receio sobre o futuro do estudante: quando e como será a conclusão do curso de Medicina e o preparo para as sabidamente concorridas provas de Residência Médica. Conclusão: Percebe-se que a pandemia está afetando de forma significativa os já preocupados acadêmicos de Medicina, em múltiplos aspectos de suas vidas, acerca de sua formação e conclusão do curso.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-12-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174253</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i4p490-494</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 4 (2020); 490-494</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 4 (2020); 490-494</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 4 (2020); 490-494</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174253/166401</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Lucas Ricardo Benfatti Marsilli, Fernanda Bombonato Smecellato, Orlando Castro e Silva</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174293</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil epidemiológico dos casos de histerectomia em um Hospital Universitário Terciário</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">HISTERECTOMIA EN EL HOSPITAL UNIVERSITARIO PROFESOR ALBERTO ANTUNES</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Epidemiological profile of hysterectomy cases in a Tertiary University Hospital</dc:title>
          <dc:creator>Mesquita, Yanne Carolline Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Wanderley, Georgianna Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Chaves, José Humberto Belmino</dc:creator>
          <dc:creator>Wanderley, Geordanna Silva</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hysterectomy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Surgical procedures in gynecology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Histerectomía</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Epidemiología</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Procedimientos quirúrgicos en ginecología</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Histerectomia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Procedimentos cirúrgicos em ginecologia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">INTRODUCCIÓN: La histerectomía es el segundo procedimiento quirúrgico más común en mujeres en edad reproductiva, solo superado por la cesárea. Es un tratamiento quirúrgico de extirpación parcial o total del útero, indicado para diversas patologías del suelo pélvico femenino. Es una cirugía irreversible, con cambios en la integridad corporal e implicaciones para la identidad sexual femenina. OBJETIVO: describir el perfil clínico-epidemiológico de las pacientes sometidas a histerectomía, con el fin de evaluar la tendencia de las indicaciones quirúrgicas adoptadas. MATERIAL Y MÉTODOS: Esta investigación es un estudio descriptivo, comparativo y transversal, realizado en base a datos secundarios, recolectados a partir de informes histológicos y registros médicos de mujeres sometidas a histerectomía total en el Hospital Universitario Profesor Alberto Antunes (HUPAA), Maceió- AL, en la serie histórica de 2009 a 2018. RESULTADOS: El grupo de edad 41-50 correspondió al 43,8% de las pacientes sometidas a histerectomía. Los miomas uterinos, de acuerdo con lo mostrado en la literatura, representaron el 60,3% de las indicaciones. Los síntomas relacionados con los cambios menstruales fueron los principales mencionados. La ecografía pélvica, considerada el estándar de oro para el diagnóstico de los miomas uterinos, fue el examen complementario más utilizado. CONCLUSIÓN: Los datos recolectados, en general, están en línea con la literatura disponible. Sin embargo, todavía hay casos en los que se necesita una mejor investigación para la correcta indicación de la histerectomía.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">INTRODUÇÃO:A histerectomia é o segundo procedimento operatório mais frequente em mulheres na idade reprodutiva, sendo superada apenas pela cesariana. É um tratamento cirúrgico de remoção parcial ou total do útero, indicado para diversas patologias do assoalho pélvico feminino. Trata-se de uma cirurgia irreversível, com alteração da integridade corporal e com implicações na identidade sexual feminina. OBJETIVO: descrever o perfil clínico-epidemiológico das pacientes que passaram pela histerectomia, a fim de avaliar a tendência de indicações cirúrgicas adotadas. MATERIAL E MÉTODOS: A presente pesquisa se trata de um estudo descritivo, comparativo e transversal, realizado com base em dados secundários, coletados de laudos histológicos e prontuários médicos de mulheres submetidas à histerectomia total no Hospital Universitário Professor Alberto Antunes (HUPAA), Maceió-AL, na série histórica de 2009 a 2018. RESULTADOS: A faixa etária de 41-50 anos correspondeu a 43,8% das pacientes que passaram pela histerectomia. A miomatose uterina, em conformidade com o que demonstra a literatura, representou 60,3% das indicações. Os sintomas relacionados a alterações menstruais foram os principais citados. A Ultrassonografia pélvica, considerada padrão ouro para diagnóstico dos miomas uterinos, foi o exame complementar mais utilizado. CONCLUSÃO: Os dados coletados, de maneira geral, entram em consonância com a literatura disponível. Contudo, ainda existem casos em que é preciso uma melhor investigação para a indicação correta da histerectomia. &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">INTRODUCTION: Hysterectomy is the second most common surgical procedure in women of reproductive age, being surpassed only by cesarean section. It is a surgical treatment of partial or total removal of the uterus, indicated for several pathologies of the female pelvic floor. It is an irreversible surgery, with changes in body integrity and implications for female sexual identity. OBJECTIVE: to describe the clinical-epidemiological profile of patients who underwent hysterectomy, in order to assess the trend of surgical indications adopted. MATERIAL AND METHODS: This research is a descriptive, comparative and cross-sectional study, carried out based on secondary data, collected from histological reports and medical records of women undergoing total hysterectomy at the Professor Alberto Antunes University Hospital (HUPAA), Maceió- AL, in the historical series from 2009 to 2018. RESULTS: The 41-50 year old age group corresponded to 43.8% of patients who underwent hysterectomy. Uterine fibroids, in accordance with what is shown in the literature, represented 60.3% of the indications. Symptoms related to menstrual changes were the main ones mentioned. Pelvic ultrasound, considered the gold standard for the diagnosis of uterine fibroids, was the most used complementary exam. CONCLUSION: The data collected, in general, are in line with the available literature. However, there are still cases in which a better investigation is needed for the correct indication of hysterectomy. &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174293</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.174293</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e174293</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e174293</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e174293</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174293/174104</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174293/174103</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Geordanna Silva Wanderley, José Humberto Belmino Chaves, Georgianna Silva Wanderley, Yanne Carolline Silva Mesquita</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174409</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Assessment of clinical and laboratorial parameters and the usefulness of the Brain Natiuretic Peptide as a predictor for successful extubation in the ICU</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação de fatores clínicos, laboratoriais e da utilidade do Peptídeo Natriurético Cerebral como preditivos do sucesso da extubação em UTI</dc:title>
          <dc:creator>Martins, Maria Aparecida Vitagliano</dc:creator>
          <dc:creator>El-Fakhouri, Silene</dc:creator>
          <dc:creator>Conterno, Luciene de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Sampaio, Thie Uehara</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ventilator weaning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Airway extubation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brain natriuretic peptide</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intensive care unit</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Death rate</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desmame da ventilação mecânica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extubação das vias aéreas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Peptídeo natriurético cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Unidade de tratamento intensivo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Taxa de mortalidade</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Identificação de fatores preditivos do sucesso da extubação em Unidade de Terapia Intensiva e uso do Peptídeo Natriurético Cerebral (BNP) como preditor do sucesso do desmame da ventilação mecânica e extubação.Objetivo: Avaliação do efeito de variáveis como idade, escores de gravidade, uso de sedação, uso de drogas vasoativas, balanço hídrico, gasometria, dias sob ventilação mecânica, ocorrência de eventos adversos e níveis plasmáticos de BNP no sucesso da extubação .Método: Estudo de coorte prospectivo de pacientes adultos internados em UTI geral com 12 leitos, de 1º de abril de 2016 a 10 de agosto de 2017, sob ventilação mecânica (VM) por &amp;gt; 24 horas, acompanhados até a alta ou óbito. Variáveis clínicas foram analisadas e o BNP dosado antes do início do Teste de Respiração Espontânea (TRE) e, novamente, antes da extubação. Análise estatística: análise descritiva e comparativa dos dados, análise univariada e regressão logística para verificação de variáveis independentemente relacionadas ao sucesso da extubação (p &amp;lt;0,05).Resultados: Avaliados 105 pacientes, idade média 53,9 ± 19,8 anos, sucesso na extubação de 81%; taxa de mortalidade geral de 11,4%; variáveis associadas ao sucesso da extubação: idade, APACHE II, SAPS II, dias de internação antes da admissão na UTI, dias em ventilação mecânica, dias de permanência na UTI e ocorrência de infecção hospitalar (p &amp;lt;0,05); os níveis de BNP foram mais baixos em pacientes com sucesso da extubação, embora não estatisticamente significativos; a análise multivariada mostrou que as variáveis, idade e dias de internação, antes da admissão na UTI, estavam, independentemente, ligadas ao fracasso da extubação; as variáveis APACHE II e dias de internação antes da admissão na UTI estavam, independentemente, associados ao risco de morte.Conclusão: Apesar de mais velhos e com escores de gravidade mais elevados, nossos pacientes apresentaram maior taxa de sucesso na extubação quando comparados a estudos semelhantes. No entanto, a taxa de mortalidade em casos de falha da extubação foi maior. Os dados obtidos estão de acordo com estudos que sugerem que variáveis como idade, escores de gravidade, dias de internação antes da admissão na UTI, dias de permanência na UTI, dias em VM e ocorrência de infecção estão associadas tanto ao fracasso de extubação quanto ao risco de morte. Não foi possível confirmar a associação direta entre os níveis plasmáticos de BNP e o sucesso da extubação, assim como sua utilidade na condução do desmame da ventilação mecânica.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Identification of predictors for successful extubation in an Intensive Care Unity and use of Brain Natriuretic Peptides (BNP) in predicting mechanical ventilation weaning and extubation outcome.Aims: Evaluation of the effect of variables such as patient´s age, severity score, use of sedation, use of vasoactive drugs, hydric balance, blood gas data, days under mechanical ventilation, the occurrence of adverse events and plasma BNP levels on the success of extubation.Method: A prospective cohort study of adult patients admitted to a 12- bed-general ICU, from April 1st 2016 to August 10th 2017, under mechanical ventilation for &amp;gt; 24 h, accompanied until discharge or death. Clinical variables were analyzed and BNP was assessed before initiation of Spontaneous Breathing Trial (SBT) and then again before extubation. Statistical Analysis: a descriptive and comparative data analysis, univariate and logistic regressionanalysis for verification of variables independently related to successful extubation (p &amp;lt; 0.05).Results: Study of 105 patients, mean age of 53.9 ± 19.8 years, 81% of success in extubation; the overall mortality rate of 11.4%; variables associated to successful extubation: age, APACHE II, SAPS II, days of hospitalization before ICU admittance, days under mechanical ventilation, days of stay in ICU and occurrence of nosocomial infection (p &amp;lt; 0.05); BNP levels were lower in patients with successful extubation although not statistically significant;multivariate analysis showed that patient’s age and days of hospitalization before ICU admittance were each independently linked to extubation failure; APACHE II score and days of hospitalization before ICU admittance were each independently associated to risk of death.Conclusion: Despite being older and with higher severity scores, patients had a higher success rate in extubation than found in similar studies. However, the mortality rate in cases of failed extubation was higher. Data obtained was in agreement to studies that suggested that patient´s age, severity score, days of hospitalization before ICU admittance, days of stay in ICU, days under MV and infection occurrence were all variables associated as much extubation failure as to risk of death. A direct association between BNP levels and successful extubation and the usefulness of assessing BNP in the conduction of WMV was not confirmed.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174409</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.174409</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-174409</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-174409</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-174409</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174409/176165</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Maria Aparecida Vitagliano Martins, Silene El-Fakhouri, Luciene de Oliveira Conterno, Thie Uehara Sampaio</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174463</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">Prescripción de sobredosis de vitamina D por un profesional no médico - Aspectos éticos - Reporte de caso y revisión de la literatura: Sobredosis de Vitamina D - Aspectos éticos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Risks of Supplementation with Excessive Doses of Vitamin D: Sobredosis de Vitamina D - Aspectos éticos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Riscos da suplementação com doses excessivas de vitamina D: Sobredosis de Vitamina D - Aspectos éticos</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Dagna Karen</dc:creator>
          <dc:creator>Orso, Bruna</dc:creator>
          <dc:creator>Oshiro, Juliana Yukari</dc:creator>
          <dc:creator>Kreuz, Raquel Laís</dc:creator>
          <dc:creator>Lehmann, Kenny Regina</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ethics professional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Geriatrics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acute kidney injury</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Drug-related side Effects and adverse reactions</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Vitamin D</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ética profissional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Geriatria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lesão renal aguda</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Toxicidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Vitamina D</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Los informes de intoxicación por vitamina D [25 (OH) D] han aumentado en la última década debido al creciente número de recetas. En este artículo, a diferencia de la mayoría, que se ocupan de intoxicaciones accidentales, se reporta un caso de intoxicación en el que la prescripción intencional de una dosis de 25 (OH) D fue muy superior a la recomendada por la literatura, por un profesional no médico, con el fin de prevenir enfermedades. , a través de una “modulación hormonal”. El paciente en cuestión, anciano, previamente sano, fue sometido a un tratamiento desregulado que culminó en síntomas como náuseas y vómitos, de forma aguda, además de pérdida de peso, inapetencia, poliuria y astenia a lo largo de los meses. A través de la historia y las pruebas de laboratorio, se diagnosticó intoxicación por vitamina D y lesión renal aguda. Después del tratamiento hubo una remisión completa de los síntomas. La "modulación hormonal" es una práctica condenada por los Consejos Federales de Medicina y Odontología y por la Sociedad Brasileña de Endocrinología y Metabología. El acto de prescribir es de gran responsabilidad y debe basarse en la mejor evidencia científica disponible. Solo entonces el paciente podrá recibir el mejor tratamiento posible, ya sea preventivo o curativo. De esta forma, minimizando riesgos y daños a los pacientes, respetando las recomendaciones de las autoridades competentes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A intoxicação por vitamina D era pouco frequente no Brasil até seu crescente uso na última década. Neste artigo relatamos um caso de intoxicação por vitamina D em que houve a prescrição intencional de dose muito superior ao recomendado pela literatura, com a finalidade de prevenir doenças via “modulação hormonal”. A paciente em questão, idosa, previamente hígida, foi submetida a um tratamento não regulamentado e sem respaldo científico, que culminou em sintomas como náuseas e vômitos, além de perda de peso, inapetência, poliúria e astenia ao longo dos meses. Através da história e exames laboratoriais foi diagnosticada intoxicação por vitamina D e lesão renal aguda. Após o tratamento houve remissão completa dos sintomas. A “modulação hormonal” é uma prática condenada pelos Conselhos Federais de Medicina e Odontologia e pela Sociedade Brasileira de Endocrinologia e Metabologia. O ato de prescrever é de grande responsabilidade ética e técnica e deve ser embasado em evidências científicas, oferecendo o melhor tratamento possível aos pacientes, seja ele preventivo ou curativo, minimizando riscos e danos, respeitando as recomendações das autoridades competentes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Vitamin D poisoning was not frequent in Brazil until its increasing use in the last decade. In this article, we report a case of intoxication by intentional prescription of vitamin D in a much higher dose than the literature recommends, in order to prevent diseases via “hormonal modulation”. The case described in this report was an elderly woman, previously healthy patient that was submitted to an unregulated treatment without scientific support, leading to symptoms such as nausea and vomiting, in addition to weight loss, lack of appetite, polyuria and asthenia over the months.&#160; Through the history and laboratory testing, vitamin D intoxication and acute kidney injury were diagnosed. After treatment, there was a complete remission of the symptoms. "Hormonal modulation" is a practice condemned by the Federal Councils of Medicine and Dentistry and by the Brazilian Society of Endocrinology and Metabology. The act of prescribing is of great ethical and technical responsibility and it must be based on scientific evidence. Thus, the patient can receive the best possible treatment, for either preventive or curative nature, by respecting the recommendations of the competent authorities and, therefore, minimizing risks and damages to patients.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174463</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.174463</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-174463</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-174463</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-174463</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174463/178569</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174463/178568</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Dagna Karen Oliveira, Bruna Orso, Juliana Yukari Oshiro, Raquel Laís Kreuz, Kenny Regina Lehmann</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174590</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Desempenho do escore prognóstico de Glasgow no câncer gástrico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Performance of the Glasgow prognostic score in gastric cancer</dc:title>
          <dc:creator>Figueiredo, Higino Felipe</dc:creator>
          <dc:creator>Da Rosa, Rosane Dias</dc:creator>
          <dc:creator>Fujimoto, Luciana Botinelly Mendonça</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Renata Motoki Amorim</dc:creator>
          <dc:creator>Westphal, Fernando Luiz</dc:creator>
          <dc:creator>Nakajima, Gerson Suguiyama</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stomach neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Glasgow outcome scale</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Systematic review</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Meta-analysis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Survival</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postoperative complications</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias Gástricas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escala de Resultado de Glasgow</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Revisão Sistemática</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Metanálise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sobrevida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Complicações pós-operatórias</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The systemic inflammatory response and nutritional deficit are frequent features in cancer patients, and the Glasgow prognostic score has shown to be an excellent prognostic value in gastroesophageal cancer and a validated tool in the clinical evaluation of cancer patients. Thus, the present study aimed to analyze the association of Glasgow’s prognostic score with the survival of patients with gastric carcinoma through systematic review and meta-analysis. The Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta-Analyses-PRISMA methodology was considered, with research on the Medline, Web of Science, and SCOPUS platforms, using appropriate descriptors. Clinical and observational studies published before September 30, 2017, and without language restriction were included. Inclusion criteria were the use of Glasgow prognostic score as a prognostic factor in patients with histological diagnosis of gastric carcinoma; over the age of 18; undergoing chemotherapy, radiation or surgery; with dosages of Reactive Protein C and albumin in the pre-treatment; and with data regarding survival during the study. The quality of the studies was assessed using the Newcastle-Ottawa Scale and the risk of bias using the&#160;Cochrane Collaboration&#160;tool. Hazard-Ratio and 95% Confidence Interval were extracted from the studies, with statistical significance defined as p &amp;lt;0.05. Two hundred fifty-five articles were identified, and finally, 15 studies were analyzed. The analysis presented Glasgow prognostic score as a risk factor related with survival and considered an independent prognostic marker when related to the overall survival of patients with gastric cancer who underwent surgery and chemotherapy.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A resposta inflamatória sistêmica e o déficit nutricional são características frequentes nos pacientes com câncer e o escore prognóstico de Glasgow tem se mostrado excelente valor prognóstico no câncer gastresofágico e ferramenta validada na avaliação clínica de pacientes com câncer. Assim, o presente estudo teve como objetivo analisar a associação do escore prognóstico de Glasgow com sobrevida de pacientes portadores de carcinoma gástrico, através de revisão sistemática e meta-análise. Foi seguida a metodologia Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta-Analyses-PRISMA, com pesquisa nas plataformas Medline, Web of Science e SCOPUS, utilizando descritores apropriados. Foram incluídos estudos clínicos e observacionais, publicados antes de 30.09.2017 e sem restrição de linguagem. Os critérios de inclusão foram a utilização do escore prognóstico de Glasgow como fator prognóstico em pacientes portadores de diagnóstico histológico de carcinoma gástrico; com idade superior a 18 anos; submetidos à quimioterapia, radioterapia ou cirurgia; com dosagem de Proteína C Reativa e albumina no pré-tratamento; e com dados referentes à sobrevida durante o estudo. A qualidade dos estudos foi avaliada com a Escala de Newcastle-Ottawa e o risco de viés com ferramenta da Cochrane Collaboration. Hazard-Ratio e Intervalo de Confiança de 95% foram extraídos dos estudos, e a significância estatística definida como p&amp;lt;0,05. Foram identificados 255 artigos, e por fim, analisados 15 estudos. A análise apresentou o escore prognóstico de Glasgow como fator de risco relacionado à sobrevida e considerado marcador prognóstico independente quando relacionado à sobrevida global dos pacientes com câncer gástrico que realizaram cirurgia e quimioterapia.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174590</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.174590</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-174590</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-174590</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-174590</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174590/180451</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Higino Felipe Figueiredo, Rosane Dias Da Rosa, Luciana Botinelly Mendonça Fujimoto, Renata Motoki Amorim Pereira, Fernando Luiz Westphal, Gerson Suguiyama Nakajima</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174636</identifier>
        <datestamp>2020-10-27T16:24:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Saúde mental do idoso: uma questão de saúde pública</dc:title>
          <dc:creator>Almeida, Olga Laura Sena</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-10-14</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174636</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i3pe1-e3</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 3 (2020); E1-E3</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 3 (2020); E1-E3</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 3 (2020); E1-E3</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174636/163854</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Olga Laura Sena Almeida</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174684</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Medical education in pandemic times and technology-mediated active methodologies</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Educação Médica em tempos de pandemia e a utilização de metodologias ativas mediadas por tecnologia</dc:title>
          <dc:creator>Melo, Ana Carolina de</dc:creator>
          <dc:creator>Valente, Caroline</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Daniela Maysa de</dc:creator>
          <dc:creator>Batista, Keila Zaniboni Siqueira</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Ricardo Dantas</dc:creator>
          <dc:creator>Barauna, Sara Cristiane</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Metodologias e ferramentas baseadas nas TIC</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aprendizagem online</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical informatics applications</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Online learning</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo deste relato de experiência é apresentar a utilização de metodologias ativas mediadas por tecnologia em tempos de pandemia na disciplina Integração Básico-Clínica II do curso de Medicina. A experiência é caracterizada como uma possibilidade de contribuição ao desenvolvimento docente para o mundo pós-pandemia. Em um grupo de cinco professores e 40 estudantes, a disciplina Integração Básico-Clínica II foi adaptada emergencialmente para atividades mediadas por tecnologia. Os conteúdos trabalhados propiciaram a integração dos conhecimentos disciplinares à clínica e trouxeram inúmeros desafios pedagógicos neste momento inédito de como ensinar, aprender e sobreviver a uma pandemia. Em 16 encontros via plataforma institucional foram utilizadas exclusivamente metodologias ativas de ensino-aprendizagem, com estratégias diversificadas. O modelo de aprendizagem virtual não é algo novo, apesar de inédito para esse grupo de discentes e para esta disciplina e seu valor está em possibilitar repensar a educação e seus mecanismos, num extenuante exercício de criatividade para enfrentar novos desafios surgidos decorrentes de situações extremas. A aplicação de metodologias ativas associado ao feedback dos discentes foi imprescindível para a tomada de decisões na continuidade da integração dos conteúdos, levando à construção de uma disciplina agradável e que contribuiu para o processo formativo de todos os envolvidos. O maior aprendizado foi a necessidade de adaptação e criatividade, permitindo contribuições à construção da identidade docente. A práxis foi fortalecida e reinventada, sendo a adaptação e criatividade, atributos considerados necessários para o desenvolvimento docente para o mundo pós-andemia.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This experience report aims to present the use of active methodologies mediated by technology in times of pandemic in the discipline Basic-Clinical Integration II of the medical course. The experience is characterized as a possibility to contribute to the development of professors in the post-pandemic world. In a group with five professors and 40students, the Basic-Clinical Integration II discipline was adapted on an emergency basis for activities mediated by technology. The contents studied enabled the integration of disciplinary knowledge to the clinic and posed numerous pedagogical challenges in this unprecedented moment of how to teach, learn, and survive a pandemic. In 16 meetings via the institutional platform, active teaching-learning methodologies were used, with various strategies. The virtual learning model is not new, although unique for this group of students and this discipline. Its value lies in the possibility to rethink education and its mechanisms in a laborious exercise of creativity to face new challenges arising from extreme situations. The application of active methodologies associated with feedback from students was essential for the decision-making in the continuity of the integration of the components, leading to the construction of a pleasant discipline that contributed to the training process of all involved. The greatest learning was the need for adaptation and creativity, allowing contributions to the construction of the teaching identity. Praxiswas strengthened and reinvented, and adaptation and creativity were considered necessary skills for teaching development in the post-pandemic world.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174684</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.174684</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-174684</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-174684</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-174684</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174684/176237</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Ana Carolina de Melo, Caroline Valente, Daniela Maysa de Souza, Keila Zaniboni Siqueira Batista, Ricardo Dantas Lopes, Sara Cristiane Barauna</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174731</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Klebsiella sp. carbapenem-resistant pocket infection of an Implantable Cardioverter Defibrillator (ICD)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Infecção de loja de cardioversor-desfibrilador implantável (CDI) por klebsiella sp. Carbapenem-resistente</dc:title>
          <dc:creator>Gâmbaro, Gustavo Aliano</dc:creator>
          <dc:creator>Moura, Rebecca Amaral Pires</dc:creator>
          <dc:creator>Reis, Gustavo Galli</dc:creator>
          <dc:creator>Furtado, Fabrício Nogueira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Defibrillators implantable</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Carbapenem-resistant enterobacteriaceae</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Klebsiella infections</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desfibriladores implantáveis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Enterobacteriáceas resistentes a carbapenêmicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecções por Klebsiella</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As infecções associadas aos Dispositivos Cardíacos Eletrônicos Implantáveis (DCEI) apresentam uma incidência de até 3,4% e notável impacto na morbidade e mortalidade dos pacientes. As bactérias Gram-positivas, especialmente do gênero Staphylococcus sp. representam 60-70% dos agentes isolados. Por sua vez, as Gram-negativas correspondem até 9% dos casos. Relatamos uma infecção de loja de gerador de Cardioversor-desfibrilador implantável (CDI) por uma Klebsiella sp. resistente aos carbapenêmicos, em um paciente masculino jovem, cujo desafiador diagnóstico de certeza desse caso somente foi possível após exploração cirúrgica e cultura do material da loja do CDI, haja vista a apresentação clínica oligossintomática. Embora já descritas, Klebsiella sp. são raras nesse contexto e em nosso conhecimento, esse é o primeiro relato de uma infecção de DCEI por uma enterobactéria resistente a carbapenêmico.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Infections associated with Implantable Electronic Cardiac Devices (IECD) have an incidence of up to 3.4% and a notable impact on patient morbidity and mortality. Gram-positive bacteria, especially Staphylococcus sp. represent 60-70% of isolated agents. In turn, gram-negatives account for up to 9% of cases. We report an Implantable Cardioverter-Defibrillator (ICD) generator pocket infection by a Carbapenem Resistant Klebsiella sp., in a young male patient, whose challenging diagnosis of certainty was only possible after surgical exploration and culture of the material from the ICD pocket, given the oligosymptomatic clinical presentation. Although already described, Klebsiella sp. are rare in this context and to our knowledge, this is the first report of an IECD infection by a carbapenem-resistant enterobacterium.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174731</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.174731</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-174731</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-174731</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-174731</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174731/180432</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174731/180431</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Gustavo Aliano Gâmbaro, Rebecca Amaral Pires Moura, Gustavo Galli Reis, Fabrício Nogueira Furtado</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174765</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do luto familiar na perda gestacional e neonatal</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Assessment of family grief over the gestational and neonatal loss</dc:title>
          <dc:creator>Pucci, Carolina Meira</dc:creator>
          <dc:creator>Mendes, Gabriele Belniowski</dc:creator>
          <dc:creator>Nisihara, Renato Mitsunori</dc:creator>
          <dc:creator>Maia, Natália Trench</dc:creator>
          <dc:creator>Okamoto, Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Reda, Somaia</dc:creator>
          <dc:creator>Trintinalha, Mariana de Oliveira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Óbito</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Luto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gestação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Perinatal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Death</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Grief</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gestation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Perinatal</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivos: Avaliar o grau de luto causado pela perda gestacional ou neonatal em pais e mães, associando com variáveis sócio-demográficas. Adicionalmente, comparar o grau de luto de acordo com o momento da perda.&#160;Métodos: Estudo transversal, realizado com aplicação de questionário sociodemográfico e questionário validado (Escala de Luto Perinatal–ELP) em pais que tiveram perda de seu filho em qualquer perído gestacional ou no neonatal.&#160;Resultados: 542 pais e mães estavam aptos para participação do estudo e após serem convidados para responder à pesquisa, 104 (19,1%) concordaram em participar. Os 104 participantes foram divididos em dois grupos: perda no primeiro trimestre gestacional (76,9%), e demais trimestres somados ao período neonatal (23,1%). Evidenciou-se predomínio materno das respostas (89,4%) e idade média de 29,1±15,58 anos.&#160; A mediana do escore na ELP foi de 90 pontos, não havendo diferença entre as pontuações de acordo com o momento da perda. Primigestas e mulheres com idade &amp;lt;25 anos apresentaram pontuações maiores que as demais (p=0,042 e p=0,047). Ideação suicida foi relatada por 15,4% e 32,7% das mães que se culpam pela morte do bebê têm escores significativamente maior do que aquelas que não tinham tal sentimento (p&amp;lt;0,0001). Estado civil, escolaridade, situação econômica, religião, realização de pré-natal, etnia e abortamento prévio não apresentaram associação significativa com os escores obtidos na ELP.&#160;Conclusão: O luto ocorreu independente da idade gestacional do momento da perda, sendo de maior intensidade nas mulheres mais jovens e naquelas com sentimento de culpa. Medidas devem ser tomadas para minimizar tal sofrimento.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objectives: To evaluate the degree of grief caused by gestational or neonatal loss in parents, associating with socio-demographic variables. Additionally, compare the degree of grief according to the moment of loss.&#160;Methods: Cross-sectional study conducted with the application of a sociodemographic questionnaire and a validated questionnaire (Perinatal Grief Scale-PGS) in parents who lost their child at any time during pregnancy or in the neonatal period.&#160;Results: 542 fathers and mothers were able to participate in the study and after invited to respond, 104 (19.1%) were willing to participate. The 104 respondents were divided into two groups: loss in the first gestational trimester (76.9%), and other trimesters added to the neonatal period (23.1%). There was a predominance of maternal responses (89.4%) and a mean age was 29.1±15.58 years. The median PGS score was 90 points, with no difference between the scores according to the moment of loss. First pregnant and women under the age of 25 had higher scores than the others (p=0.042 and p=0.047) respectively. Suicidal ideation was reported by 15.4% and 32.7% of mothers who blame themselves for the death of the baby have significantly higher scores than those without such feelings (p &amp;lt;0.0001). Marital status, education, economic status, religion, prenatal care, ethnicity, and previous miscarriage were not significantly associated with the scores obtained in the PGS.&#160;Conclusion: Family grief occurred regardless of the moment of loss, being greater in younger women and those with feelings of guilt. Measures must be taken to minimize such suffering.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174765</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.174765</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e174765</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e174765</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e174765</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174765/174122</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174765/174121</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Mariana Trintinalha, Carolina Pucci, Gabriele Mendes, Natalia Maia, Somaia Reda, Cristina Okamoto, Renato Mitsunori Nisihara</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174862</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">OSTEOMIELITA: ANÁLISIS EPIDEMIOLÓGICO DE LA ENFERMEDAD EN BRASIL ENTRE 2009 Y 2019</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Osteomielite: epidemiological analysis of the disease in Brazil between 2009 to 2019</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Osteomielite: análise epidemiológica da doença no Brasil entre 2009 a 2019</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Júlia do Carmo</dc:creator>
          <dc:creator>Ferr, Ana Luísa Coelho Castro de Agüero e</dc:creator>
          <dc:creator>Paiva, Beatriz Garcia de</dc:creator>
          <dc:creator>Quirino, Heloany Verônica</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Heloísa Rodrigues Soares da</dc:creator>
          <dc:creator>Borges, Kalyne Naves Guimarães</dc:creator>
          <dc:creator>Carmo, Jéssica Silva do</dc:creator>
          <dc:creator>Bastos, Marhara Braga de Azeredo</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas, Emmyli Nunes de</dc:creator>
          <dc:creator>Moraes, Bibiana Arantes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteomyelitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Infection</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Osteomielitis; Epidemiología; Infección.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteomielite</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecção</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: osteomyelitis is a bone infection characterized by progressive destruction of the cortical bone and medullary cavity and is a relevant disease because of its likely deleterious consequences for patients. Objective: to analyze the epidemiological profile of patients affected by osteomyelitis in Brazil during the period from 2009 to 2019. Method: a cross-sectional descriptive study, with a documental approach, by means of secondary data collected from the UHS Department of Informatics (DATASUS). The data are related to hospital morbidity due to osteomyelitis during the years 2009 to 2019, with the period evaluated from January 2009 to December 2019. Results: there were 183,975 hospitalizations for osteomyelitis in Brazil. The Southeast region had the highest prevalence of the number of cases (38.88%) and reached a higher mortality rate than the other regions. It was noted that the ages most affected by the disease are between 30 and 39 years old. Finally, it was found that in all regions the male sex is more affected than the female sex. Conclusion: In the study some risk groups were verified; among them were males, age between 30-39 years, and the Southeast region due to the high mortality rate from the disease. The high prevalence of the disease and its high morbidity and mortality reinforce the need for early diagnosis and adequate treatment.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: A osteomielite é uma infecção óssea caracterizada pela destruição progressiva do osso cortical e cavidade medular e é uma doença relevante em decorrência das suas prováveis consequências deletérias para os pacientes. Objetivo: Analisar o perfil epidemiológico de pacientes acometidos por osteomielite no Brasil durante o período de 2009 a 2019. Método: Estudo descritivo transversal, com abordagem documental, através de dados secundários coletados no Departamento de Informática do SUS (DATASUS). Os dados são referentes à morbidade hospitalar por osteomielite durante os anos de 2009 a 2019, sendo o período avaliado de janeiro de 2009 até dezembro de 2019. Resultados: Houve 183.975 internações por osteomielite no Brasil. A região Sudeste teve a maior prevalência do número de casos (38,88%) e atingiu uma taxa de mortalidade maior que as demais regiões. Notou-se que as idades mais atingidas pela doença são entre 30 e 39 anos. Por fim, verificou-se que em todas as regiões o sexo masculino é mais acometido que o sexo feminino. Conclusão: No estudo verificaram-se alguns grupos de risco; entre eles o sexo masculino, idade entre 30-39 anos e a região Sudeste pelo elevado índice de mortalidade pela doença. A alta prevalência da doença e sua morbimortalidade elevada reforçam a necessidade de diagnóstico precoce e tratamento adequado.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Introducción: La osteomielitis es una infección ósea caracterizada por la destrucción progresiva del hueso cortical y la cavidad medular y es una enfermedad relevante debido a su probable eliminación para los pacientes. Objetivo: Analizar el perfil epidemiológico de los pacientes afectados por osteomielitis en Brasil durante el periodo 2009-2019. Método: Estudio descriptivo transversal, con enfoque documental, a través de datos secundarios recogidos en el Departamento de Informática del SUS (DATASUS). Los datos se refieren a la morbilidad hospitalaria debida a la osteomielitis durante los años 2009 a 2019, y el período se evaluó de enero de 2009 a diciembre de 2019. Resultados: Hubo 183.975 hospitalizaciones para la osteomielitis en Brasil. La región sureste tuvo la mayor prevalencia del número de casos (38,88%) y alcanzó una tasa de mortalidad más alta que las otras regiones. Se notó que las edades más afectadas por la enfermedad son entre 30 y 39 años. Finalmente, se encontró que en todas las regiones el sexo masculino es más afectado que el sexo femenino. Conclusión: En el estudio hubo algunos grupos de riesgo; entre ellos, los varones, de entre 30 y 39 años y la región sureste debido a la alta tasa de mortalidad debida a la enfermedad. La alta prevalencia de la enfermedad y su alta morbilidad y mortalidad refuerzan la necesidad de un diagnóstico precoz y un tratamiento adecuado.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174862</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.174862</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-174862</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-174862</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-174862</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174862/178558</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174862/178557</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Júlia do Carmo Santos, Ana Luísa Coelho Castro de Agüero e Ferr, Beatriz Garcia de Paiva, Heloany Verônica Quirino, Heloísa Rodrigues Soares da Silva, Kalyne Naves Guimarães Borges, Jéssica Silva do Carmo, Marhara Braga de Azeredo Bastos, Emmyli Nunes de Freitas, Bibiana Arantes Moraes</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header status="deleted">
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174921</identifier>
        <datestamp>2021-10-04T11:23:37Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174934</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Potenciais alvos para a tireoidite autoimune mediado pelo vírus da hepatite C</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Potential targets for the hepatitis C virus-mediated autoimmune thyroiditis</dc:title>
          <dc:creator>Andrade, Luis Jesuino Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Luisa Correia Matos de</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Gabriela Correia Matos de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Autoimmune thyroiditis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hepatitis C virus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Signaling pathway</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tireoidite autoimune</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Vírus da hepatite C</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Via de sinalização</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Os mecanismos pelos quais a infecção com o vírus da hepatite C (HCV) induz à tireoidite autoimune (TAI) têm sido alvo de estudos. Tem sido sugerido que citocinas inflamatórias, como a elevação das interleucinas na inflamação causadas pelo HCV, alterariam a cascata de sinalização da tireoperoxidase (TPO) e tireoglobulina (Tg)determinando um quadro de doença autoimune da tireóide.Objetivo: Demonstrar a via de sinalização da TPO e da Tg e seus potenciais alvos para a TAI mediados pelo HCV em indivíduos com hepatite C.Método: O mapeamento da via de sinalização foi realizado usando o servidor de anotação automática da Enciclopédia Quioto de Genes e Genomas (KEGG). O PathVisio, um software gratuito de análise e desenho de vias de código aberto, foi utilizado para a representação gráfica da via de sinalização.Resultado: As sequências foram retiradas do banco de dados KEGG e sua transcrição mapeada representa a via de sinalização das principais biomoléculas que desencadeia a TAI. A ação do HCV, ou seu tratamento pode desencadear a TAI que é caracterizada pela presença de autoanticorpos contra a TPO e Tg. Na TAI os linfócitos T CD4+ auto-reativos recrutam células B e células T CD8+ na tireóide. A progressão da doença leva à morte de células da tireóide e hipotireoidismo.Conclusão: O HCV ou o seu tratamento ativa várias vias de sinalização com dano na célula tireoidiana, tendo como resultado TAI e hipotireoidismo secundário a apoptose celular.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The mechanisms by which hepatitis C virus (HCV) infection induces autoimmune thyroiditis (AIT) have been studied, and it was suggested that inflammatory cytokines during HCV infection would change the thyroperoxidase (TPO) signaling cascade and thyroglobulin (Tg) determining autoimmune thyroid disease.Objective: To show the signaling pathway, of TPO and Tg, and their potential targets mediated HCV in individuals with hepatitis C.Methods: The mapping of the signaling pathway was based on a review study approach and performed using the automatic annotation server of the Kyoto and Genome Encyclopedia (KEGG). PathVisio is free software for analysis and design of open source routes, and was used for the graphic representation of the signaling pathway.Results: The contigs were extracted from the KEGG database and their mapped transcription represents the signaling pathway of the main biomolecules that triggers the AIT. The action of HCV, or its treatment can trigger AIT that is characterized by the presence of autoantibodies against TPO and Tg. In AIT, autoreactive CD4 + T lymphocytes recruit B cells and CD8 + T cells in the thyroid. The progression of the disease leads to the death of thyroid cellsand hypothyroidism.Conclusion: HCV or its treatment activates several signaling pathways with thyroid cells damage resulting in AIT and secondary hypothyroidism to cellular apoptosis.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174934</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.174934</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-174934</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-174934</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-174934</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174934/176170</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Luis Jesuino Oliveira Andrade, Luisa Correia Matos de Oliveira, Gabriela Correia Matos de Oliveira</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/176014</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Nevo epidérmico verrucoso inflamatório linear e diagnóstico diferencial com a psoríase linear</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Inflammatory linear verrucous epidermal nevus and differential diagnosis with linear psoriasis</dc:title>
          <dc:creator>Zemero, Maria Isabel Muniz</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Maria Amélia Lopes dos</dc:creator>
          <dc:creator>Mendes, Alena Margareth Darwich</dc:creator>
          <dc:creator>Pires, Carla Andrea Avelar</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dermatologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dermatopatia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Assistencia ambulatorial</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dermatology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Skin disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ambulatory assistance</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;&#160; Inflammatory Linear Verrucous Epidermal Nevus (ILVEN) is a rare clinical variety of verrucous epidermal nevus that manifests in early childhood as inflammatory lesions of keratosis surface, which coalesce and spread in band, following Blaschko lines. It makes a differential diagnosis with Linear Psoriasis; it is difficult to differentiate them given the clinical and histopathological aspects common to both, emphasizing the need to know the specific characteristics of each. The purpose of this report is to demonstrate a relatively rare affection, expressed in a 5-year-old girl, evolving from the first days of life with papulokeratosic plaques arranged linearly, followed by inflammatory signs and eroded areas, placed linearly, overtaking labia majora, perineum, the inner and upper face of the left thigh. Also, the patient showed keratotic papules and plaques in the posterior cervical region and external lateral border of the left foot plant, ascending along the posterior region of this limb. The clinical and histopathological criteria corroborate the diagnosis of ILVEN in differentiation with linear psoriasis, emphasizing the importance of establishing criteria/instruments to assist in distinguishing these two dermatoses in order to expedite the diagnosis, to optimize the treatment and minimize patients’ discomfort. Long-term follow-up of patients with this disease is suggested due to the possibility, albeit minimal, of ILVEN malignancy.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O nevo epidérmico verrucoso inflamatório linear (NEVIL) é uma variedade clínica rara de nevo epidérmico verrucoso, que se manifesta no início da infância, como lesões inflamatórias de superfície ceratósica, que coalescem e se distribuem em faixa, acompanhando as linhas de Blaschko. Faz diagnóstico diferencial com a psoríase linear, sendo difícil a diferenciação, dado os aspectos clínicos e histopatológicos comuns aos dois, enfantizando-se a necessidade de conhecer as características específicas de cada um. O objetivo deste relato é demonstrar uma afecção relativamente rara, descrita em uma&#160; menina de 5 anos, evoluindo desde os primeiros dias de vida com placas papuloceratósicas dispostas linearmente, acompanhadas de sinais inflamatórios e áreas erosadas ocupando grandes lábios, períneo e face interna e superior da coxa esquerda. Também pápulas e placas ceratósicas na região cervical posterior e borda lateral externa da planta do pé esquerdo, ascendendo ao longo da região posterior deste membro. Os critérios clínicos e histopatológicos corroboram o diagnóstico de NEVIL na diferenciação com a psoríase linear, ressaltando a importância do estabelecimento de critérios/ ferramentas que auxiliem na diferenciação destas duas dermatoses visando agilizar o diagnóstico, otimizar o tratamento e minimizar o desconforto para esses pacientes. O acompanhamento a longo prazo dos portadores é sugerido pela possibilidade ainda que mínima de malignização do NEVIL.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176014</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.176014</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-176014</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-176014</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-176014</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176014/178562</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176014/178561</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Maria isabel muniz zemero zemero, Maria Amélia Lopes dos Santos, Alena Margareth Darwich Mendes, Carla Andrea Avelar Pires</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/176150</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Criação e Implantação de Programa de Mestrado Profissional vinculado à Residência Médica: a experiência da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Design and Implementation of a Professional Master’s Program linked to the Medical Residency: the experience of the Ribeirão Preto Medical School, University of São Paulo</dc:title>
          <dc:creator>Del Ben, Cristina Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Bollela, Valdes Roberto</dc:creator>
          <dc:creator>Carlotti, Ana Paula de Carvalho Panzeri</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Luciane Loures dos</dc:creator>
          <dc:creator>Engel, Edgard Eduard</dc:creator>
          <dc:creator>Joviliano, Edwaldo Edner</dc:creator>
          <dc:creator>Furtado, João Marcello</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Júlio César Rosa e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Graduate program</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Professional master</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Residência médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pós-graduação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mestrado profissional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Residência médica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A prática assistencial em saúde apresenta desafios crescentes, exigindo do médico o desenvolvimento de habilidades e competências diversificadas que facilitem a sua atuação qualificada. A reflexão crítica e a autonomia no gerenciamento da prática profissional exigem do médico domínio de fundamentos de metodologia científica, o que nem sempre é contemplado nas matrizes curriculares dos programas de residência médica, por seu caráter de treinamento em serviço. Visando suprir essa lacuna na formação médica, foi instituído, na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo (FMRP-USP), um programa de pós-graduação stricto senso (mestrado profissional) vinculado a programas de pós-graduação lato sensu (residência médica e estágios de complementação especializada) do Hospital das Clínicas da FMRP-USP. Este relato de experiência destina-se à apresentação do racional e dos processos para a implantação do Programa de Pós-Graduação “Mestrado Profissional em Medicina” da FMRP-USP, bem como seus objetivos, público-alvo e perfil do egresso. Espera-se que este relato contribua para a reflexão a respeito dos diferentes componentes e da complexidade da formação médica.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The health care practice presents growing challenges, requiring physicians to develop various skills and competencies that facilitate their qualified performance. Critical reflection and autonomy in the management of professional practice require the physician to master the fundamentals of scientific methodology, which is not always included in the curriculum of medical residency programs due to its in-service training nature. Aiming to fill this gap in medical education, a graduate program (professional master’s degree) was established at the Ribeirão Preto Medical School at the University of São Paulo (FMRP-USP). This experience report is intended to present the rationale and processes for implementing the Graduate Program “Professional Master in Medicine” at the FMRP-USP, in additionto its objectives, target audience, and graduate profile. It is expected that this report will contribute to a reflection on the different components and complexity of medical training.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176150</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.176150</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-176150</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-176150</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-176150</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176150/176250</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Cristina Marta Del Ben, Valdes Roberto Bollela, Ana Paula de Carvalho Panzeri Carlotti, Luciane Loures dos Santos, Edgard Eduard Engel, Edwaldo Edner Joviliano, João Marcello Furtado, Júlio César Rosa e Silva</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/176348</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical and nutritional profile of children with cow's milk protein allergy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil clínico e nutricional de crianças com alergia à proteína do leite de vaca</dc:title>
          <dc:creator>Jordani, Maísa Tirintan</dc:creator>
          <dc:creator>Guimarães, Isabela Garcia da Cunha</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Taísa Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Luciene</dc:creator>
          <dc:creator>Braga, Camila Bitu Moreno</dc:creator>
          <dc:creator>Luz, Sylvana de Araújo Barros</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Allergy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cow’s milk</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutrition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Alergia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Leite de vaca</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Nutrição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">OBJECTIVE: this study aimed to identify the main clinical and nutritional characteristics presented by children with cow's milk protein allergy. METHOD: this was an observational, cross-sectional, quantitative and correlational study, with a convenience sample, consisting of 22 children diagnosed with allergy in different stages, aged between six months and six years, seen at the Pediatric Gastroenterology Outpatient Clinic of the Clinical Hospital of the Federal University of the Triângulo Mineiro. RESULTS: eutrophy was evident in 81.8% of the children, overweight risk in 4.5%, overweight in 9.1%, and obesity in 4.5%. None of the patients presented a nutritional diagnosis of thinness. Gastrointestinal symptoms (diarrhea, vomiting, and bloody stools) were the most frequent in the evaluated patients. All patients (100%) with allergy in remission and allergy resolved showed a normal serum ferritin level, but 14.3% of the children in active allergy were below the recommended level for their age. The children had early weaning from breast milk, complementary feeding within what is indicated and the use of correct infant formulas to achieve the nutritional recommendations for age. CONCLUSION: the findings indicate that the clinical and nutritional profile of children with allergy is as expected with regard to the choice of formulas and the children's development.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">OBJETIVO: Este estudo teve como objetivo identificar as principais características clínicas e nutricionais apresentadas pelas crianças com alergia à proteína do leite de vaca. MÉTODO: Tratou-se de um estudo observacional, transversal, quantitativo e correlacional, com amostra de conveniência, constituída por 22 crianças diagnosticados com alergia em diferentes estágios, na faixa etária de 6 meses a 6 anos, atendidas no ambulatório de Gastroenterologia Pediátrica do Hospital de Clínicas da Universidade Federal do Triângulo Mineiro. RESULTADOS: Evidenciou-se eutrofia em 81,8% das crianças, risco de sobrepeso em 4,5%, sobrepeso em 9,1% e obesidade em 4,5%. Nenhum dos pacientes apresentou diagnóstico nutricional de magreza. Os sintomas gastrointestinais (diarreia, vômito e sangue vivo nas fezes) foram os que mais acometeram os pacientes avaliados. Todos os pacientes (100%) com alergia em remissão e alergia resolvida mostraram nível de ferritina sérica normal, porém, 14,3% das crianças em alergia ativa estavam com esse valor abaixo do recomendado para idade. As crianças apresentam desmame precoce do leite materno, alimentação complementar dentro do que é indicado e o uso de fórmulas infantis corretas para atingir as recomendações nutricionais para a idade. CONCLUSÃO: Os achados indicam que o perfil clínico e nutricional de crianças com alergia está em conformidade com o esperado no que tange à escolha das fórmulas e desenvolvimento das crianças.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176348</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.176348</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-176348</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-176348</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-176348</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176348/180430</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176348/180429</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Maísa Tirintan Jordani, Isabela Garcia da Cunha Guimarães, Taísa Alves Silva, Luciene Alves, Camila Bitu Moreno Braga, Sylvana de Araújo Barros Luz</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/176358</identifier>
        <datestamp>2020-12-11T14:16:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ENS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Thirtieth anniversary of the Center for Educational and Psychological Support of the Ribeirão Preto Medical School: establishment and early years</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Trinta anos da criação do Centro de Apoio Educacional e Psicológico da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto - contexto histórico e realizações dos primeiros tempos</dc:title>
          <dc:creator>Rodrigues, Maria de Lourdes Veronese</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Josimara Magro Fernandez de</dc:creator>
          <dc:creator>Stasio, Marcia Baumann di</dc:creator>
          <dc:creator>Colares, Maria de Fátima Aveiro</dc:creator>
          <dc:creator>Cianflone, Ana Raquel Lucato</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Psicologia Educacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Assistência em Saúde Mental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychology, Educational</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mental Health Assistance</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The article aims to describe the context of the creation and the development of the Center for Educational and Psychological Support (CAEP) of FMRP-USP, in its early years. Structural aspects are highlighted, such as: constitution of the Technical Team, Administrative Support and Group of Consultants; and infrastructure and institutional relations of CAEP with collegiate and the FMRP Administration. It is also described the context of the elaboration of the CAEP Internal Regulation, with emphasis on the presentation of the principles that guide the activities carried out by the center. &#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O artigo tem por objetivo historiar o contexto da criação e o desenvolvimento do Centro de Apoio Educacional e Psicológico (CAEP) da FMRP-USP em seus anos iniciais. São destacados aspectos estruturais, como: constituição da Equipe Técnica, Apoio administrativo e Grupo de Consultores; infraestrutura e relações institucionais do CAEP com colegiados e a Administração da Unidade. Também é descrito o contexto da elaboração do Regimento Interno do CAEP, com ênfase na apresentação dos princípios que nortearam as atividades desenvolvidas por este Centro. &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-12-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176358</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i4p472-478</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 4 (2020); 472-478</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 4 (2020); 472-478</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 4 (2020); 472-478</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176358/166399</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Maria de Lourdes Veronese Rodrigues, Josimara Magro Fernandez de Souza, Marcia Baumann di Stasio, Maria de Fátima Aveiro Colares, Ana Raquel Lucato Cianflone</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/176470</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Street Office: experiences and feelings experienced by health care professionals</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Consultório na Rua: experiências e sentimentos vivenciados pelos profissionais na assistência em saúde</dc:title>
          <dc:creator>Silva, John Victor dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Santos Júnior, Claudio José dos</dc:creator>
          <dc:creator>Bezerra, Waldez Cavalcante</dc:creator>
          <dc:creator>Brandão, Thyara Maia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serviços de saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoal de saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Trabalho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas em situação de rua</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pesquisa qualitativa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Basic health services</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health care providers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Humanization of care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Homeless people</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Qualitative research</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: o Consultório na Rua é uma estratégia da Atenção Básica no Sistema Único de Saúde (SUS), que tem como finalidade promover o cuidado às pessoas em situação de rua, sendo o serviço de referência sanitária para esta população. Através de ações que permitam a construção do vínculo de confiança, os profissionais promovem cuidado e assistência de saúde às demandas dos usuários. Objetivo: descrever as experiências, histórias e sentimentos vivenciados pelos profissionais do Consultório na Rua de Maceió-AL. Métodos: trata-se de estudo descritivo-exploratório, com abordagem qualitativa, realizado com 13 profissionais do Consultório na Rua de Maceió, cuja produção de dados ocorreu no período de outubro a dezembro de 2018, através da técnica da entrevista semiestruturada e dos registros em diário de campo. Os dados foram analisados pela técnica da Análise de Conteúdo, na modalidade temática, e discutidos à luz da literatura sobre a temática do Consultório na Rua. Resultados: a partir das entrevistas com os profissionais emergiram as seguintes temáticas: 1) experiências únicas; 2) histórias que marcam; e 3) sentimentos que transformam. Conclusão: pode-se concluir que o Consultório na Rua se mostra como um trabalho que gera ricas experiências e sentimentos para os profissionais, e que permite que os profissionais conheçam as histórias de vida dessa população ao mesmo tempo em que são afetados nesse processo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The Street Office is a Primary Care strategy in the Unified Health System (SUS), which aims to promote care for homeless people, being the health reference service for this population. Through actions that allow the construction of the bond of trust, professionals promote health care and care to the users’ demands. Objective: Describing the experiences, stories and feelings experienced by the professionals of the Street Office of Maceió-AL. Methods: This is a descriptive-exploratory study with a qualitative approach, conducted with 13 professionals from the Street Office of Maceió, whose data production occurred from October to December 2018, through the semi-structured interview technique and records in a field diary. The data were analyzed by the content analysis technique, in the thematic modality, and discussed in the light of the literature on the theme of the Street Office. Results: From the interviews with the professionals emerged the following themes: 1) unique experiences; 2) stories that mark; and 3) feelings that transform. Conclusion: It can be concluded that the Street Office is shown as a work that generates rich experiences and feelings for professionals, allowing professionals to know the life histories of this population while they are affected in this process.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176470</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.176470</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-176470</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-176470</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-176470</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176470/178540</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176470/178539</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 John Victor dos Santos Silva, Claudio José dos Santos Júnior, Waldez Cavalcante Bezerra, Thyara Maia Brandão</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/176483</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sensibilidade e especificidade de sistemas open access para detecção de interações medicamentosas potenciais</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Sensitivity and specificity of open access systems to detect potential drug-drug interactions</dc:title>
          <dc:creator>Bezerra , Sandro Ritz Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Trevisan, Danilo Donizetti</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Maria Helena Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Secoli, Silvia Regina</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Drug interaction</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Noncommunicable diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical decision support systems</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Access to information</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patient safety</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Interações medicamentosas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças não transmissíveis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistemas de apoio a decisão clínica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acesso à informação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Segurança do paciente</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo transversal. Objetivo: avaliar a sensibilidade e especificidade de sistemas de rastreamento de acesso aberto para interações medicamentosas potenciais (IMp) em comparação com o DRUG-REAX® system e analisar o impacto clínico potencial das IMp de gravidades “Contraindicada” e “Maior” não detectadas. Métodos: amostra composta por 140 pacientes em acompanhamento em um ambulatório especializado no atendimento a pessoas com doenças crônicas não transmissíveis (DCNT) de um hospital universitário. As IMp foram identificadas e classificadas no DRUG-REAX® System e em oito sistemas de rastreamento de acesso aberto. As IMp de gravidade “Contraindicada” e “Maior” foram analisadas segundo o impacto clínico. Utilizou-se estatística descritiva e calculou-se sensibilidade e especificidade dos sistemas de rastreamento na identificação das IMp. Resultados: Os sistemas de acesso aberto pertencentes as bases Drugs.com, UCLA School of Health e CVC Caremark apresentaram sensibilidade e especificidade &amp;gt; 70%. A totalidade dos sistemas de acesso aberto não detectou os pares ciprofibrato + estatinas e metformina + sitagliptina, cujos impactos clínicos incluíram risco de miopatia e rabdomiólise e hipoglicemia, respectivamente. Cerca de um terço (37,5%) dos sistemas de acesso aberto não detectou a IMp ácido acetilsalicílico + hidroclorotiazida, capaz de ocasionar nefrotoxicidade. Conclusão: A maioria dos pares de IMp integra o rol terapêutico de pacientes com DCNT e cujos impactos clínicos são tempo-dependentes. A combinação de julgamento clínico, revisão periódica do plano terapêutico e os atributos de precisão (sensibilidade e especificidade) são fundamentais para garantir a segurança do paciente, sobretudo no contexto ambulatorial.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This study aims to evaluate the sensitivity and specificity of open-access screening systems in detecting potential drug-drug interactions (PDDIs) compared to the DRUG-REAX® system and analyze the potential clinical impact of PDDIs of “Contraindicated” and “Major” severities not detected. A cross-sectional study was conducted in an outpatient clinic specialized in caring for patients with noncommunicable diseases (NCDs) of a university hospital. PDDIs were identified and classified in the DRUG-REAX® System and eight open-access screening systems. The "Contraindicated" and "Major" severity PDDIs were analyzed according to clinical impact. Descriptive statistics were used and the sensitivity and specificity of the screening systems were calculated to identify the PDDIs. Results: The open-access systems Drugs.com, UCLA School of Health and CVC Caremark showed sensitivity and specificity &amp;gt; 70%. All open access systems did not detect the pairs ciprofibrate + statins and metformin + sitagliptin, whose clinical impacts included the risk of myopathy/ rhabdomyolysis and hypoglycemia, respectively. About a third (37.5%) of open-access systems did not detect PDDI acetylsalicylic acid + hydrochlorothiazide, which is capable of causing nephrotoxicity. Conclusion: Most pairs of PDDIs are part of the therapeutic role of patients with NCDs and whose clinical impacts are time-dependent. The combination of clinical judgment, periodic review of the therapeutic plan and the attributes of precision (sensitivity and specificity) are essential to ensure patient safety, especially in the outpatient setting.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176483</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.176483</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-176483</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-176483</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-176483</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176483/178560</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Sandro Ritz Alves Bezerra , Danilo Donizetti Trevisan, Maria Helena Melo Lima, Silvia Regina Secoli</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/176705</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fragilidade em idosos que vivem na comunidade: prevalência e fatores associados</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Frailty in community-dwelling older people: prevalence and associated factors</dc:title>
          <dc:creator>Chini, Lucélia Terra</dc:creator>
          <dc:creator>Caliari, Tamires Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Jonas, Conceição Terra</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Daniele Sirineu</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Jair Lício Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Nunes, Altacílio Aparecido</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso fragilizado</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevalência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Vulnerabilidade em saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atenção primária à saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Frail elderly</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prevalence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Healthv</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Primary health care</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Fundamentos: Idosos que vivem na comunidade são propensos a desenvolver fragilidade, considerada como um estado clinicamente identificável que aumenta a vulnerabilidade a resultados adversos e prediz incapacidade e mortalidade na população idosa. &#160;Objetivo: Identificar a prevalência e fatores associados à fragilidade em idosos que vivem em uma comunidade. Método: Trata-se de um inquérito domiciliar transversal e analítico, de abordagem quantitativa realizado com 854 idosos que vivem na comunidade.&#160;A fragilidade foi mensurada pela Edmonton Frail Scale (EFS).&#160;A associação entre fragilidade e variáveis sociodemográficas e de condições clínicas foi mensurada pela análise múltipla por regressão logística. Resultados: A prevalência de fragilidade encontrada neste estudo foi de 12,3% (IC95%: 10,1 a 14,5). O modelo de regressão logística mostrou que as variáveis estatisticamente associadas à fragilidade foram: queda recorrente, uso de dispositivo para auxílio à marcha, polifarmácia, autopercepção ruim de saúde, dependência nas atividades básicas e instrumentais de vida diária. Conclusão: A prevalência de fragilidade em idosos foi baixa em comparação a outros estudos nacionais que empregaram a EFS. Os resultados indicaram múltiplos fatores associados à fragilidade modificáveis. Assim, a investigação da síndrome da fragilidade bem como dos seus fatores relacionados passíveis de prevenção são ações a serem incluídas na prática clínica.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Foundations: Elderly people living in the community are prone to developing frailty, considered as a clinically identifiable state that increases vulnerability to adverse events and predicts disability and mortality in the elderly population. Objective: To identify the prevalence and factors associated with frailty in the elderly living in the community. Materials and method: This is a cross-sectional and analytical household survey with a quantitative approach conducted with 854 elderly people living in the community. Frailty was measured by Edmonton Frail Scale (EFS). The association between frailty and sociodemographic and clinical condition variables was measured by multiple analysis using logistic regression. Results: The prevalence of frailty found in this study was 12.3% (95% CI: 10.1 to 14.5). The logistic regression model showed that the variables statistically associated with frailty were: recurrent fall, use of walking aids, polypharmacy, poor self-rated health, dependence on basic and instrumental activities of daily living. Conclusion: The prevalence of frailty in the elderly was low compared to other national studies that employed the SAI. Results indicated potentially modifiable factors associated with frailty. Thus, the investigation of frailty syndrome and its related preventable factors are actions to be included in clinical practice.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176705</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.176705</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-176705</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-176705</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-176705</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176705/178550</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176705/178549</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Dra. Lucélia Terra Chini, Ms Tamires Marta Caliari , Conceição Terra Jonas, Dra. Daniele Sirineu Pereira, Dr. Jair Lício Ferreira Santos, Dr. Altacílio Aparecido Nunes</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/176840</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Giant Cell Tumor in anterolateral rib portion</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tumor de Células Gigantes em porção anterolateral de costela</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Caique Rodrigues dos</dc:creator>
          <dc:creator>Abreu, Marcus Matta</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira , Juliana Dias Nascimento</dc:creator>
          <dc:creator>Toledo , Laura Melo Werneck de</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira , Maria Luísa Bezerra</dc:creator>
          <dc:creator>Rezende , Sávio Mourão</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Células gigantes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Costelas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias ósseas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Parede torácica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirurgia torácica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Giant cells</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ribs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thoracic wall</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thoracic surgery</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Giant Cell Tumor is a benign but aggressive osteolytic neoplasm, richly vascularized and with numerous giant cells with osteoclastic activity. It often occurs in long bone epiphyses and rarely affects the ribs (about 1% of cases). The presentation of this tumor in the anterolateral portion of the costal arch is extremely rare compared to the posterior region. The present report describes the case of a patient who had a painful tumor on the left anterolateral chest wall, of insidious growth. Imaging exams revealed an insufflating lesion in the 10th left costal arch (4.2 x 3.5 cm), with areas of interior calcification. The patient underwent surgical treatment, with wide resection of the tumor, comprising 9th, 10th and 11th ribs and a portion of the diaphragm. The definitive diagnosis of giant cell tumor was made by immunohistochemistry of the surgical specimen. This report provides a basis for studying the therapeutic possibilities of this pathology in atypical locations, reinforcing that the block excision with wide margins of these tumors promotes a lower chance of local recurrence.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O Tumor de Células Gigantes é uma neoplasia osteolítica benigna, porém agressiva, ricamente vascularizada e com numerosas células gigantes com atividade osteoclástica. Ocorre mais frequentemente nas epífises de ossos longos e raramente acomete as costelas (cerca de 1% dos casos). A apresentação deste tumor em porção anterolateral de arco costal é extremamente rara em comparação com a região posterior. O presente relato descreve o caso de uma paciente que apresentava uma tumoração dolorosa em parede torácica anterolateral esquerda, de crescimento insidioso. Exames de imagem revelaram uma lesão insuflativa em 10º arco costal esquerdo (4,2 x 3,5 cm), com áreas de calcificação interior. A paciente foi submetida a tratamento cirúrgico, com ressecção ampla do tumor, englobando 9º, 10º e 11º arcos costais e uma porção do diafragma. O diagnóstico definitivo de tumor de células gigantes se deu pela imunohistoquímica da peça cirúrgica. Este relato permite fornecer bases para o estudo das possibilidades terapêuticas desta patologia em localizações atípicas, reforçando que a exérese em bloco com margens amplas destes tumores promove uma menor chance de recidiva local.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176840</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.176840</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-176840</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-176840</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-176840</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176840/180434</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176840/180433</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Caique Rodrigues dos Santos, Marcus Matta Abreu, Juliana Dias Nascimento Ferreira , Laura Melo Werneck de Toledo , Maria Luísa Bezerra Moreira , Sávio Mourão Rezende</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/176886</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">A course on music history for medical students?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Um curso de história da música para estudantes de medicina?</dc:title>
          <dc:creator>Guimarães, Francisco Silveira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Música</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ensino</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Music</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Arts</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A participação em atividades lúdicas e reflexivas poderia aumentar a resiliência dos estudantes ao estresse associado ao curso de medicina. Nesse sentido, a música poderia facilitar o desenvolvimento de sentimentos e atitudes, como inclusão social, equilíbrio, atenção, imaginação e reflexão essenciais à prática clínica. Neste artigo relatamos nossa experiência com a disciplina optativa “Introdução à história da música erudita ocidental”. Ela é oferecida anualmente aos estudantes de medicina desde 2015. As avaliações anônimas recebidas por 62,5% dos 64 estudantes que frequentaram a disciplina até o momento evidenciaram uma elevada satisfação (100% de avaliações caracterizadas como boa ou ótima) e o reconhecimento de sua importância para a formação médica (95% de avaliações caracterizadas como boa ou ótima). Estes resultados são encorajadores para a continuidade da disciplina e a introdução de atividades optativas similares no currículo da nossa Faculdade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Participation in playful and reflective activities could increase the students’ resilience to the stress associated with the medical course. In this sense, music could facilitate the development of feelings and attitudes, such as social inclusion, balance, attention, imagination, and reflection, essential for clinical practice. In this article, I report my experience with the optional discipline “Introduction to the history of Western classical music.” This course has been offered annually to medical students since 2015. The anonymous evaluations received by 62.5% of the 64 students who have attended the discipline so far showed a high satisfaction rate (100% of the assessments marked as good or excellent) and the recognition of its importance for medical training (95% of evaluations marked as good or excellent).These results encourage the continuation of the discipline and the introduction of similar activities into our curriculum.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176886</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.176886</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e176886</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e176886</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e176886</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176886/174075</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/176886/174074</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Francisco Silveira Guimarães</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/177038</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Mudanças no perfil da mulher vítima de violência sexual em uma capital do sul do Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Changes in the profile of women victims of sexual violence in a South Brazil Capital</dc:title>
          <dc:creator>Maluf, Gabriela Calixto</dc:creator>
          <dc:creator>Donida, Isabela Casari</dc:creator>
          <dc:creator>Francisco , Jean A. Furtado Correa</dc:creator>
          <dc:creator>Nisihara, Renato Mitsunori</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Violencia sexual</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sexual violence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: O perfil da mulher vítima de violência sexual deve ser conhecido para elaboração de medidas preventivas.Objetivos: Avaliar o perfil epidemiológico e a aplicação do protocolo de atendimento para mulheres vítimas de violência sexual nos casos acolhidos no Hospital Universitário Evangélico Mackenzie (HUEM), em Curitiba-PR.Metodologia: Foram avaliados os dados da Ficha de Violência Interpessoal/Autoprovocada de mulheres com idade maior ou igual a 12 anos, acolhidas no serviço de atenção à vítima de violência sexual do HUEM em Curitiba-PR, entre janeiro de 2015 a dezembro de 2018. Foram buscados dados sociodemográficos da vítima, da ocorrência em si, clínicos e laboratoriais, sobre o provável autor da violência e sobre o retorno ao serviço.Principais resultados: Foram estudadas 252 vítimas de violência sexual. No período, a idade das vítimas nos anos 2015 e 2016 (mediana de 19 anos) em relação aos anos 2017 e 2018 (mediana de 17 anos) reduziu de forma significativa (p=0,026). Já a escolaridade não influenciou a violência sexual (p=0,64) e ser solteira conferiu maior risco (p&amp;lt;0,0001; OR=16,1). O horário noturno foi o de maior risco (p&amp;lt;0,0001; OR=3,5). Dentre as vítimas com idade entre 12 e 18 anos, 63,6% dos agressores são conhecidos e nas maiores de 18 anos, 70,8% dos agressores são desconhecidos (p&amp;lt;0,0001). Observou-se que 46% das vítimas não retornaram para nenhuma das consultas previstas e apenas 1,6% cumpriram o protocolo de acompanhamento.Conclusão: No período estudado, a redução significativa da idade apontou uma mudança no perfil demográfico da mulher vítima de violência sexual. Mesmo em um serviço de referência, a taxa de retorno ainda é muito baixa e são necessárias medidas para aumentar a adesão ao protocolo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The profile of women who are victims of sexual violence must be known to develop preventive measures.Objectives: To evaluate the epidemiological profile and the application of the care protocol for women victims of sexual violence in the cases admitted at Hospital Universitário Evangélico Mackenzie (HUEM) in Curitiba-PR.Methodology: Data from the Interpersonal / Self-harmed Violence Sheet of women aged 12 years and over, received at the HUEM care service for victims of sexual violence in Curitiba-PR, were evaluated between January 2015 and December 2018. Socio-demographic data on the victim, on the occurrence itself, clinical and laboratory, on the likely perpetrator of the violence and on the return to service were sought.Main results: 252 victims of sexual violence were studied. In the period, the age of the victims in the years 2015 and 2016 (median of 19 years) in relation to the years 2017 and 2018 (median of 17 years) decreased significantly (p = 0.026). Education level did not influence sexual violence (p = 0.64) and being single conferred greater risk (p &amp;lt;0.0001; OR = 16.1). Night hours had greater risk (p &amp;lt;0.0001; OR = 3.5). Among victims aged between 12 and 18 years, 63.6% of known aggressors and in those over 18 years of age, 70.8% of aggressors are unknown (p&amp;lt;0.0001). It was observed that 46% of the victims did not return for any of the scheduled consultations and only 1.6% fulfilled the follow-up protocol.Conclusion: During the studied period, the significant reduction in age pointed to a change in the demographic profile of women victims of sexual violence. Even in a referral service, the rate of return is still very low and actions are needed to increase adherence to the protocol.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/177038</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.177038</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-177038</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-177038</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-177038</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/177038/176155</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/177038/176154</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Gabriela Calixto Maluf, Isabela Casari Donida, Jean A. Furtado Correa Francisco , Renato Mitsunori Nisihara</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/177075</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Skills and clinical simulation laboratory in times Covid-19: possibilities and practical recommendations</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Laboratório de habilidades e simulação clínica em época de Covid-19: possibilidades e recomendações práticas</dc:title>
          <dc:creator>Costa, Raphael Raniere de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Mata, Ádala Nayana de Sousa</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Rodrigo Guimarães dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Coutinho, Verónica Rita Dias</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Leandro Yukio Mano</dc:creator>
          <dc:creator>Mazzo, Alessandra</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">High Fidelity Simulation Training</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patient Simulation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Simulation Training</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Coronavirus Infections</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Laboratories</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Treinamento com Simulação de Alta Fidelidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Simulação de Paciente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Treinamento por Simulação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infecções por coronavírus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Laboratórios</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This article aimed to reflect on the possibilities of the skills laboratory and clinical simulation as a potential space for training and development of skills and abilities in health education, in addition to sharing strategies for teaching planning and the use of these spaces in times of the COVID-19 pandemic. A descriptive, exploratory, qualitative study based on the consultation of health recommendation protocols, guidelines/planning of national and international public universities for the return of practical academic activities in health area courses and the opinion of experts in clinical simulation. Specific and common guidelines are shared considering the types of simulation proposed, strategies to support simulated clinical experiences, and health guidelines. These recommendations should be discussed and adapted according to the different realities, updating health and education agencies' health guidelines, besides monitoring the pandemic’s behavior caused by the coronavirus worldwide.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este artigo teve por objetivo refletir sobre as possibilidades do laboratório de habilidades e simulação clínica enquanto espaço potencial para o treino e desenvolvimento de competências e habilidades no ensino em saúde, além de compartilhar estratégias para o planejamento docente e para o uso desses espaços em tempos de pandemia pela COVID-19. Estudo descritivo, exploratório e qualitativo realizado a partir da consulta a protocolos de recomendações sanitárias, diretrizes/planejamento de universidades públicas nacionais e internacionais para o retorno das atividades acadêmicas práticas em cursos da área da saúde e a opinião de especialistas em simulação clínica. São compartilhadas orientações específicas e comuns considerando os tipos de simulação propostas, estratégias de apoio às experiências clínicas simuladas, além de diretrizes sanitárias. Trata-se de recomendações que devem ser discutidas e adaptadas conforme as diferentes realidades, atualização de diretrizes sanitárias dos órgãos de saúde e educação, além do monitoramento do comportamento da pandemia causada pelo coronavírus em todo o mundo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/177075</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.177075</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e177075</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e177075</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e177075</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/177075/174071</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/177075/174070</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Raphael Raniere de Oliveira Costa, Ádala Nayana de Sousa Mata, Rodrigo Guimarães dos Santos Almeida, Verónica Rita Dias Coutinho, Leandro Yukio Mano Alves, Alessandra Mazzo</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/178114</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil clínico e terapêutico dos pacientes com hipertireoidismo do ambulatório de endocrinologia de um hospital universitário do sul do Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical and therapeutic profile of patients with hyperthyroidism in an outpatient endocrine clinic at a university hospital in southern Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Parabocz, Rafael Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Renata Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Schrut, Gianna Carla Alberti</dc:creator>
          <dc:creator>Kluthcovsky, Ana Claudia Garabeli Cavalli</dc:creator>
          <dc:creator>Stumpf, Matheo Augusto Morandi</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">hipertireoidimo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">doença de graves</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">bócio nodular tóxico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hyperthyroidism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Graves’disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nodular goiter</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: O hipertireoidismo decorre da elevação sérica dos hormônios tireoidianos, secundário a hiperfunção da glândula tireoide. As causas mais prevalentes são a Doença de Graves (DG) e os Bócios Nodulares Tóxicos (BNT). As principais formas de tratamento são as drogas anti-tireoideanas (DAT), ablação com iodo radioativo (DTI131) e a tireoidectomia. Métodos: Estudo transversal, descritivo, com inclusão de pacientes com diagnóstico de hipertireoidismo por DG e BNT; foram coletados dados epidemiológicos, clínicos, laboratoriais e de tratamento. Resultados: A maioria dos pacientes foi referenciada pela atenção primária e encontrava-se em uso prévio de DAT. A variável idade obteve diferença estatisticamente significativa entre as etiologias de DG e BNT, e em ambas, houve predomínio de incidência no sexo feminino. A DG apresentou maior frequência de sinais e sintomas de tireotoxicose, ao passo que o BNT mostrou mais sinais e sintomas de compressão. Houve remissão da doença em 23,2% dos pacientes com DG. Em 23,2% dos pacientes optou-se pela manutenção de metimazol em baixa dose por mais de 36 meses e em 16,1% foi realizado tratamento definitivo. No BNT foram preferidas terapias definitivas, principalmente a tireoidectomia em 27,5% dos pacientes. Doses baixas de metimazol por mais de 36 meses foram utilizados também no BNT, em 22,5% dos pacientes. Conclusão: O hipertireoidismo é uma doença heterogênea, desde a clínica inicial até a terapêutica, entre suas etiologias mais prevalentes. Observou-se uma tendência de priorizar as terapias medicamentosas em longo prazo com baixas doses tanto na DG, quanto no BNT.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Hyperthyroidism results from the serum elevation of thyroid hormones, secondary to hyperfunction of the thyroid gland. The main causes are Graves' disease (DG) and Toxic Nodular Goiters (BNT). Objectives: Evaluate the clinical profile and therapeutic modalities applied in patients diagnosed with hyperthyroidism followed up at a University Hospital in Southern Brazil. Methods: Observational, cross-sectional and descriptive study, including patients diagnosed with hyperthyroidism by DG and BNT; epidemiological, clinical, laboratory and treatment data were collected. Results: Most patients were referred by primary care and had been using antithyroid drugs (DAT). The age variable obtained showed a statistically significant difference between the etiologies of DG and BNT; in both, there was a predominance of incidence in females. DG showed a higher frequency of signs and symptoms of thyrotoxicosis, while BNT showed more signs and symptoms of compression. There was remission of the disease in 23.2% of patients with DG treated with DAT; in 23.2% of the patients, low-dose methimazole was maintained for more than 36 months and in 16.1%, definitive treatment was performed. In BNT, definitive therapies were preferred, mainly thyroidectomy, in 27.5% of patients. Low doses of methimazole for more than 36 months were also used in BNT in 22.5% of patients. Conclusion: Hyperthyroidism is a heterogeneous disease, from initial clinic to therapy, among its most prevalent etiologies. There was a tendency to prioritize long-term drug therapies with low doses, both in DG and BNT.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178114</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.178114</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-178114</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-178114</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-178114</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/178114/178559</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Rafael Antonio Parabocz1 Parabocz, Renata Soares Carvalho, Gianna Carla Alberti Schrut, Ana Claudia Garabeli Cavalli Kluthcovsky4 Kluthcovsky, Matheo Augusto Morandi Stumpf</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:49Z" completeListSize="1467" cursor="1350">117c042e404d5c94d945e0a7bf03b0a8</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
