<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:00Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/292</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">MASTOID CELLS: ANATOMOFUNCTIONAL REVIEW</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">CÉLULAS MASTÓIDEAS: REVISÃO ANATOMOFUNCIONAL</dc:title>
          <dc:creator>Tavano, Patricia T.</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Valdemir R.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osso Temporal. Processo Mastóide. Células Mastóideas. Anatomia.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Temporal Bone. Mastoid. Mastoid cells. Anatomy.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Research model:&#160;bibliography reviewing. Intends: maximize the knowledge about the development and pneumatization of the temporal bone, understanding the mastoid air cells distribution over the bone, regarding sexual and ages characteristics.&#160;Metodologic:&#160;reviewing the available bibliography on the last twenty years at the main scientific indexes: PUBMED, MEDLINE, BIREME, SCIELO, supported by well-know Human Anatomy agreements. Conclusions:&#160;We concluded that mastoid air cells development starts intra-uterus and usually ends at the first five years of life, but may last until the twenties. It may be influenced by several factors that vary the adult pneumatization, including pathological condition of medium ear at infantry and by environmental variation and different genetic code. We do not find relevance in gender nor in bilateral asymmetries, even if it is hard to quantify such differences in the reviewed studies. The cavity concentration is higher at the mastoid process, but usually deploys up to the petrous apex.The real knowledge about pneumatization, distribution and variable mastoid air cells has not reach a final status needed for further investigation following uniform and larger samples.&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: revisão bibliográfica. Objetivo(s) do estudo:&#160;ampliar os conhecimentos sobre o desenvolvimento e pneumatização do osso temporal, bem como compreender a distribuição pelo osso das células mastóideas com suas características etárias e sexuais. Metodologia:&#160;revisão bibliográfica baseada nos principais indexadores científicos (PUBLIMED, MEDLINE, BIREME, SCIELO) com recorte de publicações dos últimos 20 anos e com suporte das descrições consagradas dos tratados sobre Anatomia Humana.&#160;Conclusões:&#160;o desenvolvimento das células mastóideas inicia-se intra-útero e geralmente é completado durante os cinco primeiros anos de vida, podendo continuar até a segunda década. Pode ser influenciado por diversos fatores que causam variações na pneumatização final do adulto, entre eles os mais primordiais são os comprometimentos patológicos da orelha média durante a infância, os fatores ambientais e o código genético individual. É pouco expressiva a diferença sexual e as assimetrias bilaterais entre os grupos, sendo a quantificação volumétrica um dado de difícil obtenção. A concentração das cavidades é maior no processo mastóide, mas comumente estende-se ao ápice petroso. O conhecimento real da pneumatização, distribuição e variáveis das células mastóideas ainda não atingiu um estágio final, necessitando de mais estudos com metodologia única e cortes maiores para que acordos possam ser alcançados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/292</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i4p491-496</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 4 (2008); 491-496</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 4 (2008); 491-496</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 4 (2008); 491-496</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/292/293</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/293</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:37Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">OBESITY AND SYMPTOMS OF DEPRESSION, ANXIETY AND HOPELESSNESS IN SEDENTARY AND NON-SEDENTARY WOMEN.</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">OBESIDADE E SINTOMAS DE DEPRESSÃO, ANSIEDADE E DESESPERANÇA EM MULHERES SEDENTÁRIAS E NÃO SEDENTÁRIAS</dc:title>
          <dc:creator>Tosetto, Ana Paula</dc:creator>
          <dc:creator>Simeão Júnior, Carlos A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidade. Sintomas Psíquicos. Atividade Física.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity. Symptoms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychic. Physical Activity.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo deste estudo de campo foi verificar se existe relação entre obesidade e sintomas de depressão, ansiedade e desesperança em 40 mulheres, com idade média = 30,35 anos (± 8,60), divididas em dois grupos: não sedentárias, caracterizadas por praticar atividade física pelo menos três vezes semanais e por três semanas consecutivas e sedentárias, caracterizadas por não praticar qualquer tipo de atividade física regular quando recrutadas. O método consistiu em: avaliações objetivas do humor, através dos Inventários Beck de Ansiedade (BAI), de Depressão (BDI) e de Desesperança (BHS) e Avaliação Física, incluindo massa corporal total, estatura, circunferências da cintura e do quadril e espessura de dobras cutâneas. Foram realizados cálculos do Índice de Massa Corpórea (IMC), da Razão Cintura-Quadril (RCQ) e da porcentagem de gordura corporal (%G) para avaliar presença e grau de obesidade. Resultados das análises de regressão para mínimos quadrados sustentaram as hipóteses iniciais quanto a existência da relação entre obesidade e sintomas psíquicos somente em mulheres sedentárias (BDI/RCQ, p=0,035, BDI/IMC, p=0,009, BDI/%G, p=0,019, BAI/IMC, p=0,009, BAI/%G, p=0,037, BHS/RCQ, p=0,025, BHS/IMC, p=0,041), já que a relação de dependência não pôde ser confirmada em mulheres não sedentárias (BDI/RCQ, p=0,750, BDI/IMC, p=0,141, BDI/%G, p=0,064, BAI/RCQ, p=0,729, BAI/IMC, p=0,384, BAI/%G, p=0,246, BHS/RCQ, p=0,491, BHS/IMC, p=0,986, BHS/%G, p=0,322) e que, quanto maior o nível de obesidade, maiores os níveis de sintomas psíquicos nos dois grupos. Essas observações parecem indicar que a prática de atividade física foi um fator de minimização da presença e intensidade de sintomas psíquicos em mulheres não sedentárias.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The aim of this field study was to verify if there is a relation between obesity and symptoms of depression, anxiety and hopelessness in 40 women aged 30,35 on average (± 8,60), divided into two groups: non-sedentary ones, characterized for doing a physical activity at least three times a week for three weeks in a row and sedentary ones, characterized by not practicing any type of regular physical activity when recruited. The method consisted of: objective evaluations of humor, through Beck Inventories of Anxiety (BAI), Depression (BDI) and Hopelessness (BHS) and Physical Evaluation, including total body mass, height, waist and hip circumferences and skin folds thickness. Calculations of the body mass index (BMI), of the waist/hip index (WHI) and of the percentage of corporal fat (%F) were performed in order to evaluate the presence and level of obesity. Results of the analysis of regression to square minimum supported the initial hypothesis concerning the existence of a relation between obesity and psychic symptoms only in sedentary women (BDI/WHI, p=0,035, BDI/BMI, p=0,009, BDI/%G, p=0,019, BAI/BMI, p=0,009, BAI/%G, p=0,037, BHS/WHI, p=0,025, BHS/BMI, p=0,041), once the relation of dependency could not be confirmed in non-sedentary women BDI/WHI, p=0,750, BDI/BMI, p=0,141, BDI/%G, p =0,064, p=0,729,p=0,384, BAI/%G, p=0,246, BHS/WHI, p=0,491, BHS/BMI, p=0,986, p=0,322) and the greater the level of obesity, the greater the level of psychic symptoms in both groups. These observations seem to point out that the practice of physical activities was a factor of minimization of presence and intensity of psychic symptoms in non-sedentary women.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/293</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i4p497-507</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 4 (2008); 497-507</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 4 (2008); 497-507</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 4 (2008); 497-507</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/293/294</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/294</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTIS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">RESUMOS DE DISSERTAÇÕES DE MESTRADO E TESES DE DOUTORADO APRESENTADAS NA FACULDADE DE MEDICINA DE RIBEIRÃO PRETO DA UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO DE JULHO A SETEMBRO DE 2008</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/294</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i4p516-570</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 4 (2008); 516-570</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 4 (2008); 516-570</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 4 (2008); 516-570</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/294/295</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/295</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:08:35Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTIS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">PHYSICAL AND CHEMICAL RISKS IN A CLINICAL ANALYSIS LABORATORY FROM A UNIVERSITY</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">RISCOS FÍSICOS E QUÍMICOS EM LABORATÓRIO DE ANÁLISES CLÍNICAS DE UMA UNIVERSIDADE</dc:title>
          <dc:creator>Vieira, Rosimara G. L.</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Branca M. de O.</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Carlos H. G.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Riscos Ocupacionais. Exposição ocupacional. Acidentes de trabalho. Acidentes Ocupacionais. Laboratórios. Pessoal de Laboratório.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Risks. Occupational Exposure. Accidents</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational. Laboratories. Laboratory Personnel.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design&#160;: exploratory, case study. Objectives: to identify the physical and chemical risks faced by workers of a University Clinical Analysis Laboratory; study the occurrence, types, and causes of possible accidents and assess the workers’ degree of knowledge and use of protection measures.&#160;Methodology: data were collected from with lab workers using a selfadministered questionnaire, after receiving instructions about the characterization of physical and chemical risks according to the Ministry of Labor.&#160;Results:&#160;although workers consider they were exposed to the referred risks, no occupational accidents were detected and the workers used preventive measures for their team’s safety as well as their own. The findings also led to reflections about the observed reality, such as regular and continuing education, law applicability, decrees and regulations emitted by competent departments and the importance of adopting preventive measures.&#160;Conclusions: the revealed diagnosis makes it possible to create a local intervention plan and draws attention to the importance of realizing that workers are fallible human beings who face difficulties and pressures that can affect their professional performance.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: exploratório, do tipo estudo de caso. Objetivos: identificar os riscos físicos e químicos a que estão expostos os trabalhadores do Laboratório de Análises Clínicas de uma Universidade; investigar a ocorrência, os tipos e as causas de possíveis acidentes e avaliar o grau de conhecimento e o uso de medidas de proteção pelos mesmos. Metodologia:&#160;os dados foram obtidos junto aos oito trabalhadores do laboratório, através de questionário respondido pelos próprios participantes, após orientações prévias acerca da caracterização dos riscos físicos e químicos preconizados pelo Ministério do Trabalho.&#160;Resultados: os resultados demonstraram que, apesar de os trabalhadores considerarem que estavam expostos aos referidos riscos, não foi detectado nenhum acidente de trabalho e que os mesmos fazem uso de medidas preventivas para sua segurança e a da equipe de trabalho. Possibilitaram também reflexões acerca da realidade encontrada, como formação e educação continuada, aplicabilidade de leis, decretos e portarias emitidas por órgãos competentes e da importância da adoção de medidas preventivas. Conclusões: o diagnóstico revelado viabiliza a elaboração de um plano de intervenção local e chama a atenção para a importância de se atentar que o trabalhador é um ser humano falível e defronta-se com dificuldades e pressões que podem interferir no seu desempenho profissional.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/295</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v41i4p508-515</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 No. 4 (2008); 508-515</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 41 Núm. 4 (2008); 508-515</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 41 n. 4 (2008); 508-515</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/295/296</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/296</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:33Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:APR</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tudo o que você sempre quis saber sobre aula teórica, mas ninguém teve coragem de te ensinar!</dc:title>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/296</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p1-2</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 1-2</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 1-2</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 1-2</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/296/297</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/297</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:32Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">AULA TEÓRICA: QUANDO UTILIZAR?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">LECTURE – WHEN TO USE?</dc:title>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aula teórica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">seleção de recursos. Educação Médica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lecture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">selecting resources. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este artigo tem a finalidade de contextualizar a aula teórica dentro das diversas modalidades disponíveis de recursos didáticos e expor os fatores que devem ser levados em consideração para quando se optar pela aula teórica. Basicamente estes fatores podem ser divididos naqueles concernentes aos objetivos da atividade, às características da platéia e do palestrante.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This article will contextualize the lecture among the several available modalities of teaching resources and give the issues that have to be taken into consideration to select the lecture. Basically, these issues can be categorized concerning the objectives, those concerning the persons the activity is developed for and those related to the presenter.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/297</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p3-6</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 3-6</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 3-6</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 3-6</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/297/298</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/298</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:31Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">ADULT LEARNER’S CHARACTERISTICS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">CARACTERÍSTICAS DO APRENDIZADO DO ADULTO</dc:title>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aprendizagem do Adulto. Aula Teórica. Didática.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Learnering</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adult. Lecture. Didactic.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The characteristics of the adult learner are discussed: background and refractoriness to the acquisition of new knowledge unless it can be integrated; the demand of respect to this background; the need of motivation; the need to share experiences; the need of immediate implementation of the new concepts acquired; the fear to err; the need of feed back. The lack of knowledge of these characteristics can threaten the lecture in several ways that are illustrated along with the techniques to deal with these problems.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Discute-se as características particulares do adulto no processo de aprendizagem: presença de um repertório prévio de conhecimento que implica em refratariedade à aquisição de novos conhecimentos se não integrados adequadamente; a exigência de respeito do palestrante à este repertório prévio; a necessidade de motivação para o aprendizado; de compartilhar experiências; de utilização imediata do novo aprendizado; o receio em cometer erros e a necessidade de retorno. São expostas as diversas formas que o desconhecimento destas características podem comprometer uma aula teórica e sugerem-se alternativas para se contornar estas limitações.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/298</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p7-16</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 7-16</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 7-16</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 7-16</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/298/299</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/299</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">STRUCTURE OF A LECTURE I: CONTENT</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">ESTRUTURA DE UMA AULA TEÓRICA I: CONTEÚDO</dc:title>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Scarpelini, Sandro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aula Teórica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">conteúdo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">elaboração</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">retenção. Educação Médica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lecture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">contents</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">elaboration</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">retention. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Durante o processo de elaboração do conteúdo de uma aula teórica, o palestrante deve selecionar e integrar as noções que deseja transmitir, considerando a capacidade de retenção da platéia. O primeiro passo deve ser a definição de objetivos, ou seja, o que se pretende que seja retido ao final da aula. A partir deste conhecimento, o palestrante deverá selecionar pequenas parcelas de informação (tópicos) que embasam o que se quer transmitir, utilizando também ilustrações (evidências). Estes tópicos/evidências devem ser coesos, garantindo uma estrutura de começo-meio-fim para a aula. É fundamental levar em consideração nesta elaboração a capacidade de retenção da platéia, influenciada pela forma como é transmitida a informação, a quantidade de conhecimento transmitido, a duração da atividade e as intervenções que o palestrante pode fazer. Todas estas características fundamentam que o conteúdo deve ser cuidadosamente selecionado, transmitindo-se pouco informação de forma a garantir a retenção.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The information to be transmitted in a lecture is developed based on the speaker’s internal elaboration of the knowledge and the listener’s capacity to retain the amount of information. The first step is defining the objectives, the message that is expected to be retained in the end of the presentation. Based on these objectives, the speaker will select topics, small amount of information essential to the general message be comprehended, and evidences to illustrate them. These topics/evidences should have a&#160;beginning-middle-end structure. It is fundamental to take into consideration the listener’s capacity of retention, which is influenced by the way theinformation is transmitted, the amount of information transmitted, the duration of the lecture and by the interventions the speaker can make. All these characteristics guarantee that the amount of information should be carefully selected, giving just enough information to keep retention.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/299</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p17-27</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 17-27</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 17-27</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 17-27</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/299/300</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/300</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:29Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">STRUCTURE OF A LECTURE II: FORM</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">ESTRUTURA DE UMA AULA TEÓRICA II: FORMA</dc:title>
          <dc:creator>Scarpelini, Sandro</dc:creator>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aula Teórica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">forma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">elaboração. Didática. Educação Médica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lecture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">form</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">elaboration. Didactic. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Although a formal lecture can be made with a great variability, the concept of beginning-middle-end structure should always be respected. The lecture should follow a logical sequence, with objectives topics and accurate argumentation, as a first and very important step to a successful presentation. In this chapter, we suggest some different aspects of the form of a presentation, to guarantee fluency and precision in the transmission of knowledge.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Embora a formatação de uma aula seja passível de uma grande variabilidade, o conceito de começo-meio-fim deve sempre ser respeitado. A elaboração adequada, respeitando uma sequência lógica, com apresentação de tópicos com argumentações precisas e concisas, é um primeiro e largo passo para uma aula bem sucedida. Neste capítulo, procuramos abordar e sugerir aspectos de forma de uma apresentação, para garantir a fluência e a precisão na transmissão das informações.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/300</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p28-31</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 28-31</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 28-31</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 28-31</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/300/301</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/301</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:28Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">VISUAL RESOURCES</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">RECURSOS VISUAIS</dc:title>
          <dc:creator>Schmidt, André</dc:creator>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Recursos Audiovisuais. Aula Teórica. Ensino Médico.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">AudioVisual Resources. Lecture. Medical Teaching.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">There are several audio-visual resources that can be used as a complementary method in a lecture to improve retention. They should be used to ensure lecture continuity and to illustrate important topics, following some basic principles. This article will present and discuss these principles for the most common audio-visual resources.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Recursos visuais (RV) são de natureza diversa e se constituem em importantes métodos complementares para melhorar a retenção do que é informado durante uma aula teórica. Devem ser utilizados com a finalidade de garantir a seqüência da aula e a ilustração dos conceitos apresentados, existindo diversos princípios que devem ser observados para que se atinjam estes objetivos. Este artigo irá apresentar e discutir estes princípios, com relação aos recursos mais freqüentemente utilizados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/301</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p32-41</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 32-41</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 32-41</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 32-41</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/301/302</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/302</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:27Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">INTERACTION</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">INTERAÇÃO COM A PLATÉIA</dc:title>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Interação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">técnicas. Comunicação Verbal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">técnicas. Comunicação não Verbal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">técnicas. Aula Teórica. Educação Médica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Interaction</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">techniques. Verbal Communication</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">techniques. Nonverbal Communication</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">techniques. Lecture. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The lecture must be adapted to the spectators’ needs not only during its elaboration, but also in real time during the presentation. We discuss techniques of verbal and non-verbal communication that can be implemented to understand the spectators’ needs and that allow the presenter to intervene to direct the attention and facilitate the knowledge retention.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A aula teórica deve ser adaptada às necessidades da platéia não só na sua elaboração como também em tempo real, durante a apresentação. São discutidas as técnicas de comunicação verbal e não-verbal que permitem ao palestrante a compreensão das necessidades da platéia e aquelas que permitem intervenção para direcionar a atenção e facilitar a retenção.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/302</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p42-50</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 42-50</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 42-50</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 42-50</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/302/303</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/303</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:26Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">QUALITATIVE ANALYSIS OF LECTURES’ ELABORATION AND PRESENTATION BY THE UNIVERSITY OF SAO PAULO - MEDICAL FACULTY OF RIBEIRÃO PRETO POS-GRADUATION STUDENTS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">ANÁLISE QUALITATIVA DA ELABORAÇÃO E APRESENTAÇÃO DE AULAS TEÓRICAS POR ALUNOS DE PÓS-GRADUAÇÃO DA FMRP – USP</dc:title>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Scarpelini, Sandro</dc:creator>
          <dc:creator>Schmidt, André</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aula Teórica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">elaboração. Interação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">técnicas. Educação Médica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lecture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">elaboration. Intereraction</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">techniques. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The didactic experience acquired with the elaboration and presentation of the pos-graduation student’s lectures of Faculty of Medicine of Ribeirão Preto - University of São Paulo is presented and analyzed by qualitative methodology (content analysis; “focus groups”). An evolution pattern of elaboration of the information to be transmitted, which is reflected on the lecturer’s behavior could be determined, which open the possibility of identifying the students’ needs for correction. Only those students who have reached more advanced stages of elaboration could detected self-responses, responses from the spectators and could try interventions to increase the retention. Even though there was a great interest on learning audio-visual resources, the real advantages of illustration and sequence provided by these tools were not fully comprehended or properly utilized.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A experiência didática adquirida com a elaboração e apresentação de aulas teóricas por alunos de pós-graduação da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo é apresentada e analisada por metodologia qualitativa de análise de conteúdo (técnica de grupo focal). Observou-se comportamento evolutivo na elaboração do conteúdo da aula, que se reflete no comportamento do palestrante no momento de interação com a platéia, abrindo a possibilidade de se utilizar estas respostas como parâmetro para determinar o tipo de necessidade de cada aluno. Apenas os alunos que atingiram fases mais avançadas de elaboração apresentaram auto-percepção, percepção das respostas da platéia e esboçaram intervenções para ampliar a absorção do conteúdo. Embora exista um grande interesse no aprendizado de recursos audio-visuais, as vantagens de ilustração e seqüência oferecidas pela ferramenta não são compreendidas ou utilizadas com propriedade.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/303</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p51-62</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 51-62</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 51-62</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 51-62</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/303/304</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/304</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:25Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">MECHANISMS OF ANTIPSYCHOTIC MEDICATIONS: DOPAMINERGIC HYPOTHESES</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">MECANISMOS DE AÇÃO DOS ANTIPSICÓTICOS: HIPÓTESES DOPAMINÉRGICAS</dc:title>
          <dc:creator>Moreira, Fabrício A.</dc:creator>
          <dc:creator>Guimarães, Francisco S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Antipsychotics. Pharmacology. Schizophrenia. History.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Antipsicóticos. Farmacologia. Esquizofrenia. História.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Esta revisão discute algumas das principais hipóteses sobre os mecanismos de ação dos antipsicóticos no tratamento da esquizofrenia. São abordadas as teorias tentando diferenciar os antipsicóticos “atípicos” dos “típicos”, como a do antagonismo de receptores D2 de dopamina e 5-HT 2 de serotonina, a da dissociação rápida do receptor D2 e, por fim, a teoria do agonismo parcial. Elas constituem um exemplo fascinante de como evoluem as idéias sobre os efeitos dos medicamentos. Além disso, mostram que há uma necessidade crescente de conceitos e termos básicos da Farmacologia para que se compreendam as diferenças observadas entre os antipsicóticos. Daí a justificativa para um texto que aborde os aspectos farmacológicos e as suas respectivas implicações.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This review discusses some of the main hypothesis about the mechanisms of action of antipsychotics in the treatment of schizophrenia. The main theories try to identify mechanisms to differentiate between the “atypical” and “typical” antipsychotics, such as the antagonism of D2and 5-HT2 receptors, the rapid dissociation from the D2 receptor and the partial agonism. They constitute an interesting example of how ideas evolve to explain the effects of diverse medicines. Moreover, these&#160;theories show how important are the concepts and terms from basic Pharmacology for understanding the differences among the antipsychotics. Hence, the importance of an article approaching the pharmacological aspects and its implications.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/304</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p63-71</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 63-71</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 63-71</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 63-71</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/304/305</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/305</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:24Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Tem.+Ens.+Med.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">THYROID EXAM</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O EXAME FÍSICO DA TIREÓIDE</dc:title>
          <dc:creator>Maciel, Léa M. Z.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Glândula Tireóide. Exame Físico.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Examination. Thyroid Gland.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Although the physical examination of the thyroid is not considered a simple procedure for a great majority of physicians, it should be part of the systematic clinical evaluation of a patient, considering that usually the palpation of the gland is the only technique for detecting diseases of the thyroid. Examination of this gland should include inspection, palpation and auscultation. The normal thyroid gland, generally, is not visible. For an adequate palpation of thyroid, it is essential a correct anatomical localization of the gland. Size, consistency and mobility of the lobes, presence or not of pain or changes on surface of gland must be described. The size of the thyroid gland should be classified as normal or increased (goiter). Goiter can be diffuse or nodular (uninodular or multinodular goiter). Thyroid auscultation should be performed only in patients who present symptoms and/or signals of hyperthyroidism.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O exame físico da tireóide é considerado difícil para uma grande maioria de médicos e deverá fazer parte da avaliação sistemática de um paciente pois, muitas vezes, só através dele é possível fazer diagnósticos de distúrbios tireoidianos. Ele compreende a inspeção, palpação e ausculta. A glândula normal, geralmente, não é visível. Para a realização da palpação é imprescindível a correta localização anatômica da glândula. O tamanho dos lobos, assim como sua consistência e mobilidade, a presença de dor ou alterações de sua superfície devem ser assinalados. Com dados da palpação, a tireóide será classificada como de tamanho normal ou aumentado (bócio) e se este bócio é difuso ou nodular. Caso um nódulo ou mais nódulos sejam palpados, o bócio é classificado em bócio uninodular e bócio multinodular, respectivamente. A ausculta da glândula é reservada a pacientes que apresentam sintomas e/ou sinais de hipertireoidismo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/305</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p72-77</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 72-77</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 72-77</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 72-77</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/305/306</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/306</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:23Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">THE TEACHING OF PSYCHOLOGY ON THE SPEECH AND LANGUAGE THERAPY GRADUATION</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O ENSINO DA PSICOLOGIA NA GRADUAÇÃO DE FONOAUDIOLOGIA</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Patricia L.</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Maria de Lourdes V.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Teaching. Speech Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Graduation. Health Education.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Psicologia. Ensino. Fonoaudiologia. Graduação. Educação em Saúde.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The National Curricular Directives of the Undergraduate Speech Therapy Course consider contents in the area of Psychology to be among the essential topics for the training of these professionals. Psychology plays an important role in the training of speech professionals, permitting the understanding of behavioral and psychic phenomena and of the relations among human beings and their developmental contexts. Thus, it expands the understanding of healthy or pathological communication processes and complements the clinical training of these professionals based on knowledge about techniques of patient management. However, a survey of the curricular variety of Speech Therapy courses reveals that the number and content of Psychology disciplines taught in these courses are quite diverse. As teachers of undergraduate courses in a specialty different from ours and as administrator of the Department, we have been concerned about elaborating programs that will articulate knowledge and will satisfy the needs of training professionals, preparing them to carry out their activities in an autonomous manner. With the recent implantation of the Speech Therapy course at the Faculty of Medicine of Ribeirão Preto, University of São Paulo, we are conducting studies aiming at the refinement of the disciplines proposed, especially in the area of Psychology, in order to satisfy the professional needs of speech therapists and the demands of the work market.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As Diretrizes Curriculares Nacionais do Curso de Graduação em Fonoaudiologia prevê, entre os temas essenciais para a formação deste profissional, conteúdos da área da Psicologia. Esta assume um papel importante na formação do profissional da fala, possibilitando a compreensão dos fenômenos comportamentais, psíquicos e também das relações entre os seres humanos e seus contextos de desenvolvimento, ampliando, assim, a compreensão dos processos de comunicação saudáveis ou patológicos e complementando sua formação clínica a partir de conhecimentos sobre técnicas de manejo dos pacientes. Entretanto, acompanhando a variedade dos currículos dos cursos de Fonoaudiologia, também é bastante diverso o número e o conteúdo das disciplinas de Psicologia ministradas nos cursos. Enquanto docentes de cursos de graduação em especialidades diversa da nossa, e como administradora do Departamento, temos nos preocupado em elaborar programas que articulem os saberes e atendam à necessidade do profissional em formação, preparando-o para exercer suas atividades de forma autônoma. Com a recente implantação do curso de Fonoaudiologia na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo, estamos realizando estudos visando aprimorar os programas das disciplinas propostas, especialmente na área de Psicologia, de modo a atender às necessidades profissionais do fonoaudiólogo e às demandas do mercado de trabalho.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/306</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p78-81</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 78-81</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 78-81</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 78-81</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/306/307</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/307</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:22Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">AREA: A MODEL FOR INTERDISCIPLINARY STUDIES</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">MODELO DE PRÁTICA INTERDISCIPLINAR EM ÁREA NA SAÚDE</dc:title>
          <dc:creator>Amorim, Dalmo S.</dc:creator>
          <dc:creator>Gattás, Maria Lúcia B.</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/307</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p82-84</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 82-84</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 82-84</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 82-84</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/307/308</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/308</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:21Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">FMRP: THE FOUNDATION OF ITS GRADUATE STUDIES</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">FACULDADE DE MEDICINA DE RIBEIRÃO PRETO. A CRIAÇÃO DA PÓS-GRADUAÇÃO STRICTO SENSU: CURSO OU ÁREA ?</dc:title>
          <dc:creator>Amorim, Dalmo S.</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/308</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p85-92</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 85-92</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 85-92</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 85-92</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/308/309</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/309</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:20Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTIS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">RESUMOS DE DISSERTAÇÕES DE MESTRADO E TESES DE DOUTORADO APRESENTADAS NA FACULDADE DE MEDICINA DE RIBEIRÃO PRETO - USP DE OUTUBRO A DEZEMBRO DE 2006</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/309</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i1p93-150</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 1 (2007); 93-150</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 1 (2007); 93-150</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 1 (2007); 93-150</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/309/310</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/311</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:19Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">IMPLEMENTING SIMULATION-BASED EDUCATION IN THE MEDICAL UNDERGRADUATE PROGRAM AT THE RIBEIRÃO PRETO FACULTY OF MEDICINE, UNIVERSITY OF SÃO PAULO, BRAZIL</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A INCORPORAÇÃO DE RECURSOS DE SIMULAÇÃO NO CURSO DE GRADUAÇÃO EM MEDICINA DA FACULDADE DE MEDICINA DE RIBEIRÃO PRETO - USP</dc:title>
          <dc:creator>Troncon, Luiz Ernesto Almeida</dc:creator>
          <dc:creator>Maffei, Cláudia Maria Leite</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Simulação. Simulação de Pacientes. Competência Clínica. Educação Médica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Simulation. Patient Simulation. Clinical Competence. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto (FMRP), desde o início do seu funcionamento em 1952, caracteriza-se pela inovação e pela busca da excelência no desempenho das suas atividades de ensino, pesquisa científica e de assistência à saúde da população. No curso de graduação em Medicina, esta busca tem se refletido em sucessivas mudanças da estrutura curricular e em esforços repetidos para a modernização dos métodos de ensino. Neste sentido, há várias décadas vem sendo introduzidas técnicas de simulação, envolvendo modelos, manequins e simuladores e, em menor escala, o uso de pacientes padronizados. No momento atual, aprovou-se revisão do projeto pedagógico do curso, com redefinição das competências gerais e específicas a serem adquiridas pelos formandos e o estabelecimento de metas a serem atingidas para a renovação dos métodos de ensino, de modo a que sejam oferecidas ao estudante oportunidades de aprendizado mais ativo. Dentre estas metas, prevê-se o investimento em laboratório de habilidades e na difusão das práticas de simulação aplicadas ao ensino e treinamento do estudante.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The Ribeirão Preto Faculty of Medicine (FMRP), since the early days of its medical undergraduate program in 1952, may be characterized as an innovative institution in the search of excellence in teaching, scientific research and health assistance. The FMRP medical undergraduate program underwent successive changes in its curriculum structure, and has hosted repeated efforts for modernization and improvement in teaching and learning methods. In this context, a number of simulation techniques have been introduced throughout the last decades, which included the utilization of plastic models, mannequins and simulators and, at lesser extent, of simulated, standardized patients for teaching and assessment. A revision of the educational plan for the medical undergraduate program has been recently approved, with a redefinition of the general and specific skills and competences to be achieved by medical graduates. This new plan includes a set of objectives to be pursued in the near future, which includes the continuous improvement in teaching and learning methods aiming at providing conditions for a more active learning. This set of objectives includes the investment for the implementation of a skills laboratory, and for the diffusion of simulation techniques.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/311</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i2p153-161</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 2 (2007); 153-161</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 2 (2007); 153-161</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 2 (2007); 153-161</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/311/312</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/312</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:18Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">SIMULATION: DEFINITION</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">SIMULAÇÃO: DEFINIÇÃO</dc:title>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Scarpelini, Sandro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Simulação. Educação Médica. Aprendizagem Baseada em Problemas.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Simulation. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical. Problem-Based Learning.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A simulação é uma técnica de ensino que se fundamenta em princípios do ensino baseado em tarefas e se utiliza da reprodução parcial ou total destas tarefas em um modelo artificial, conceituado como simulador. Sua aplicação é relacionada, em geral, à atividades práticas, que envolvam habilidades manuais ou decisões. Historicamente se desenvolveu isoladamente em diversas áreas do conhecimento humano e apenas recentemente começa a ser sistematizada. Diversos estímulos, incluindo aspectos éticos e incentivo para formas mais elaboradas de avaliação, têm fomentado o desenvolvimento da simulação na área médica.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Simulation is a technique that uses problem-based learning principles and partial or total representation of a task, known as simulator. It is mostly used in activities concerning skills or decision-making process. Historically, several areas of expertise independently developed it and only recently a systematic approach has been generated. Several factors, including ethical issues and the need of more elaborated forms of evaluation, are fomenting the development of this technique in medical education.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/312</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i2p162-166</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 2 (2007); 162-166</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 2 (2007); 162-166</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 2 (2007); 162-166</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/312/313</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/313</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:17Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">SIMULATION: CONCEPTUAL ISSUES</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">SIMULAÇÃO: ASPECTOS CONCEITUAIS</dc:title>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Romano, Minna Moreira Dias</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Simulação. Educação Médica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Simulation. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Simulation demands the elaboration of the information to be transmitted, including decomposing the task in several components that should obey sequency. The information should be presented respecting four basic principles: exposition, sequence, feed-back and repetition.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A simulação exige a elaboração do conteúdo a ser transmitido, envolvendo a decomposição das tarefas a serem executadas em seus diversos componentes que serão estruturados em forma hierarquizada. Este conteúdo deve ser apresentado ao aluno através de quatro princípios básicos: exposição, seqüência, feed-back e repetição.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/313</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i2p167-170</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 2 (2007); 167-170</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 2 (2007); 167-170</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 2 (2007); 167-170</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/313/314</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/314</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:15Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">MANNEQUIN SIMULATORS: TECHNICAL ISSUES</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">SIMULAÇÃO EM MANEQUINS: ASPECTOS TÉCNICOS</dc:title>
          <dc:creator>Romano, Minna Moreira Dias</dc:creator>
          <dc:creator>Pazin Filho, Antônio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Simulação. Educação Médica. Manequins.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Simulation. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical. Manikins.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A simulação em manequins como técnica de apoio didático traz ao ensino a sedutora oportunidade de praticar ações clínicas em um ambiente muito próximo do real, de forma segura, e sem o risco da exposição do paciente ao ambiente de treinamento. Algumas ações que só poderiam ser demonstradas ao aluno, pois devem ser praticadas na clínica, por profissionais experientes, podem ser agora diretamente realizadas pelo aluno em manequins. Algumas características especiais deste tipo de ensino como o uso do manequim, a elaboração das estações práticas e seus casos clínicos, e o papel do instrutor são aqui descritas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Simulation is a technical approach to medical learning in witch the student has the oportunity to practice in a safe context, avoiding the risks of practicing in the real human body. Some actions that could only be demonstrated to the students now can be repeatedly practiced by them. Some special characteristics of this kind of learning using a complex human simulator, the elaboration of the practical scenarios and cases and the role of the instructor are described here.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/314</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i2p171-179</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 2 (2007); 171-179</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 2 (2007); 171-179</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 2 (2007); 171-179</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/314/315</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/315</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:14Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">UTILIZATION OF SIMULATED PATIENTS FOR CLINICAL SKILLS TEACHING AND ASSESSMENT</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">UTILIZAÇÃO DE PACIENTES SIMULADOS NO ENSINO E NA AVALIAÇÃO DE HABILIDADES CLÍNICAS</dc:title>
          <dc:creator>Troncon, Luiz Ernesto Almeida</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Simulação. Simulação de Pacientes. Pacientes Padronizados. Competência Clínica. Educação Médica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Simulation. Patient Simulation. Standardized Patients. Clinical Competence. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The utilization of normal people portraying patients for clinical skills teaching and assessment has growing worldwide for the last decades, due to its capability to overcome the inconveniences associated to the use of real patients. As far as teaching is concerned, interaction with simulated patients may precede work with real patients, thus allowing that clinical skills learning may occur in a safer and less uncomfortable environment for both students and patients.The utilization of simulated patients also favors active learning and uniformity of opportunities between learners, allow tasks to be repeated several times, with prompt correction of distortions. The utilization of simulated, standardized patients in examinations allows the inclusion of the relevant clinical problems and situations, at the appropriate complexity level, while permitting the assessment of large numbers of examinees in the same conditions, which favor the fulfillment of both validity and reliability criteria. This paper presents a brief discussion of the educational concepts underlying clinical skills teaching and assessment and the utilization of simulated patients. Comparisons of the main advantages and disadvantages of using real or simulated patients are presented. Practical aspects and hints on recruiting, selecting, training and using simulated, standardized patients for clinical skills learning and assessment are presented, based on the small scale, albeit persistent, experience gathered at Ribeirão Preto Faculty of Medicine, University of São Paulo, Brazil, in the last decade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A utilização de pessoas normais desempenhando o papel de pacientes vem sendo feita há várias décadas no ensino e na avaliação de habilidades clínicas, como um meio de contornar os inconvenientes da utilização dos pacientes reais. No âmbito do ensino, o paciente simulado constitui um recurso complementar que pode anteceder a prática mais intensiva com que as atividades educacionais sejam desenvolvidas repetidamente com mais segurança e menor desgaste para os estudantes e os pacientes. Favorece, ainda, o aprendizado mais ativo, confere maior homogeneidade nas oportunidades de treinamento, permite repetições e facilita as correções dos defeitos na execução das tarefas com o paciente. No âmbito das avaliações, os pacientes simulados (padronizados) permitem a inserção nos exames das situações desejadas, no nível de complexidade apropriado, e que um grande número de examinandos seja avaliado nas mesmas condições, o que favorece o preenchimento dos requisitos de validade e de fidedignidade. Neste artigo, são apresentados conceitos educacionais pertinentes ao aprendizado das habilidades clínicas, um histórico sucinto do desenvolvimento das simulações empregando pessoas normais e as principais vantagens e desvantagens da utilização de pacientes reais e de pacientes simulados no ensino e na avaliação das habilidades clínicas. Alguns aspectos práticos do recrutamento, da seleção e do treinamento de pacientes simulados, baseados na experiência adquirida na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto, Universidade de São Paulo, são também apresentados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/315</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i2p180-191</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 2 (2007); 180-191</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 2 (2007); 180-191</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 2 (2007); 180-191</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/315/316</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/316</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:13Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">SIMULATION IN RADIOLOGY LEARNING</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">SIMULAÇÃO EM RADIOLOGIA E DIAGNÓSTICO POR IMAGEM</dc:title>
          <dc:creator>Elias Júnior, Jorge</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Simulação. Educação Médica. Aprendizagem Baseada em Problemas. Radiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">ensino. Diagnóstico por Imagem. Radiologia Intervencionista.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Simulation. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical. Problem-Based Learning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Radiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">teaching. Diagnostic Imaging. Radiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Interventional.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A técnica de ensino por simulação está descrita e em uso em várias áreas da Medicina. Particularmente no ensino de Radiologia e Diagnóstico por Imagem esta técnica tem sido utilizada principalmente para o aprendizado de procedimentos em Radiologia Intervencionista. No entanto, considerando o fato de que é uma técnica que reduz a exposição dos pacientes a procedimentos realizados por médicos em treinamento, existe uma pressão crescente para que seja usada de maneira mais abrangente também no ensino da Radiologia Diagnóstica. Esta revisão apresenta sucintamente as principais aplicações da técnica de simulação para o ensino específico na área de Radiologia e Diagnóstico por Imagem e discute suas possíveis aplicações futuras.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Simulation, as a teaching, tool has been used by several areas of expertise. Radiology teaching, in particular, has applied simulation mainly for interventional techniques learning. Nonetheless, there is a growing demand to expand simulation to diagnostic radiology learning once its application represents a higher safety for patients by all meanings. This review presents the main actual applications of simulation technique for Radiology learning and discusses possible new applications.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/316</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i2p192-198</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 2 (2007); 192-198</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 2 (2007); 192-198</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 2 (2007); 192-198</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/316/317</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/317</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:12Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">SIMULATION OF PATIENTS – LIFE SUPPORT COURSES ADVANCED TRAUMA LIFE SUPPORT</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">SIMULAÇÃO DE PACIENTES – CURSOS DE SUPORTE DE VIDA Suporte Avançado de Vida no Trauma</dc:title>
          <dc:creator>Scarpelini, Sandro</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, José Ivan</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica. Simulação. Trauma. SAVT. Suporte Avançado de Vida no Trauma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical. Simulation. Trauma. ATLS. Advanced Trauma Life Support.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Durante os últimos 30 anos, o curso “Advanced Trauma Life Support” – Suporte Avançado de Vida no Trauma, do American College of Surgeons, tornou-se a principal referência mundial no ensino do atendimento inicial ao traumatizado. A partir de uma primeira experiência em Nebraska, em 1978, o curso difundiu-se rapidamente para mais de 25 países, graças a sua abordagem objetiva, prática e dinâmica do ensino das prioridades vitais do traumatizado grave e por sistematizar algumas técnicas cirúrgicas indispensáveis para o sucesso do atendimento. Este modelo de ensino, baseado em simuladores artificiais, em modelos animais e atores humanos se apresenta como alternativa eficiente para o ensino de emergências médicas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">During the last 30 years, the Advanced Trauma Life Support course from the American College of Surgeons became the worldwide reference in the trauma initial care education. Since the first course in Nebraska, 1978, it has been reproduced in more than 25 countries, due to its objective approach, dynamic and skilled based teaching of the life threatening situations of the trauma patient and the systematic training of the main surgical skills, fundamental to the success of the care. This course, based in artificial simulators, animal models, and actors seems to be a very efficient tool to the emergency medical education.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/317</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v40i2p199-203</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 No. 2 (2007); 199-203</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 40 Núm. 2 (2007); 199-203</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 40 n. 2 (2007); 199-203</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/317/318</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:00Z" completeListSize="1467" cursor="125">6ad0b5b4ebd11ada32f0cd827588a8c4</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
