<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:39Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/140490</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:48Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Mycosis fungoides preceding lymphomatoid papulosis</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Micose fungóide precedendo papulose linfomatóide</dc:title>
          <dc:creator>Fernandes, Larissa Starling de Albuquerque</dc:creator>
          <dc:creator>Aguiar, Fernanda Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Ricardo Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Lupi, Omar</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Carlos José</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Papulose Linfomatoide. Micose Fungoide. Linfoma Cutâneo de Células T. Doenças Linfoproliferativas CD30 .</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lymphomatoid Papulosis. Mycosis Fungoides. Lymphoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">T-Cell</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cutaneous. Cutaneous CD30 Lymphoproliferative Disorders.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A papulose linfomatóide (LyP) é definida como uma doença cutânea papulonecrótica ou papulonodular crônica, recorrente, com características histológicas sugestivas de linfoma maligno (CD30-positivo). Em até 20% dos pacientes, o LyP é precedido por, associado ou seguido por outro tipo de linfoma cutâneo ou sistêmico, geralmente micose fungóide (MF), linfoma cutâneo primário de células grandes anaplásicas (C-ALCL). Neste caso, descrevemos um caso de MF que precedeu e continuou a coexistir com LyP tipo C.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Lymphomatoid papulosis (LyP) is defined as a chronic, recurrent, self-healing papulonecrotic or papulonodular skin disease with histologic features suggestive of a (CD30-positive) malignant lymphoma. In up to 20% of patients, LyP are preceded by, associated with, or followed by another type of cutaneous or systemic lymphoma, generally mycosis fungoides (MF), primary cutaneous anaplastic large cell lymphoma (C-ALCL). In this case, we describe a case of MF that preceded and continued to coexist with LyP type C.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/140490</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i4p261-264</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 4 (2017): jul./ago.; 261-264</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 4 (2017): jul./ago.; 261-264</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 4 (2017): jul./ago.; 261-264</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/140490/135468</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/140491</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:47Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Rapidly growing abdominopelvic mass - to be or not to be, not all we see is what it seems</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Massa abdominopélvica de crescimento rápido - ser ou não ser, nem tudo o que vemos é o que parece</dc:title>
          <dc:creator>Veríssimo, Renata Sofia Fernandes Teixeira</dc:creator>
          <dc:creator>Aidos, Joana Mafalda</dc:creator>
          <dc:creator>Sousa, Ana Isabel</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Nuno Francisco Nogueira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Leiomioma. Sarcoma. Massa Pélvica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Leiomyoma. Sarcoma. Pelvic Mass.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O achado de uma massa pélvica constitui frequentemente uma preocupação para as nossas pacientes. Estabelecer o correto diagnóstico e o estadiamento destes tumores com precisão é mandatório, mas por vezes difícil, uma vez que as massas abdominais podem ser benignas ou malignas e ter diferentes etiologias. Apresentamos um caso de crescimento rápido de um tumor abdominal associado a perda de peso e outros sintomas, que em conjunto com os exames realizados colocaram um desafio à equipe. Somente após a cirurgia os autores confirmaram o diagnóstico definitivo de leiomioma. As aparências iludem.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The finding of a pelvic mass is often a source of great concern to our patients. Establishing the correct diagnosis and accurately staging these tumors is mandatory, but sometimes difficult, as abdominal masses may prove to be benign or malignant and have different etiologies. We describe a patient with a rapidly growing abdominal mass with weight loss and other accompanying symptoms, that together with the exams performed, posed a genuine diagnostic challenge to the team. Only after surgery the authors reached the definitive diagnosis of leiomyoma. Still waters run deep.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/140491</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i4p265-271</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 4 (2017): jul./ago.; 265-271</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 4 (2017): jul./ago.; 265-271</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 4 (2017): jul./ago.; 265-271</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/140491/135469</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/140492</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:47Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:DMT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Implementation and development of the Simulation Laboratory (SimLab) of Ribeirao Preto Medical School of University of Sao Paulo (RPMS-USP)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Implantação e desenvolvimento do Laboratório de Simulação (LabSim) da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo (FMRP-USP)</dc:title>
          <dc:creator>Pazin-Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Carlotti, Ana Paula de Carvalho Panzeri</dc:creator>
          <dc:creator>Scarpelini, Sandro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Simulation. Patient Simulation. Simulation Training. Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Simulação. Simulação de Paciente. Treinamento por Simulação. Educação Médica.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: simulation is a technique that has gained great acceptance for teaching skills and professional behavior in several areas. To overcome the limitations imposed by the high cost of the materials involved and the need for specific training, higher education institutions have implemented dedicated laboratories. Ribeirao Preto Medical School of University of Sao Paulo (RPMS-USP) has recently installed its Simulation Lab (LabSim) with the following goals: 1) To centralize, facilitate, train and coordinate didactic activities involving Simulation; 2) To promote self-directed learning among undergraduate students; 3) To develop research in Simulation in Healthcare. Objectives: to describe the process of LabSim implementation to preserve the RPMS-USP history; to analyze this process to outline new goals for its continued development. This is a descriptive study, based on revised historical documents. Methodology: the process of LabSim development is described in chronological order, highlighting the motivations for the decisions made. Results: 1) Simulation is a teaching methodology and not the simple use of technology, being necessary the training of personnel besides the incorporation of technology. 2) The physical structure is an important component to explore the methodology in its entirety. One should consider the principles of Flexibility, Space Utilization, Flow Management, Connectivity and Immersion. Consider Benchmarking to evaluate the solutions of other laboratories so you can contextualize them into your reality. 3) Individualize the addition of new simulator according to the disciplines that already use the methodology and link this acquisition with personnel training. 4) The self-learning potential of new simulators can maximize the exposure time and individualize the feedback. Conclusions: the RPMS-USP’s LabSim future goals include teacher training, strengthening the inclusion of disciplines, seeking multidisciplinary action in accordance with the standards of the Undergraduate Committee, the development of research in the field of Simulation and the national and international projection of the laboratory through accreditation processes. Nevertheless, based on the evidence provided, the implementation of the LabSim is a very successful and evolving experience.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: a Simulação é uma técnica de ensino que vem ganhando grande aceitação para o ensino de habilidades e comportamento profissional em diversas áreas. Para contornar as limitações impostas pelo elevado custo dos materiais envolvidos e da necessidade de capacitação específica, as instituições de ensino superior (IES) têm implantado laboratórios específicos. A FMRP-USP completou recentemente a instalação de seu Laboratório de Simulação (LabSim) com os objetivos de: 1) Centralizar, facilitar, capacitar e coordenar as atividades didáticas que envolvam Simulação para os cursos oferecidos pela FMRP-USP; 2) Promover autoaprendizado entre alunos de graduação para consolidação e complementação do conteúdo fornecido em cursos regulares; 3) Desenvolver iniciativas inovadoras de capacitação e pesquisa em Simulação em Saúde. Objetivos: descrever o processo de implantação do LabSim para preservar a história da FMRP-USP; analisar este processo para traçar novas metas para seu desenvolvimento contínuo. Metodologia: o processo de desenvolvimento e fomento do LabSim é descrito em função cronológica, destacando-se as motivações para as decisões tomadas. Trata-se de estudo descritivo, embasado no resgate documental pertinente da FMRP-USP. Resultados: 1) A simulação é uma metodologia de ensino e não o simples uso de tecnologia, sendo necessário o investimento em capacitação de pessoal além da incorporação de tecnologia. 2) A estrutura física é um componente importante para explorar a metodologia em sua totalidade. Deve-se considerar os princípios de Flexibilidade, Aproveitamento de Espaço, Gerenciamento de fluxo, Conectividade e Imersão. Também deve ser considerada a realização de “benchmarking”, avaliando as soluções de outros laboratórios para que possam ser contextualizadas à realidade da IES. 3) Deve-se individualizar a aquisição de novos equipamentos com base nas disciplinas que já utilizam a metodologia e a aquisição deve estar vinculada com capacitação. 4) Um dos potenciais dos simuladores atuais é o autoaprendizado, que pode maximizar o tempo de exposição e individualizar o “feedback”. Conclusões: o LabSim da FMRP-USP deve ainda concretizar algumas de suas metas como a capacitação docente, o fortalecimento da inclusão de disciplinas da FMRP-USP buscando atuação multidisciplinar de acordo com as normas da Comissão de Graduação, o desenvolvimento de pesquisas na área de simulação e a projeção nacional e internacional do laboratório através de processos de acreditação. No entanto, frente às conquistas expostas, a implantação do LabSim é uma experiência exitosa e se encontra em franca evolução.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/140492</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i4p272-283</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 4 (2017): jul./ago.; 272-283</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 4 (2017): jul./ago.; 272-283</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 4 (2017): jul./ago.; 272-283</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/140492/135473</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/143186</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:45Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Malformações congênitas em regiões de monocultivo no estado de Minas Gerais, Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Malformações congênitas em regiões de monocultivo no estado de Minas Gerais, Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Dutra, Lidiane Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Aldo Pacheco</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Malformações Congênitas. Agrotóxicos. Exposição Ambiental. Disruptores Endócrinos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Congenital Abnormalities. Agrochemicals. Environmental Exposure. Endocrine Disruptors.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: to analyze the association between the use of agrochemicals and congenital malformations in municipalities with greater exposure, as well as to evaluate the nature of the correlation between the trend observed and the volume of agrochemicals considered as endocrine disruptors in the state of Minas Gerais, Brazil, between 1994 and 2014. Model Study: Cross-sectional study, exploratory, descriptive and quantitative character. Method: Rates of malformations for the periods 1994-2003 and 2004-2014 were calculated from the information on live births available at SINASC/Ministry of Health. Odds Ratio tested the association between types of malformations and variables for each variable separately. The significance was set at p&amp;lt;0.05. Results: there was an increasing trend in the rates of congenital malformation in the state of Minas Gerais, especially at Triângulo Mineiro/Alto Paraíba and Vale do Mucuri/Jequitinhonha regions. It was found that the rates for congenital malformations were higher for the years of greatest exposure (2004-2014) and had a statistically significant association for all congenital malformations in the state of Minas Gerais. Conclusion: Maternal exposure to pesticides was related with higher incidence of congenital malformations.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: analisar a associação entre o uso de agrotóxicos e as malformações congênitas em municípios com maior exposição, assim como avaliar a natureza da correlação existente entre a tendência observada e o volume de agrotóxicos considerados como disruptores endócrinos no estado de Minas Gerais, Brasil, entre 1994 e 2014. Modelo do Estudo: estudo transversal, de caráter exploratório, descritivo e quantitativo. Metodologia: foram analisadas as informações dos nascidos vivos (SINASC/ Ministério da Saúde), elaborando-se taxas de malformações ocorridas de 1994-2003 e 2004-2014. A associação entre os tipos de malformações e as variáveis foi testada pelo Odds Ratio para cada variável separadamente. A significância utilizada foi de p&amp;lt;0,05. Resultados: houve uma tendência crescente nas taxas de malformação congênita no estado de Minas Gerais, com destaque às regiões do Triângulo Mineiro/ Alto Paraíba e Vale do Mucuri/Jequitinhonha. Constatou-se que as taxas referentes às malformações congênitas foram maiores para os anos de maior exposição (2004-2014) e tiveram associação estatisticamente significativa para todas as malformações congênitas no estado de Minas Gerais. Conclusão: A exposição materna aos agrotóxicos foi relacionada à maior ocorrência de malformações congênitas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143186</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i5p285-296</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 5 (2017): set./out.; 285-296</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 5 (2017): set./out.; 285-296</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 5 (2017): set./out.; 285-296</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143186/137935</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/143188</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:44Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sessão de Tai Chi Chuan promove hipotensão pós-exercício e redução da sobrecarga cardiovascular em idosos hipertensos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Sessão de Tai Chi Chuan promove hipotensão pós-exercício e redução da sobrecarga cardiovascular em idosos hipertensos</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Raphael Santos Teodoro de</dc:creator>
          <dc:creator>Joaquim, Anderson Gregorio</dc:creator>
          <dc:creator>Xavier, Joab Jefferson da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Suen, Vivian Marques Miguel</dc:creator>
          <dc:creator>Ancheschi, Leila Maria Marchi Alves</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipotensão Pós-Exercício. Hipertensão. Tai Chi Chuan. Idosos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Post-Exercise Hypotension. Hypertension. Tai Chi Chuan. Elderly.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo: Estudo intervencional, prospectivo e quantitativo. Objetivo: Analisar o comportamento da pressão arterial (PA) e duplo produto (DP) de idosos hipertensos, após uma sessão de Tai Chi Chuan (TCC). Métodos: Participaram do estudo 20 idosos hipertensos em que as variáveis hemodinâmicas foram medidas pré-sessão de TCC e sessão controle (sem exercício), e monitorada durante 60 minutos após término da sessão de TCC e controle. Foi respeitado um intervalo de 7 dias entre uma sessão e outra. Resultados: Após término da sessão de TCC, a frequência cardíaca permaneceu elevada por 30 minutos retornado aos valores pré-exercício a partir do 40° minuto. Observou-se redução significativa da pressão arterial média (PAM) a partir do 10° minuto, e redução significativa da pressão arterial sistólica (PAS) e diastólica (PAD) a partir do 20° minuto até o 60° minuto após sessão de TCC (p&amp;lt;0,001). Houve redução em relação aos valores pré-exercício de aproximadamente -22/-18 mmHg para PAS e PAD respectivamente (p&amp;lt;0,001). Observou-se redução significativa do duplo produto (DP) a partir do 30° minuto, continuando a reduzir até o 60° minuto após TCC (p&amp;lt;0,001). A magnitude de redução do DP comparado ao momento pré-exercício foi na ordem de 1675 (p&amp;lt;0,001). Conclusão: Esses achados sugerem que única sessão de TCC promove hipotensão pós-exercício (HPE) e reduz a sobrecarga cardíaca em idosos com HAS.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Design: Interventional study, prospective and quantitative study. Objective: To determine blood pressure and double product values of elderly hypertensive patients, after a single Tai Chi Chuan (TCC) session. Methods: Twenty elderly hypertensive patients participated in the study, in which the hemodynamic variables were measured pre-TCC session and control session (without exercise), and monitored for 60 minutes after the end of both sessions. Each session had an interval of 7 days. Results: The results showed that at the end of the TCC, the heart rate remained elevated for 30 minutes, returning to pre-exercise values from the 40th minute. Significant reduction in mean blood pressure (MBP) from the 10th minute, and significant reduction in systolic (SBP) and diastolic (DBP) blood pressure from the 20th minute to the 60th minute after TCC session (p&amp;lt;0.001) were observed. A magnitude reduction compared to pre-exercise was around -22 / -18 mmHg for SBP and DBP respectively (p&amp;lt;0.001). Significant reduction of the DP was observed from the 30th minute, and reduced until the 60th minute after TCC (p&amp;lt;0.001). The magnitude of DP reduction compared to pre-exercise was around -1675 (p&amp;lt;0.01). Conclusions: These findings show that single TCC session promotes post-exercise hypotension (PEH) and reduces cardiac overload in elderly hypertensive patients.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143188</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i5p297-306</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 5 (2017): set./out.; 297-306</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 5 (2017): set./out.; 297-306</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 5 (2017): set./out.; 297-306</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143188/137936</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/143189</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:44Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">CD4+ T lymphocytopenia associated with sideropenia: case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Linfocitopenia T CD4+ associada à sideropenia: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>De Vito, Fernanda Bernadelli</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Juliana Lima</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Ane Rose Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Helio Moraes de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">T-Linfocitopenia Idiopática CD4-Positiva. Deficiência de Ferro. Relatos de Casos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">T-Lymphocytopenia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Idiopathic CD4-Positive. Iron Deficiency. Case Reports.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Importance of the issue: Idiopathic CD4 T lymphocytopenia is an unusual immune defect in which there is an unexplained deficit of CD4 T cells. This case presents a 39-year-old female patient, with CD4+ T lymphocytopenia, who was not infected with immunosuppressive viruses neither was she subjected to immunosuppressive therapies. Comments: While monitoring the patient, she was found to have very low serum ferritin and, after parenteral iron therapy, there were changes in CD4+ cell levels, indicating that, in this case, lymphocytopenia was secondary to sideropenia. The patient is being kept under strict control of serum iron and periodic immunological evaluation, and she has not showed any clinical and/or laboratory adverse events so far. It is known that iron deficiency is an important factor in the genesis of immunological changes that occur in patients with iron deficiency anemia. It is important to understand the effects of iron deficiency on the immune system due to its high prevalence worldwide. Moreover, it could also help to clarify several cases of idiopathic CD4 lymphocytopenia.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Importância da questão: Linfocitopenia T CD4+ idiopática é um defeito imune incomum em que há um déficit inexplicável de células T CD4. Este caso clínico apresenta uma paciente do sexo feminino de 39 anos de idade, com linfocitopenia T CD4+, que não estava infectada por vírus imunossupressores nem foi submetida a terapias imunossupressoras. Comentários: Durante o acompanhamento da paciente, ela apresentou níveis muito baixos de ferritina sérica e, após a terapia parenteral de ferro, houve aumento da quantidade de células CD4+, indicando que, neste caso, linfocitopenia era secundária à sideropenia. A paciente estava sendo mantida sob rigoroso controle de ferro sérico e avaliação imunológica periódica, e não mostrou quaisquer eventos adversos clínicos e/ou laboratoriais até o momento. Com base em mudanças na reatividade imunológica dos pacientes observadas por outros pesquisadores após a suplementação com ferro, é evidente que a deficiência de ferro seria um fator importante na gênese das alterações imunológicas que ocorrem em pacientes com anemia ferropriva. É importante compreender os efeitos da deficiência de ferro no sistema imune, devido à sua elevada prevalência mundial. Essas informações também auxiliariam a esclarecer vários casos de linfocitopenia T CD4+ idiopática.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143189</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i5p307-311</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 5 (2017): set./out.; 307-311</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 5 (2017): set./out.; 307-311</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 5 (2017): set./out.; 307-311</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143189/137937</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/143190</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:43Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Sarcoid-like paracoccidioidomycosis: case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Paracoccidioidomicose sarcoídica: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Athayde, Carlos Arthur de Figueiredo</dc:creator>
          <dc:creator>Nacif, Caroline Cruz Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Lupi, Omar</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Ricardo Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Lyra, Marcelo Rosandiski</dc:creator>
          <dc:creator>D’Acri, Antônio Macedo</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Carlos José</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paracoccidioidomycosis. Sarcoidosis. Mycoses. Diagnosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Differential.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paracoccidioidomicose. Sarcoidose. Micoses. Diagnóstico Diferencial.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Importância do problema: Paracoccidioidomicose (PCM) é a micose sistêmica mais prevalente em indivíduos imunocompetentes no Brasil, sendo causado pelo fungo dimórfico Paracoccidioides spp. O fungo vive no solo e geralmente sua porta de entrada no paciente ocorre pelos pulmões por inalação de propágulos presentes no ar. Em áreas de maior endemicidade, como no Brasil, a incidência chega a três casos por 100 mil habitantes. As lesões cutâneas na PCM são frequentes. Lesões ulceradas ou ulcerovegetantes são os tipos morfológicos mais comuns, sendo o padrão infiltrativo o segundo mais descrito. A histologia demonstra inflamação granulomatosa na derme. A PCM infiltrativa pode ser facilmente confundida com sarcoidose, visto que ambas possuem similaridades clínicas e histopatológicas. Comentários: Nós descrevemos um caso de PCM cutânea com diagnóstico inicial incorreto de sarcoidose, tanto pelo quadro morfológico, como pelo exame histopatológico semelhante. Exames posteriores revelaram a presença de Paracoccidioides sp na coloração pelo Grocott e na cultura do material para fungos. Os autores acreditam que esse caso possa ajudar médicos a suspeitarem e considerarem PCM no diagnóstico diferencial de lesões cutâneas infiltrativas, especialmente se houver história epidemioló- gica de viagem a área endêmica ou resposta insatisfatória ao tratamento para sarcoidose.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Paracoccidioidomycosis (PCM), which is caused by the dimorphic fungus Paracoccidioides spp, is the most prevalent systemic mycosis in immunocompetent individuals in Brazil. The fungus lives in the soil and usually infects the patient through inhalation of airborne propagules, the lungs being the portal of entry. In areas of larger endemicity, such as Brazil, the annual incidence reaches 3 cases per 100,000 inhabitants. Cutaneous lesions in PCM are frequent and ulcer or ulcerous-vegetative lesions are the commonest morphological type, followed by the infiltrative pattern. The histology shows a dermal granulomatous inflammation. Infiltrative PCM can be easily misdiagnosed, once clinical and histological similarities may occur specially with cutaneous sarcoidosis. We describe a case of cutaneous paracoccidioidomycosis misdiagnosed as sarcoidosis both in clinical examination and in the histopathological analysis. Further exams confirmed Paracoccidioides sp. as the causative agent through mycological cultures and Grocott’s stain. We believe this case may help physicians around the world to suspect and consider PCM as a differential diagnosis, especially if the patient has traveled to endemic area or the current therapy for sarcoidosis lacks clinical improvement.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143190</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i5p312-316</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 5 (2017): set./out.; 312-316</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 5 (2017): set./out.; 312-316</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 5 (2017): set./out.; 312-316</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143190/137938</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/143191</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:42Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Chylous ascites secondary to Hodgkin’s lymphoma in a HIV/aids patient: case report and literature review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Ascite quilosa secundária a linfoma de Hodgkin em paciente com HIV/aids: relato de caso e revisão da literatura</dc:title>
          <dc:creator>Silva Júnior, Mário Luciano de Mélo</dc:creator>
          <dc:creator>Leonídio, Hildenice Ferreira Bernardes</dc:creator>
          <dc:creator>Lira, Mariana Montenegro de Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Arraes, Luciana Cardoso Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Padilha, Carlos Eduardo Guimarães</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Paulo Sérgio Ramos de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chylous Ascites. AIDS. Hodgkin Disease. Venous Thrombosis. Lymphoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">AIDS-Related.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ascite Quilosa. AIDS. Doença de Hodgkin. Linfoma Relacionado a AIDS. Trombose Venosa.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: case report. Case report: Man, 42 years old, diagnosed with aids two years ago, had developed enlarging in abdominal volume six months from admission. Computed tomography imaging showed free liquid in peritoneal cavity and increased retroperitoneal and mesenteric lymph nodes, besides splenomegaly. Ascitic fluid had milky appearance and high triglycerides levels. Hodgkin's lymphoma (mixed cellularity) was confirmed by histopathological analysis of a video-laparoscopic lymph node biopsy, Ann Arbor IIIS staging. Chemotherapy and continuation of highly active antiretroviral therapy resulted in weight gain and reduction of abdominal volume. Chylous ascites is a rare condition, which has a vast differential diagnosis. Discussion: In our review, the majority (15/18, 83%) of chylous ascites in HIV/aids-patients are due to infectious causes (mainly Mycobacterium avium complex and tuberculosis infection), in highly immunocompromised patients (mean TCD4=87cell/mL). To the best of our knowledge, this is the first case of chylous ascites secondary to Hodgkin’s lymphoma in a patient with aids.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Tipo de estudo: relato de caso. Relato de caso: Homem, 42 anos, diagnosticado com aids há dois anos, desenvolveu aumento de volume abdominal há seis meses da admissão. Tomografia computadorizada mostrou líquido livre na cavidade peritoneal, além de linfonodos mesentéricos e esplenomegalia. O líquido ascítico tinha aspecto leitoso e alto nível de triglicerídeos. Após amplo diagnóstico diferencial, diagnosticamos linfoma de Hodgkin tipo celularidade mista por biópsia linfonodal via videolaparoscópica, Ann Arbor IIIS. Quimioterapia e continuação da terapia antirretroviral de alta potência resultaram em ganho de peso e redução do volume abdominal. Ascite quilosa é uma entidade rara, que possui vários diagnósticos diferenciais. Discussão: Em nossa revisão, a maioria (15/18, 83%) dos casos de ascite quilosa em paciente com HIV/aids deveu-se a causa infecciosa (especialmente pelo Mycobacterium avium complex e tuberculose), em pacientes gravemente imunocomprometidos (linfócitos T-CD4 médio=84células/mm3). Até onde sabemos, este é o primeiro caso de ascite quilosa secundária a linfoma de Hodgkin em paciente com aids.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143191</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i5p317-321</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 5 (2017): set./out.; 317-321</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 5 (2017): set./out.; 317-321</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 5 (2017): set./out.; 317-321</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143191/137939</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/143199</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:41Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fístula de artéria coronária direita com o tronco da artéria pulmonar como causa incomum de síncope em pacientes idosos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Fistula between the right coronary artery and the branch of the pulmonary artery as an uncommon cause of syncope in elderly patients</dc:title>
          <dc:creator>Dutra Junior, Valdir Borges</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Andressa Stella Kuhn Correia da</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Bruna Polanski</dc:creator>
          <dc:creator>Pasetto, Camila Nunes Venâncio</dc:creator>
          <dc:creator>Dalmas, Gabriela Graça Soder</dc:creator>
          <dc:creator>Marion, Josiele Rossato</dc:creator>
          <dc:creator>Lampert, Melissa Agostini</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipotensão Ortostática. Malformações Vasculares. Saúde do Idoso.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hypotension</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Orthostatic. Vascular Malformations. Health of the Elderly.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Coronary artery fistulas are uncommon and are consist in direct connections from both arteries or just from one of them with other structure. When they have low output, they usually tend to communicate with any of the cardiac chambers or other adjacent cardiac vessels. However, communications with the pulmonary trunk are rare and underdiagnosed, since most of patients are asymptomatic or have nonspecific symptoms related to the condition. In this report, we describe and discuss the case of a patient with a recurrent history of syncope, that started clinical follow-up in an ambulatory of geriatric and gerontology, whose investigation lead to the identification of an underlying cardiac cause as the etiology of the episodes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Fístulas de artérias coronárias são incomuns e caracterizam-se como conexões diretas, provenientes de ambas artérias ou de apenas uma delas, com outra estrutura. Quando de baixo débito, tendem a comunicar-se com qualquer uma das câmaras cardíacas ou com vasos cardíacos adjacentes. No entanto, comunicações com o tronco pulmonar são raras e subdiagnosticadas, visto que grande parcela dos pacientes é assintomático ou possui sintomas inespecíficos relacionados ao quadro. Nesse relato de caso, apresentamos uma paciente com histórico recorrente de síncope, que iniciou acompanhamento clínico em ambulatório de geriatria e gerontologia, cuja investigação suscitou diagnóstico de causa cardíaca subjacente como etiologia dos episódios.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143199</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i5p322-325</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 5 (2017): set./out.; 322-325</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 5 (2017): set./out.; 322-325</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 5 (2017): set./out.; 322-325</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143199/137945</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/143202</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:41Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Síndrome de Gardner: relato de caso e breve revisão da literatura</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Gardner Syndrome: case report and brief review of the literature</dc:title>
          <dc:creator>Cruz, Isabela Azevedo Nicodemos da</dc:creator>
          <dc:creator>Vergílio, Fernanda Sasaki</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Lorena Luryann Cartaxo da</dc:creator>
          <dc:creator>Cruz, Gabriela Azevedo Nicodemos da</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gardner Syndrome . Adenomatous Polyposis Coli. Intestinal Polyposis. Fibroma. Osteoma. Epidermal Cyst. Case Reports.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome de Gardner. Polipose Adenomatosa do Cólon. Polipose Intestinal. Fibroma. Osteoma. Cisto Epidérmico. Relatos de Casos.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Relato de caso. Importância do problema e comentários: A Síndrome de Gardner trata-se de uma variante da Polipose Adenomatosa Familiar (PAF), com associação de pólipos gastrointestinais, tumores de partes moles e tumores ósseos. É uma desordem rara e o diagnóstico precoce é crucial para redução da morbimortalidade. O presente estudo relata um caso de Síndrome de Gardner com seus achados clínicos e radiológicos, além de apresentar breve revisão da literatura.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Type of study: Case report. Relevance and comments: Gardner Syndrome is a variant of Familial Adenomatous Polyposis (FAP), with the association of gastrointestinal polyps, soft tissue tumors and bone tumors. It is a rare disorder and early diagnosis is crucial to reduce its morbimortality. The present report illustrates a case of Gardner Syndrome with its clinical and radiologic features, as well as a brief review of the literature.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143202</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i5p326-332</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 5 (2017): set./out.; 326-332</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 5 (2017): set./out.; 326-332</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 5 (2017): set./out.; 326-332</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143202/137948</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/143205</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Melanomas primários sincrônicos: aspectos dermatoscópicos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Primary synchronic melanomas: dermoscopic aspects</dc:title>
          <dc:creator>D’Assumpção, Daniela Gomes Cunha</dc:creator>
          <dc:creator>Chagas, Gabriella Campos do Carmo das</dc:creator>
          <dc:creator>Guedes, Juliana Chaves Ruiz</dc:creator>
          <dc:creator>Verardino, Gustavo Costa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Melanoma. Neoplasias cutâneas. Diagnóstico. Dermatoscopia.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Melanoma. Skin Neoplasms. Diagnosis. Dermoscopy.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Synchronic melanomas are rare and poorly described in the literature. They are classified in this way when a second melanoma is observed on the first examination or up to three months after the first diagnosis. An unusual case and the dermoscopic examination of a patient with two primary synchronic melanomas is described. The dermatoscopy is a very useful tool in the early diagnosis of melanomas. Some dermatoscopy patterns suggestive of melanomas on the face are asymmetric pigmented anexiais openings, rhomboidal structures and blue-gray globules and dots. The dermatoscopy characteristic pattern of melanoma in the region of plant is the default in parallel ridges that has high sensitivity and specificity in detecting acrais melanomas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Melanomas sincrônicos são raros e pouco descritos na literatura. São classificados dessa maneira quando um segundo melanoma é observado no primeiro exame ou até três meses após o primeiro diagnóstico. Descrevemos um inusitado caso e o exame dermatoscópico de um paciente com dois melanomas primários sincrônicos. A dermatoscopia é uma ferramenta muito útil no diagnóstico precoce dos melanomas. Alguns padrões dermatoscópicos sugestivos de melanomas na face são aberturas anexiais assimétricas pigmentadas, estruturas romboidais e pontos e glóbulos cinza-azulados. Já na região plantar, o padrão dermatoscópico característico de melanoma é o padrão em cristas paralelas que apresenta alta sensibilidade e especificidade na detecção de melanomas acrais.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143205</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i5p333-338</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 5 (2017): set./out.; 333-338</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 5 (2017): set./out.; 333-338</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 5 (2017): set./out.; 333-338</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143205/137950</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/143208</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Gastrointestinal (duodenum) tuberculosis associated with pancreatic pseudotumor and micronodular pulmonary infiltrate: a case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tuberculose gastrointestinal (duodeno) associada à pseudotumor pancreático e infiltrado pulmonar micronodular: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Alves, Clara Miceli</dc:creator>
          <dc:creator>Rego, Luciana</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tuberculose. Pâncreas. Insulinoma.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tuberculosis. Pancreas. Insulinoma.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">We present the case report of a patient admitted to the Hospital Universitário Clementino Fraga Filho with suspected pancreatic neoplasm, with no histopathological diagnosis. A duodenal biopsy and CT scan of the thorax and abdomen were previously performed and the final presumptive diagnosis was pancreatic tuberculosis with pulmonary (Miliary tuberculosis) and confirmed duodenal involvement. In this manuscript we will discuss the main aspects of pancreatic tuberculosis, a rare entity with few cases described in the literature. We will discuss the importance of excluding some pathologies in the suspicion of pancreatic neoplasm.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Relato de caso de um paciente admitido no Hospital Universitário Clementino Fraga Filho com suspeita de neoplasia pancreática, sem diagnóstico histopatológico, onde foi realizada biópsia duodenal e Tomografia Computadorizada (TC) de tórax e abdome, tendo como diagnóstico presuntivo final tuberculose pancreática com acometimento pulmonar (tuberculose miliar) e confirmado de tuberculose duodenal. No presente manuscrito abordaremos os principais aspectos de tuberculose pancreática, uma entidade rara e com poucos casos descritos na literatura. Discutiremos a importância de exclusão de algumas patologias na suspeita de neoplasia pancreática.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143208</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i5p339-344</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 5 (2017): set./out.; 339-344</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 5 (2017): set./out.; 339-344</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 5 (2017): set./out.; 339-344</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143208/137953</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/143210</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Organ donation and transplantation: a binomial to be optimized</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Doação de órgãos e transplante: um binômio a ser otimizado</dc:title>
          <dc:creator>Graf, Catarina Piolla</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Orlando de Castro e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Órgãos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obtenção de Tecidos e Órgãos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Fígado.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Organ Transplantation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tissue and Organ Procurement</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Liver Transplantation.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Há décadas, o transplante tornou-se alternativa viável para o tratamento de doenças em estado terminal que, num passado recente, apresentavam proibitivos índices de mortalidade. Desta forma, o número de pessoas na fila de espera para o transplante de um órgão cresceu de maneira desproporcional ao número de doadores de órgãos, criando uma defasagem que permanece até os dias atuais. Neste artigo, pretendemos discorrer sobre as questões que limitam as doações, sobretudo a recusa familiar, abordando o tema através do viés psicológico dos familiares no momento da morte. Adicionalmente, mostramos números atualizados do panorama de doações e transplantes de órgãos no Brasil. Assim, conclui-se que a alternativa para aumentar a taxa de doação é a instrução de equipe médica que conduz a conversa com os familiares do doador, bem como a conscientização da sociedade, objetivando o maior conhecimento e compreensão do binômio doação e transplante. Por fim, discute-se sobre o projeto da Liga Acadêmica de Cirurgia e Transplante da FMRP- USP, que ao promover palestras em colégios de ensino médio, possa induzir discussões e resolver possíveis dúvidas, com a finalidade de informar aos jovens a realidade da doação de órgãos e melhorar as taxas de doação em longo prazo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Over the years, organ transplantation has become a viable alternative for the treatment of end-stage diseases that, in the recent past, had high mortality rates. In this way, the number of people in the waiting list for organ transplantation has grown disproportionately to the number of organ donations, creating a gap that remains until now. In this article, we intend to discuss the issues that limit donation, especially family refusal, addressing the issue through the psychological bias of relatives at the time of death. In addition, we show updated numbers of donations and organ transplants in Brazil. Thus, it is concluded that an alternative to increase the donation rate is the instruction of the medical team that conducts the conversation with the relatives of the donor, as well as the awareness of the society, aiming at greater knowledge and understanding of the binomial donation and transplantation. Finally, it is discussed the project of the Academic League of Surgery and Transplantation of the FMRP- USP that, when promoting lectures in high schools, can induce discussions and solve possible doubts, in order to inform the young people about the reality of donations of organs and improve long-term donation rates.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2017-10-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143210</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i5p345-348</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 5 (2017): set./out.; 345-348</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 5 (2017): set./out.; 345-348</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 5 (2017): set./out.; 345-348</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/143210/137954</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/146411</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil clínico-epidemiológico dos portadores de hipertensão atendidos na atenção básica do estado de Alagoas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical and epidemiological profile of hypertensive patients at the primary health care level in the state of Alagoas</dc:title>
          <dc:creator>Ferreira, Raphaela Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Padilha, Bruna Merten</dc:creator>
          <dc:creator>Pedrosa, Yasmin Eugênia Santos e Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Rosielle Batista</dc:creator>
          <dc:creator>Cabral, Poliana Coelho</dc:creator>
          <dc:creator>Vasconcelos, Sandra Mary Lima</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipertensão. Obesidade. Fatores de risco. Antropometria. Epidemiologia. Atenção Primária à Saúde.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hypertension. Obesity. Risk factors. Anthropometry. Epidemiology. Primary Health Care.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: This was a cross-sectional, population-based and descriptive study. Study objective: To describe the clinical and epidemiological profile of hypertensive patients at the primary health care of Alagoas state. Methods: This study was carried out in the Basic Health Units of 12 cities of Alagoas, between 2014 and 2015, with hypertensive individuals between 20 and 60 years, of both gender. Socioeconomic, demographic, clinical, lifestyle, anthropometric and biochemical data were collected. Data were analyzed using descriptive statistics by Epi-Info version 7. Results: We evaluated 645 individuals. Of these, 86.2% were women, 62.3% had uncontrolled blood pressure, 41.9% had low educational level, 11.1% were smokers, 26.3% were alcohol users, 64.7% were sedentary, 48.4% were obese, 73.6% had high cardiovascular risk, according to waist circumference; 54.4% and 47.2% had elevated total cholesterol and triglycerides, respectively. Conclusion: Since hypertension is an important public health problem that has serious consequences, the knowledge of the hypertensive population profile of Alagoas will facilitate the treatment for the health of patients with this condition.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo transversal, de base populacional, descritivo. Objetivo do estudo: Descrever o perfil clínico-epidemiológico dos portadores de hipertensão arterial sistêmica atendidos na atenção básica do estado de Alagoas. Metodologia: Estudo realizado nas Unidades Básicas de Saúde de 12 municípios de Alagoas, entre 2014 e 2015, com indivíduos entre 20 e 60 anos, de ambos os sexos, portadores de hipertensão arterial sistêmica. Foram coletados dados socioeconômicos, demográ- ficos, clínicos, de estilo de vida, antropométricos e bioquímicos. Os dados foram analisados segundo estatística descritiva, no Epi-Info versão 7. Resultados: Foram avaliados 645 indivíduos. Destes, 86,2% eram mulheres, 62,3% estavam com a pressão arterial não controlada, 72,8% tinham baixa escolaridade, 11,1% eram fumantes, 26,3% consumiam bebida alcoólica, 64,7% eram sedentários, 48,4% eram obesos, 73,6% apresentavam risco cardiovascular muito elevado, segundo a circunferência da cintura; 54,4% e 47,2% apesentavam colesterol total e triglicerídeos elevados, respectivamente. Conclusão: Visto que a hipertensão arterial sistêmica é um importante problema de saúde pública e que apresenta consequências graves, o conhecimento do perfil da população hipertensa de Alagoas facilitará o tratamento integral à saúde dos portadores dessa condição.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-05-21</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146411</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i6p349-357</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 6 (2017): nov./dez.; 349-357</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 6 (2017): nov./dez.; 349-357</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 6 (2017): nov./dez.; 349-357</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146411/140070</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/146412</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:37Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Polimorfismo do promotor -308 do fator de necrose tumoral alfa e resistência à insulina em adolescentes com sobrepeso e obesidade</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Tumor necrosis factor alpha -308 promoter polymorphism and insulin resistance inoverweight and obese adolescent</dc:title>
          <dc:creator>Menezes, Carlos Alberto</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, Luís Jesuíno de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Pinheiro, Jordian Jorge</dc:creator>
          <dc:creator>Correia, Gustavo Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Melo, Paulo Roberto Santana de</dc:creator>
          <dc:creator>Rios-Santos, Fabrício</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity. Adolescents. polymorphism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tumor Necrosis Factor-alpha. Insulin Resistance.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidade. Adolescentes. polimorfismo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fator de Necrose Tumoral alfa. Resistência à Insulina.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Model/Methodology: This is a cross-sectional study with a sample of 104 overweight/obese adolescents, with a mean weight of 52.98 kg ± 22.00, mean age 16.01 ± 2.91 years. We used the homeostasis model assessment-estimated IR (HOMA-IR) index to quantify the insulin resistance (IR). The -308 polymorphism of the promoter of TNF-α was performed using polymerase chain reactionrestriction fragment length polymorphism technique. Statistical analysis of the quantitative measures was conducted with a student’s t-test. For correlation between the genotype and alleles, we used chisquare statistical test. To test the heterogeneity between HOMA-IR and the anthropometric parameters the Mann-Whitney test was used, associated with the Hardy-Weinberg equilibrium. The association between -308G/A polymorphism of the promoter of TNF-α and HOMA-IR was tested by univariate linear regression analysis. Objective: Investigate the association between -308G/A polymorphism in the promoter of tumor necrosis factor-alpha (TNF-α) and susceptibility to IR in overweight/obese adolescents. Results: The prevalence of IR was 18.30% according to the HOMA-IR. The frequency of GG, AG and AA genotype was found 75 (72.12%), 28 (26.92%) and 1.0 (0.96%) respectively. Allele frequencies for guanine (G) and adenine (A) were 178 (85.58%) and 30 (14.42%), respectively. The allele A as well as GA and AA genotype contributed to increase RI (14.42% and 27.88% respectively). Conclusion: The - 308 G/A polymorphism of the promoter of TNF-α can contribute to the IR increase in obese adolescents with GA and AA genotypes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de Estudo / Metodologia: Trata-se de um estudo transversal, com uma amostra de 104 adolescentes com sobrepeso/ obesidade, com peso médio de 52,98 kg ± 22,00, média de idade de 16,01 ± 2,91 anos. Utilizamos o índice estimado (HOMA-IR) do modelo de homeostase para quantificar a resistência insulínica (RI). O polimorfismo do promotor -308 do TNF-α foi realizado utilizando a técnica de polimorfismo de comprimento de fragmento de restrição. A análise estatística das medidas quantitativas foi realizada com o teste t student. Para a correlação entre o genótipo e os alelos, utilizamos o teste estatístico qui-quadrado. Para testar a heterogeneidade entre HOMA-IR e os parâmetros antropométricos foi utilizado o teste de Mann-Whitney associado ao equilíbrio de Hardy-Weinberg. A associação entre o polimorfismo -308G/A do promotor do TNF-α e HOMA-IR foi testada por análise de regressão linear univariada. Objetivo: investigar a associação entre o polimorfismo -308G/A no promotor do fator de necrose tumoral alfa (TNF-α) e a susceptibilidade à RI em adolescentes com sobrepeso/ obesidade. Resultados: A prevalência de RI foi de 18,30% de acordo com o HOMA-IR. A frequência dos genótipos GG, AG e AA encontrados foram 75 (72,12%), 28 (26,92%) e 1,0 (0,96%), respectivamente. As frequências de alelos para guanina (G) e adenina (A) foram 178 (85,58%) e 30 (14,42%), respectivamente. O alelo A, bem como o genótipo GA e AA, contribuíram para aumentar o RI (respectivamente 14,42% e 27,88%). Conclusão: O polimorfismo -308 G / A do promotor do TNF-α pode contribuir para o incremento de RI em adolescentes sobrepesos/obesos com genótipos GA e AA.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-05-21</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146412</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i6p358-364</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 6 (2017): nov./dez.; 358-364</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 6 (2017): nov./dez.; 358-364</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 6 (2017): nov./dez.; 358-364</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146412/140071</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/146413</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Viagra (Sildenafil citrate) reduced the frequency of epithelial tumors induced by doxorubicin in Drosophila melanogaster</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito redutor do Viagra (Citrato de Sildenafila) sobre a frequência de tumores epiteliais induzidos pela Doxorrubicina em Drosophila melanogaster</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Samuel Campos</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Juliene César dos</dc:creator>
          <dc:creator>Orsolin, Priscila Capelari</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Viagra. Citrato de Sildenafila. Doxorrubicina. Câncer. Anticarcinógenos. Drosophila melanogaster.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Viagra. Sildenafil Citrate. Doxorubicin. Cancer. Anticarcinogens. Drosophila melanogaster.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Drug consumption is among the leading causes of cancer development. Therefore, it is necessary to investigate the effects of drugs widely consumed in the world, as the case of Viagra® (Sildenafil Citrate - SC). The objective of the study was to evaluate the modulatory effect of SC on the carcinogenicity induced by Doxorubicin (DXR) by the Test for Detection of Epithelial Tumor Clones in Drosophila melanogaster. Two mutant lines (wts and mwh) were used in order to obtain heterozygous wts+/+mwh larvae, which were treated with three concentrations of CS: 10 mM, 20 mM and 40 mM, alone and in combination with doxorubicin. We verified that SC had no carcinogenic effect at the concentrations evaluated alone. In association with DXR, it was provided a reduced effect of tumor-induced, conferring anticarcinogenic role to SC. It is believed that this effect is due to up-regulation of the caspase-dependent apoptosis and the impediment of cell growth promoted by the drug used. Evidence obtained confirms the tumor protective effect attributed to Viagra® under experimental conditions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O consumo de medicamentos está entre as principais causas de desenvolvimento do câncer. Faz-se, então, necessário investigar os efeitos de drogas amplamente consumidas no mundo, como é o caso do Viagra® (Citrato de Sildenafila - CS). O objetivo do presente estudo foi avaliar o efeito modulador do CS na carcinogênese induzida pela Doxorrubicina (DXR), por meio do Teste para Detecção de Clones de Tumores Epiteliais em Drosophila melanogaster. Foram utilizadas duas linhagens mutantes do organismo teste (wts e mwh) no intuito de obter larvas heterozigotas wts +/+ mwh, que foram tratadas com três concentrações de CS: 10 mM, 20 mM e 40 mM, isoladamente e em associação com a DXR. Constatou-se que o CS não exerceu efeito carcinogênico nas concentrações isoladamente avaliadas. Quando em associação com a DXR, propiciou efeito redutor sobre as frequências dos tumores induzidos por ela, conferindo papel anticarcinogênico ao CS. Acredita-se que este efeito seja devido a uma supra-regula- ção da via de apoptose dependente de caspase e ao impedimento do crescimento celular promovido pelo fármaco utilizado. As evidências obtidas comprovam o efeito protetor tumoral atribuído ao Viagra® nas condições experimentais propostas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-05-21</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146413</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i6p365-370</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 6 (2017): nov./dez.; 365-370</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 6 (2017): nov./dez.; 365-370</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 6 (2017): nov./dez.; 365-370</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146413/140072</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/146414</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:35Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Displasia cleidocraniana: descrição com ênfase nos aspectos radiográficos de três casos em uma família</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Cleidocranial dysplasia: description with emphasis on the radiographic aspects of three cases in a family</dc:title>
          <dc:creator>Queiroz, Rodolfo Mendes</dc:creator>
          <dc:creator>Coelho, José Eduardo Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Ruiz, Leandro Fuso</dc:creator>
          <dc:creator>Cervato, Rodrigo Castro</dc:creator>
          <dc:creator>Cervelatti, Mariana do Val</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes, Michela Prestes</dc:creator>
          <dc:creator>Muniz, Marcos Pontes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Displasia Cleidocraniana. Wormianos. Hiperdontia. Síndrome.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cleidocranial Dysplasia. Wormians. Hyperdontia. Syndrome.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Descrevemos três casos de displasia cleidoclavicular em uma família, uma síndrome genética rara, apresentando comportamento autossômico dominante, porém com 20-40% dos casos esporádicos, com incidência estimada em 1-9/1.000.000. O estudo se baseia em uma família constituída pelo o casal progenitor, duas filhas e um filho. Dentre esse grupo, a mãe e as duas filhas apresentavam baixa estatura, com região frontotemporal craniana abaulada, sutura sagital proeminente principalmente no aspecto anterior, braquicefalia, discreta exoftalmia, pescoço largo e redução do diâmetro laterolateral da porção superior do tórax. Nas radiografias do crânio e tórax, foram observados em todas as três principalmente a presença de ossos wormianos na calota craniana, dentes supranumerários, anomalias de erupção dentária e clavículas ausentes ou rudimentares. Diante dos achados, o diagnóstico de displasia cleidocraniana foi estabelecido.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">We describe three cases of cleidoclavicular dysplasia in a family, a rare genetic syndrome, presenting autosomal dominant behavior, but with 20-40% of sporadic cases, with an estimated incidence of 1-9/ 1.000.000. The study is based on a family consisting of the parent couple, two daughters and one child. In this group, the mother and the two daughters presented a short stature, with a frontal cranial frontotemporal region, prominent sagittal suture mainly in the anterior region, brachycephaly, mild exophthalmia, broad neck and reduction of the laterolateral diameter of the upper portion of the thorax. In the radiographs of the skull and chest, the presence of Wormian bones in the skull cap, supernumerary teeth, anomalies of tooth eruption and absent or rudimentary clavicles were observed in all three. In view of the findings, the diagnosis of cleidocranial dysplasia was established.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-05-21</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146414</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i6p371-376</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 6 (2017): nov./dez.; 371-376</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 6 (2017): nov./dez.; 371-376</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 6 (2017): nov./dez.; 371-376</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146414/140073</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/146415</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:35Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Hipercromia pós-inflamatória associada à psoríase. Relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Post-inflammatory hyperchromia associated with psoriasis. Case report</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Edsneider Rocha Pires de</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Maria Cristina Almeida de</dc:creator>
          <dc:creator>Cortes Júnior, João Carlos de Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Côrtes, Paula Pitta de Resende</dc:creator>
          <dc:creator>Vilagra, Sandra Maria Barroso Werneck</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Carolina de Paula Orioli</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acitretin</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hyperpigmentation. Psoriasis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pigmentation Disorders.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acitretina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hiperpigmentação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Psoríase</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos da Pigmentação.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Hipercromia pós-inflamatória (HPI), desordem de pigmentação da pele decorrente da produção exagerada de melanina, apresenta-se sob a forma de manchas hipercrômicas e representa uma sequela importante da psoríase, uma dermatose inflamatória. Objetiva-se, neste artigo, um relato de caso, descrever a HPI surgida após um quadro de psoríase, em paciente do gênero masculino, 54 anos de idade, cor parda, marceneiro de profissão, sem histórico de tabagismo, obesidade ou doença de base, atendido em uma Unidade Estratégia Saúde da Família (ESF), no município de Vassouras, região Centro Sul do Estado do Rio de Janeiro. A psoríase é uma doença imunológica crônica, resultante da estimula- ção persistente de células T por imunógenos de origem epidérmica, envolvendo a imunidade inata e a adquirida. A conduta terapêutica da HPI incluiu a prescrição de corticosteróides, despigmentantes e fotoprotetores. O acompanhamento do paciente por psicoterapia do Núcleo de Apoio à Saúde da Família (NASF), da ESF e pelo dermatologista da média complexidade da Rede de Atenção à Saúde (RAS) representou um diferencial e revelou-se imprescindível para a integralidade do cuidado em saúde.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Post-inflammatory hyperchromia (IPH), a pigmentation disorder of the skin resulting from the exaggerated production of melanin, is manifested by hyperchromic patches and is an important consequence of psoriasis, an inflammatory dermatosis. The objective of this article is to describe a case of IPH that appeared after psoriasis in a patient attended at a Family Health Strategy Unit (FHU), in the city of Vassouras, in the central region of the State of Rio de Janeiro. Psoriasis is a chronic immune disease that results from the persistent stimulation of T cells by immunogens of epidermal origin, involving innate and acquired immunity. The therapeutic management of IPH consists in prescribing of corticosteroids, despigmentants and photoprotectors. The follow-up of the patient through Psychology of the Family Health Support Center, the FHU and the dermatologist of the medium complexity of the Health Care Network represented a differential and proved to be essential for the integrality of health care.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-05-21</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146415</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i6p377-381</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 6 (2017): nov./dez.; 377-381</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 6 (2017): nov./dez.; 377-381</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 6 (2017): nov./dez.; 377-381</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146415/140074</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/146416</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:34Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tumores gástricos sincrônicos: um relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Synchronic gastric tumors: a case report</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Beatriz Moraghi Dias da</dc:creator>
          <dc:creator>Cunha, Larissa Barros Bezerra</dc:creator>
          <dc:creator>Soriano, Rachel Bonavita</dc:creator>
          <dc:creator>Ito, Diego</dc:creator>
          <dc:creator>Perez, Arlem Cesar Damasceno</dc:creator>
          <dc:creator>D’Elia, Helena Vecchia</dc:creator>
          <dc:creator>Beraldo, Fernando Bray</dc:creator>
          <dc:creator>Gonçalves, José Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Yamaguchi, Nagamassa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adenocarcinoma. Neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gastric. Gastrointestinal Stromal Tumors. Neoplasm</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Synchronous.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adenocarcinoma. Neoplasias Gástricas. Tumores do Estroma Gastrointestinal. Neoplasias Sincrônicas.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de estudo: Relato de caso. Objetivo: Relatar o caso de um paciente com tumores gástricos sincrônicos e demonstrar a importância sobre o reconhecimento desta coexistência, tendo em vista que, normalmente, a sincronicidade só é detectada após o procedimento cirúrgico. Método: Estudo do prontuário médico do paciente pertencente ao Hospital do Servidor Público de São Paulo. Resultados: Apresentamos o caso de um paciente de 69 anos, sexo masculino, apresentando sintomas dispépticos, perda ponderal e astenia. Foram realizados exames laboratoriais, tomografia computadorizada e endoscopia digestiva alta. Os resultados demonstraram que se tratava da associação de duas lesões gástricas de aspectos diferentes, um adenocarcinoma gástrico com um tumor estromal gastrointestinal (GIST), próximos, todavia sem colisão. Conclusão: O paciente foi submetido a uma gastrectomia total com reconstrução em Y de Roux. Importância do problema: O câncer gástrico é a maior causa de mortalidade de natureza neoplásica, tendo em vista sua elevada frequência e por ser oligossintomático. Apesar de os dois serem muito diferentes quanto aos seus aspectos histopatológicos, podem ocorrer sincronicamente no estômago. É de grande importância a identificação pré-operatória da sincronicidade destes tumores, para um melhor aperfeiçoamento do planejamento cirúrgico. Comentários: No atual momento, ainda não há um exame específico para o rastreio de GIST, levando a dificuldade diagnóstica deste tumor. Neste caso, foi realizado o diagnóstico de adenocarcinoma, porém, apesar de ter sido evidenciado duas lesões gástricas distintas no exame de imagem, o diagnóstico final de GIST só pode ser feito com a análise anatomopatológica.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The aim of this report is to describe a case of a patient with synchronous gastric tumors and demonstrate the importance of identifying this coexistence before surgery, considering that synchronicity is generally detected only after the surgery. Methods: The medical records of patients from Servidor Público Estadual Hospital of São Paulo were analyzed. Results: We identified a case of a 69-year-old male patient who presented with symptoms of dyspepsia, weight loss, and asthenia. The patient underwent serum laboratory tests, abdominal computed tomography, and upper digestive endoscopy. Analysis of the results revealed that the symptomatology was related to the association of two different gastric lesions, gastric adenocarcinoma and a nearby gastrointestinal stromal tumor (GIST), although without collision. Conclusion: The patient was submitted to a total gastrectomy with a Y-en-Roux reconstruction. Importance of the problem: Gastric cancer is the major cause of mortality of neoplastic nature, considering its high frequency and presentation of few symptoms. Although gastric adenocarcinoma and GIST are extremely different in their histopathological aspects, they can occur synchronously in the stomach. Preoperative identification of the synchronicity of these tumors is significantly important to improve surgical planning. Comments: Currently, there is a lack of a specific examination for screening GISTs, which explains the difficulty in diagnosing this tumor before the surgical procedure. In the present case, the diagnosis of adenocarcinoma was made despite the fact that two distinct gastric lesions were detected in the radiological imaging examination, and the final diagnosis of GIST was made only through anatomopathological analysis.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-05-21</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146416</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i6p382-389</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 6 (2017): nov./dez.; 382-389</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 6 (2017): nov./dez.; 382-389</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 6 (2017): nov./dez.; 382-389</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146416/140075</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/146418</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:33Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Carcinoma de paratireoide: um relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Parathyroid carcinoma: case report</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Matheus Henrique de Freitas</dc:creator>
          <dc:creator>Morais, Pedro Otávio de Resende</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Thaís Andrade de</dc:creator>
          <dc:creator>Muniz, André Luis Ribeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Bárbara C</dc:creator>
          <dc:creator>Noviello, Thiago Bechara</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, Marcella Menezes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parathyroid Hormone. Hypercalcemia. Hyperparathyroidism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Primary.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hormônio Paratireóideo. Hipercalcemia. Hiperparatireoidismo Primário.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O carcinoma de paratireoide (CP) constitui entidade patológica incomum e detentora de peculiaridades propedêutico-terapêuticas. Em geral, apresenta-se como hiperparatireoidismo primário sintomático, no qual corresponde a somente 1% nesse subgrupo. O diagnóstico de CP é difícil, tanto clínico quanto histológico, devido à inconstância de critérios. Laboratorialmente, é comum apresentar hipercalcemia e PTH bastante acima do valor de referência. A cirurgia é o único tratamento curativo e efetivo para o carcinoma de paratireoide. Relato de caso: Paciente M.P.R.L., 48 anos, sexo feminino, melanodérmica, natural e procedente de Felisburgo – MG. Evoluíra há 02 anos com fraqueza progressiva, anemia, disfunção renal, dores crônicas e perda ponderal (cerca de 15 kg nos últimos cinco meses), associada a hipercalcemia PTH-dependente e declínio da função renal. Estudo ultrassonográfico (USG) de região cervical demonstrou presença de dois nódulos tireoideanos e cintilografia de paratireoides sem evidências de hiperplasia ou adenoma das glândulas. Foi admitida no Hospital Santa Casa de Belo Horizonte para seguimento propedêutico e terapêutico do quadro apresentado.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Parathyroid carcinoma (PC) is an uncommon pathology which has propaedeutic and therapeutic peculiarities. In general, it presents as symptomatic primary hyperparathyroidism, that corresponds to only 1% in this subgroup. Both the clinical and histological diagnosis of PC are difficult due to inconsistent criteria. Laboratorial exams commonly present hypercalcemia and PTH well-above the reference value. Surgery is the only curative and effective treatment for parathyroid carcinoma. Case report: Patient M.P.R.L., 48 years old, female, melanodermic, native and from Felisburgo - MG. The disease had been progressing for 2 years with progressive weakness, anemia, renal dysfunction, chronic pain and weight loss (about 15 kg in last five months), associated with PTH-dependent hypercalcemia and renal function decline. A cervical study showed the presence of two thyroid nodules whereas a parathyroid scintigraphy showed no evidence of glands hyperplasia or adenoma. She was admitted to the Santa Casa Hospital of Belo Horizonte for a propaedeutic and therapeutic management of the presented profile.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-05-21</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146418</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v50i6p390-397</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 No. 6 (2017): nov./dez.; 390-397</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 50 Núm. 6 (2017): nov./dez.; 390-397</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 50 n. 6 (2017): nov./dez.; 390-397</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/146418/140076</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/150073</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:32Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aspectos da gestão que influenciam o processo de planejamento municipal e regional do Sistema Único de Saúde</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Aspects of management that influence the process of municipal and regional planning of the Unified Health System</dc:title>
          <dc:creator>Vicentine, Fernanda Bergamini</dc:creator>
          <dc:creator>Delatorre, Thatiane</dc:creator>
          <dc:creator>Feltrin, Aline Fiori dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Nakata, Liliane Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Soares, Letícia</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Janise Braga Barros</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Planning; Regional Health Planning; Decentralization; Health Management; Unified Health System.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Planejamento em saúde, Regionalização, Descentralização; Gestão em saúde; Sistema único de saúde.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo descritivo, transversal, com abordagem qualitativa. Objetivos do estudo: descrever e analisar a opinião de gestores e técnicos do setor saúde sobre os instrumentos e os recursos que integram o processo de planejamento no Sistema Único de Saúde. Metodologia: foram entrevistados 26 participantes, entre gestores e técnicos dos municípios e do estado que compõem o Departamento Regional Saúde XIII. Para análise dos dados, utilizou-se a Análise de Conteúdo em sua vertente temática. Resultados: o espaço de planejamento e cogestão regional, conhecido como Colegiado de Gestão Regional, se mostrou potente para a troca de experiências, mas apresentou fragilidades em relação a falta de coesão pelos diferentes níveis de conhecimento dos gestores e condições financeiras diversas entre os municípios. Notouse que a permanência dos gestores nos cargos foi positiva, desde que acompanhada por práticas de educação permanente. Por fim, a construção e a execução do planejamento tiveram como grandes barreiras o subfinanciamento e a judicialização na saúde, levando alguns municípios a escolha de políticas indutoras do nível federal e a terceirização da contratação de recursos humanos. Conclusão: O Colegiado de Gestores Regional apresentou grande potencial e poderia colaborar com a diminuição de retrocessos, a cada descontinuidade política, no processo de planejamento municipal e regional se fosse dado maior enfoque à coordenação federativa e ao aporte técnico do estado.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study model: Descriptive, cross-sectional study with a qualitative approach. Objectives of the study: to describe and analyze the opinion of managers and technicians of the health sector on the instruments and resources that integrate the planning process in Unified Health System. Methodology: 26 participants were interviewed, among managers and technicians from the municipalities and the state that make up the Regional Health Department XIII. To analyze the data, we used Content Analysis in its thematic aspect. Results: The regional planning and co-management space, known as the Regional Management Collegiate, proven to be influential for the exchange of experiences, but it showed weaknesses about the lack of cohesion due to the different levels of managerial knowledge and diverse financial conditions among the municipalities. It was noticed that the permanence of the managers in the positions was positive, as long as accompanied by practices of permanent education. Finally, the construction and execution of the planning had as main barriers the underfinancing and the judicialization in health, leading some municipalities to choose policies to induce the federal level and outsourcing the hiring of human resources. Conclusion: The Collegiate of Regional Managers presented great potential and could collaborate with the reduction of setbacks, with each political discontinuity, in the process of municipal and regional planning if the greater focus given to federative coordination and state technical contribution.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-09-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/150073</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i1p1-11</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 1 (2018): jan./fev./mar.; 1-11</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 1 (2018): jan./fev./mar.; 1-11</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 1 (2018): jan./fev./mar.; 1-11</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/150073/147150</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/150074</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:32Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tempo de detecção de resposta do potencial evocado auditivo de tronco encefálico automático utilizando diferentes estímulos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Response detection time of the automatic auditory brainstem response using different stimuli</dc:title>
          <dc:creator>Quinto, Stella Medianeira Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Rechia, Inaê Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Biaggio, Eliara Pinto Vieira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hearing; Evoked potentials, Auditory; Newborn</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Audição; Potenciais evocados auditivos; Recém-nascido</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Design: Cross-sectional and comparative study. Objective of the study: To analyze the results of the Automatic Auditory Brainstem Response procedure comparing the time detection of the response using the CE-Chirp® and click stimuli. The following variables were taken into consideration: evaluated ear, gender, presence of Risk Indicator for Hearing Impairment and days of life of the newborn at the moment of the procedure. Methodology: The study included 20 newborns with an average age of five days of life. Statistical analysis was performed using the Wilcoxon test and Mann-Whitney U-test. Results: The results showed that responses are faster with the CEchirp® stimulus than with the clicks. It was observed that the time of detection of response for children with Risk Indicators for hearing Deficiency is higher in both stimuli. No statistically significant differences were observed in the other variables. Conclusion: The CE-chirp® stimulus is faster than the click stimulus, thus, it is expected to reduce the time of the Neonatal Hearing Screening, facilitating the diagnosis and early intervention of hearing impairment.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo transversal e comparativo. Objetivo do estudo Analisar os resultados do procedimento Potencial Evocado Auditivo de Tronco Encefálico automático comparando o tempo detecção de resposta utilizando os estímulos CE-Chirp® e clique. Levou-se em consideração as variáveis orelha avaliada, gênero, presença de Indicador de Risco para a Deficiência Auditiva e dias de vida do recém-nascido no momento de realização do procedimento. Metodologia: Participaram do estudo 20 recém-nascidos com idade média de cinco dias de vida. A análise estatística foi realizada empregando o teste Wilcoxon e teste U de Mann-Withney. Resultados: Os resultados demonstraram que o procedimento quando realizado com o estimulo CE-chirp® apresenta respostas mais rápidas que o estímulo clique. Observou-se que o tempo de detecção de resposta para crianças com Indicadores de Risco para a Deficiência auditiva é maior em ambos estímulos. Não foram observadas diferenças estatisticamente significantes nas demais variáveis. Conclusão: O estímulo CE-chirp® é mais rápido que o estímulo clique, dessa forma, espera-se reduzir o tempo da Triagem Auditiva Neonatal, facilitando o diagnóstico e intervenção precoce da deficiência auditiva.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-09-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/150074</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i1p12-19</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 1 (2018): jan./fev./mar.; 12-19</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 1 (2018): jan./fev./mar.; 12-19</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 1 (2018): jan./fev./mar.; 12-19</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/150074/147151</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/150076</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:31Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Internal rate of varying prices of consumable and medicines in a high complexity university hospital</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Índice interno de variação de preços de materiais de consumo e de medicamentos em um hospital de ensino de alta complexidade</dc:title>
          <dc:creator>Carraro, Denise Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Dallora, Maria Eulália Lessa do Valle</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Inflation. Hospital Administration. Economics, Hospital. Health Services Administration. Economics.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Inflação. Administração Hospitalar. Economia Hospitalar. Administração de Serviços de Saúde. Economia.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Trata-se de um estudo de caso, no qual foram analisados dados dentro de um contexto real que é o do HCFMRP-USP Objetivos: Apresentar os índices de variação de preços do HCFMRP-USP (IVPH), ano 2013, geral para materiais de consumo e medicamentos; específico para materiais de consumo e específico para medicamentos. Materiais e Método: Para o IVPH foi definido o Índice de Paasche como o mais adequado para o perfil de consumo do Hospital. Para o cálculo, foi definida uma cesta de consumo considerando 40% do gasto financeiro em 2012 o que representou 13% dos itens e também pelos itens que tiveram consumo regular, ou seja, em todos os meses de janeiro a dezembro de 2013. Resultados: os IVPH gerais foram 6,74% para materiais e medicamentos; 6,97% para materiais de consumo e 6,73% para medicamentos. Conclusões: Comprar a preços praticados no mercado e utilizar ferramentas para analisar o poder de compra da instituição contribui para a aplicação correta e racional dos parcos recursos disponíveis. A proposta de criar o índice interno de variação de preços vem contribuir como ferramenta para gestão dos recursos e para a análise da evolução do poder de compra do HCFMRP-USP, assim como os índices padronizados de variação de preço são utilizados para análise do poder de compra da moeda.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study model: This is a case study in which data from a real hospital context were analyzed. Objectives: To describe the price variation indexes of HCFMRP-USP (IVPH), in the year 2013, general for consumer materials and medicines, specific for consumer and specific for drugs. Methods: For the IVPH, the Paasche Index was defined as the most adequate for the hospital consumption. For the calculation, a consumption set was defined as 40% of the financial expense in 2012, which represented 13% of the items and also the items that had regular consumption, that is, in all the months of January to December 2013. Results: The general IVPH were 6.74% for materials and medicines; 6.97% for consumer materials and 6.73% for medicines. Conclusions: Buying at prices practiced in the market and using tools to analyze the purchasing power of institution contributes to the correct and rational application of the meager resources available. The proposal to create the internal price variation index is to contribute as a resource management tool and to analyze the evolution of purchasing power of the HCFMRP-USP, as well as the standardized index of price variation is used to analyze the power of purchase of the currency.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-09-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/150076</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i1p20-28</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 1 (2018): jan./fev./mar.; 20-28</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 1 (2018): jan./fev./mar.; 20-28</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 1 (2018): jan./fev./mar.; 20-28</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/150076/147152</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/150077</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of quality-related indexes in National Clinical Research Network Centers</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Indicadores referentes à qualidade em centros da Rede Nacional de Pesquisa Clínica</dc:title>
          <dc:creator>Ilana, Gabriela Gimenez Faustino</dc:creator>
          <dc:creator>Cintra, Monica Akissue de C Teixeira</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, André Lucirton</dc:creator>
          <dc:creator>Coelho, Eduardo Barbosa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical Research Centers, Quality Management, National Clinical Research Network, Quality Manager, Brazil.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Pesquisa Clínica, Gestão da Qualidade, Rede Nacional de Pesquisa Clínica, Brasil.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo transversal nos 32 centros participantes da Rede Nacional de Pesquisa Clínica (RNPC). Objetivos: Desenvolver e validar um questionário eletrônico capaz de medir o desempenho dos centros participantes da RNPC em uma auditoria de qualidade baseada nas Boas Práticas Clínicas (BPC). Avaliar a correlação do instrumento com o guia de inspeção em BPC disposto na Instrução Normativa nº 4, de 11/05/09 da ANVISA (IN4/ANVISA) e verificar, por meio do questionário desenvolvido, o desempenho dos centros participantes da RNPC, em relação ao atendimento a requisitos de um sistema de gestão da qualidade (SGQ). Métodos: Foi aplicado um questionário eletrônico, legitimado por uma validação de conteúdo. As questões foram agrupadas em três domínios, infraestrutura, estrutura organizacional e processos. Os dados foram pontuados de acordo com o cumprimento (1) ou não cumprimento (0) em BPC. As questões do questionário foram arbitrariamente correlacionadas aos itens da IN4, atribuído (0) ponto às questões conformes e (1) para não conforme. O índice de cumprimento para atendimento aos itens críticos e maiores (ICCM) foi calculado para cada domínio usando a equação ICCM = 1 * (Escore IN4) + valor total escore para dado domínio. As comparações foram feitas por teste de Kruskal-Wallis e teste de Spermann, considerando P valor &amp;lt; 0,05. Resultados: O instrumento representa aproximadamente 40% dos itens do roteiro de inspeção da IN4/ANVISA. A pontuação obtida com o questionário correlaciona-se significativamente ao escore correspondente à IN4/ANVISA (r=0,95, 0,89 a 0,98, IC95%, P&amp;lt;0.0001). A mediana do ICCM foi menor que 75% em todos os domínios estudados. Conclusões: O instrumento desenvolvido para medir o desempenho em BPC apresenta alta correlação com a IN4/ANVISA e poderia ser utilizado para auditoria interna de qualidade. A classificação para itens críticos e maiores definidas pela IN4/ANVISA mostrou-se muito restritiva e necessita ser adequada a realidade dos centros de pesquisa nacionais.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: A transversal study that evaluated 32 Clinical research centers (CRC) of the National Clinical Research Network (Rede Nacional de Pesquisa Clínica/RNPC). Objectives: To develop and validate an electronic questionnaire to measure how CRC that are part of the RNPC performed in a quality audit based in Good Clinical Practice, to evaluate the correlation between our instrument and IN4/ANVISA guide and to access the quality of the CRC. Methods: An electronic questionnaire was applied and validated by contend valid index. The questions were divided into tree domains, infrastructure (I), organization structure (OS) and process (P). Data were scored according compliance (1) or non-compliance (0) with GCP. The questions of our questionnaires where arbitrary related to IN4/ANVISA guide and scored as non-conformity (1) or conformity (0). The indexes of compliance in critical and major items (ICCM) were calculated using the equation: ICCM = 1 * (IN4 score) + total score for the domain. The correlation of the two measurements above was done using Kruskal-Wallis and Spearman rank method, considering P &amp;lt;0.05. Results: The questionnaire represents about 40% of the IN$/ANVISA document. The score obtained with the questionnaire had a significant correlation to IN4/ ANVISA score (r=0.95, 0.89 to 0.98, CI95%, P&amp;lt;0.0001). The median ICCM was less than 75% for all domain studied. Conclusion: The instrument designed to measure performance GCP showed high correlation with IN4/ ANVISA guide and could be used to perform the internal quality audit of a CRC. The IN4/ANVISA guide showed to be very strict and might be necessary to review it and adequate to the reality of nationals centers.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-09-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/150077</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i1p29-54</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 1 (2018): jan./fev./mar.; 29-54</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 1 (2018): jan./fev./mar.; 29-54</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 1 (2018): jan./fev./mar.; 29-54</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/150077/147154</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/150079</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:29Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Medicines subject to hypodermoclysis infusion</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Medicamentos passíveis de infusão por hipodermóclise</dc:title>
          <dc:creator>Quaglio, Rita de Cássia</dc:creator>
          <dc:creator>Varallo, Fabiana Rossi</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Nereida Kilza da Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Junqueira, André Felipe</dc:creator>
          <dc:creator>Ianhez Júnior, Edgar</dc:creator>
          <dc:creator>Matumoto, Silvia</dc:creator>
          <dc:creator>Fortuna, Cinira Magali</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hypodermoclysis. Drug Therapy. Palliative Care. Nursing care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipodermóclise. Tratamento Farmacológico. Cuidados Paliativos. Cuidados de Enfermagem</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Design: Systematic Literature Review and discussion with professional experts. Objective: To propose a list of medications, diluents and dilution volumes for use with hypodermoclysis, to patients over 18 years of age. Methods: Based on Prism guidelines, bibliographic survey in the MEDLINE database through the PubMed portal and the SCIELO virtual library, through the descriptors: infusions; subcutaneous; palliative care; hospice; palliative care nursing the keywords hypodermoclysis and off-label use. Their correspondents in Portuguese and their crosses were considered. The items found were analyzed from the AMSTAR instrument, followed by discussion with professionals in advanced training in CP. Results: The following variables were extracted from the articles: medications given through hypodermoclysis, vehicle and dilution volume, time of infusion, form of administration (continuous and bolus), as well as observations referring to single site administration and maximum concentration. From these variables, synthesis was elaborated in relation to the medications to be used. Conclusions: There was a list of medications, dosage, dilution volume and diluents. The results found in the literature were discussed in a dialogical and convergent process, by a nurse, physicians and a pharmacist. Thus, this list has a replicable profile for other services with palliative care or using the hypodermoclysis approach.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Revisão Sistemática da Literatura e discussão com profissionais especialistas. Objetivo: Propor a lista de medicações, diluente e volume de diluição, para o uso por hipodermóclise, a pacientes acima de 18 anos Método: Com base em diretrizes Prisma, foi realizado um levantamento bibliográfico na base de dados MEDLINE através do portal Pubmed e pela biblioteca virtual SCIELO, utilizando os descritores: infusions; subcutaneous; palliative care; hospice; palliative care nursing e as palavra-chave hypodermoclysis e off-label use, seus correspondentes em português e seus cruzamentos. Os artigos encontrados foram analisados a partir do instrumento AMSTAR, seguido de discussão com profissionais de formação avançada em CP. Resultados: Dos artigos foram extraídas as seguintes variáveis: medicamentos administrados por hipodermóclise, veículo e volume de diluição, tempo de infusão, forma de administração (continua e em bolus), além de observações referentes à administração em sítio único e concentração máxima. A partir destas variáveis elaborou-se síntese em relação às medicações a serem utilizadas. Conclusões: Chegou-se a uma lista de medicações, dosagem, volume de diluição e diluente. Os resultados encontrados na literatura foram discutidos em processo dialógico e convergente, pelos profissionais de enfermagem, medicina e farmácia. Sendo assim, esta lista possui perfil replicável para outros serviços com cuidados paliativos ou que utilizam a via hipodermóclise.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2018-09-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/150079</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v51i1p55-68</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 No. 1 (2018): jan./fev./mar.; 55-68</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 51 Núm. 1 (2018): jan./fev./mar.; 55-68</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 51 n. 1 (2018): jan./fev./mar.; 55-68</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/150079/147155</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:39Z" completeListSize="1467" cursor="1125">c305db3ef32045c7e15d6fc0500bc083</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
