<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:21Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7725</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:04Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Sim%3A+Med.+Int.+II</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The role of intensive care unit in the therapy of intestinal fistulas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O papel da UTI no tratamento das fístulas entéricas</dc:title>
          <dc:creator>Jorge Filho, Isac</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intestinal Fistula. Surgery. Intensive Care Units.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fístula Intestinal. Cirurgia. Unidades de Terapia Intensiva.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As fístulas entéricas continuam representando complicações pós-operatórias, extremamente graves e respondem por relevante mortalidade. Seu tratamento depende de um trabalho planificado, executado por equipe multiprofissional. Medidas clínicas e cirúrgicas se complementam, já que, apesar da prioridade para o tratamento conservador, as intervenções cirúrgicas podem ser indispensáveis como medidas auxiliares, principalmente no combate à sepse. Ao longo do tratamento, o concurso do intensivista pode ser necessário, principalmente na fase inicial, quando o paciente pode apresentar importantes distúrbios hidroeletrolíticos, sépticos, ou cardiorrespiratórios. Em mais da metade dos pacientes, as fístulas se fecham espontaneamente com o tratamento conservador. O tratamento operatório definitivo, para o fechamento da fístula, fica reservado para os casos em que falharam os esforços para o fechamento espontâneo, mas só será realizado após o completo desaparecimento da sepse abdominal.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Intestinal fistulas (IF) are defined as abnormal communications between two hollow organs or between a hollow organ and the skin. When a IF is diagnosed, a high rate of morbidity and lengthy hospitalization can be anticipated. The successful management of a highoutput IF is better accomplished by a multidisciplinary and intensive care approach following an organized treatment plan, including infections, correction of patient’s volume, electrolytes, acidbase deficits and sttoping oral intake and instituting enteral or parenteral nutrition, in order to prevent further losses and malnutrition. In more than 50% of patients there is a spontaneous closure of the IF. However, definitive surgical closure should be performed if a high-output IF still remains after 6-8 weeks from the inicial event.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7725</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p568-576</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 568-576</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 568-576</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 568-576</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7725/9263</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7726</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:02Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Transpl.+P.2</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aspectos de enfermagem, nutrição, fisioterapia e serviço social no transplante de medula óssea</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Nursing, nutrition, physical therapy and social work aspects of bone marrow transplantation</dc:title>
          <dc:creator>Anders, Jane C.</dc:creator>
          <dc:creator>Soler, Virtude M.</dc:creator>
          <dc:creator>Brandão, Edith M.</dc:creator>
          <dc:creator>Vendramini, Elisa C.</dc:creator>
          <dc:creator>Bertagnolli, Clara L.S.</dc:creator>
          <dc:creator>Giovani, Pedro G.</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Emília C.</dc:creator>
          <dc:creator>Suen, Vivian M.M.</dc:creator>
          <dc:creator>Marchini, Júlio S.</dc:creator>
          <dc:creator>Voltarelli, Júlio C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Marrow Transplantation.Hematopoietic Stem Cell Transplantation. Nursing. Catheterization</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Central Venous. Mucositis. Nutrition. Physical Therapy. Rehabilitation. Social Work. Graft-VS Host Disease.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante de Medula Óssea. Transplante de Células Hematopoéticas Primitivas. Enfermagem. Cateterismo Venoso Central. Mucosite. Nutrição. Doença Enxerto-Contra-Hospedeiro. Fisioterapia. Reabilitação. Serviço Social.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O sucesso do transplante de medula óssea (TMO) depende da ação entrosada de uma variedade de profissionais, além da equipe médica, para atender às múltiplas e complexas necessidades dos pacientes submetidos ao TMO. Nesta revisão, discute-se a atuação das equipes de enfermagem, nutrição, fisioterapia e assistência social na assistência desses pacientes. O papel dos profissionais de saúde mental (psicólogos e psiquiatras) foi tratado em um capítulo separado deste Simpósio.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Success of bone marrow transplantation (BMT) depends upon the cooperative action of different professionals, besides the medical team, to attend complex and multiple needs of patients submitted to BMT. In this review we discuss the role of nursing, nutrition, physical therapy and social work teams in caring for those patients. The role of mental health professionals, psychologists and psychiatrists, was discussed in a separate chapter of this Symposium.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7726</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p463-485</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 463-485</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 463-485</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 463-485</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7726/9264</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7727</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:03Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aspectos da aids de interesse para o oftalmologista</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Some aspects of aids with interest to ophthalmologists</dc:title>
          <dc:creator>Figueiredo, José Fernando de Castro</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Maria de Lourdes Veronese</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Nivaldo Vieira de</dc:creator>
          <dc:creator>Romão, Erasmo</dc:creator>
          <dc:creator>Krieger, Fernanda Teixeira da Silva</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ophthalmology. Eye Manifestations. Eye. Acquired Immunodeficiency Syndrome.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Oftalmologia. Manifestações Oculares. Olho. Síndrome de Imunodeficiência Adquirida.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Diversas especialidades médicas, em maior ou menor grau, estão se deparando com a aids, envolvidas nos planos diagnósticos, terapêuticos, profiláticos e de investigação. O oftalmologista tem papel de destaque no diagnóstico e na orientação terapêutica de algumas condições clínicas da aids. As complicações oculares mais comuns nos pacientes com aids decorrem, quase sempre, da exacerbação de processos infecciosos latentes, adquiridos em época anterior à imunodepressão. Essas infecções tendem a se disseminar, causando manifestações sistêmicas variadas, com quadros clínicos nem sempre característicos. O acometimento ocular é mera manifestação local da disseminação do processo e a avaliação oftalmológica auxilia no estabelecimento do diagnóstico, uma vez que as alterações verificadas no exame fundoscópico podem ser indicativas da etiologia do processo. Nesse sentido, é feita uma revisão de alguns aspectos da aids que podem ser do interesse do oftalmologista.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Several medical specialties are currently facing the problem of aids in terms of diagnosis therapy, prophylaxis or investigation. Ophthalmologists play an important role in the diagnosis and therapeutic orientation of some clinical conditions of aids. The most common ocular complications in patients with aids are always due to exacerbation of latent infectious processes acquired before the immunosuppression. These infections tend to disseminate, causing varied systemic manifestations with clinical signs and symptoms that are not always characteristic. Ocular involvement is a mere local manifestation of dissemination of the process and ophthalmologic evaluation may be essential for establishment of diagnosis, since the alterations observed at opthalmoscopy may indicate the etiology of the process. In this respect, we review some aspects of aids that may be of interest to ophthalmologists.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7727</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p577-583</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 577-583</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 577-583</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 577-583</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7727/9265</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7728</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:01Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Contribuição ao estudo das variações anatômicas na formação do sistema portal</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Contribution to the study of anatomical variations in portal system formation</dc:title>
          <dc:creator>Duques, Pedro</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Renata S.A.</dc:creator>
          <dc:creator>Tolêdo, Elivaldo S.</dc:creator>
          <dc:creator>Rangel, Marcelo F.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Portal System. Anatomy. Mesenteric Veins. Portal Vein.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema Portal. Anatomia. Veias Mesentéricas. Veia Portal.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The portal system is formed by veins which drain the blood from a large part of the digestive system to the liver. According to the classic description, the portal vein is formed by the junction of the superior mesenteric vein and the splenic vein. The inferior mesenteric vein runs into the splenic vein. The anatomical variations of the veins are frequent and the literature data are conflicting. The purpose of this study is to evaluate the portal system in cadaver and compare the results with the ones from the literature. From the 56 cadavers that were analised, 75% (n=42) presented the classic description and 25% (n=14) presented some variation. Among them, 21% (n=12) corresponded to the junction of the inferior mesenteric vein with the superior mesenteric vein and 3,6% (n=2) showes the union of the inferior mesenteric vein in the junction point of the splenic and superior mesenteric veins in order to form the portal vein. We can conclude that the most frequent situation is the junction of the inferior mesenteric vein with the splenic vein. The main variation in this study was the junction of the inferior mesenteric vein with the superior and the confluence of the three veins in portal vein formation represents a less frequent variation.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O sistema portal é constituído por uma rede de veias que drenam sangue de grande parte do sistema digestivo para o fígado. Segundo a clássica descrição, a veia porta é formada pela união das veias mesentérica superior e esplênica. A veia mesentérica inferior desemboca na veia esplênica. As variações anatômicas das veias que formam o sistema são freqüentes e os dados da literatura, conflitantes. O objetivo do presente estudo é avaliar a formação do sistema portal em cadáveres e comparar os resultados com os da literatura. Dos 56 cadáveres analisados, 75% (n=42) apresentavam-se segundo a clássica descrição e 25% (n=14) apresentavam algum tipo de variação. Destes, 21,4% (n=12) correspondiam à junção da veia mesentérica inferior com a mesentérica superior e 3,6% (n=2) à união das veia mesentérica inferior, no ponto de junção das veias esplênica e mesentérica superior, para formar a veia porta. Conclui-se que a situação mais freqüente é a desembocadura da veia mesentérica inferior na veia esplênica. A principal variação encontrada é a desembocadura da veia mesentérica inferior na superior, sendo a confluência das três veias para formar a veia porta uma variação pouco freqüente.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7728</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p486-489</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 486-489</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 486-489</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 486-489</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7728/9266</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7729</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:02Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Síndrome da morte súbita na infância</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Sudden infant death syndrome</dc:title>
          <dc:creator>Castro, Eumênia C. C.</dc:creator>
          <dc:creator>Peres, Luiz C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sudden Infant Death</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Infant Mortality.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Morte Infantil Súbita. Mortalidade Infantil.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Sudden Infant Death Syndrome (SIDS) is seldom recognized in our country although it is the leading infant death cause in the first year in industrialized countries. It is seen in apparently healthy, well-nourished and cared for children in the first year of life with a peak incidence between the 3 &amp;nbsp; rd and 4th month. The aim of this revision is to show how it has been historically seen, to analyze the most important hypotheses and the risk factors associated to it as well as to show the present situation in Brazil and in the world. &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Síndrome da Morte Súbita da Infância (SIDS) é uma entidade ainda pouco diagnosticada em nosso meio, mas que se constitui na principal causa de morte no primeiro ano de vida, nos países industrializados. Acomete crianças aparentemente hígidas, bem nutridas e cuidadas, no primeiro ano de vida, porém com nítido pico entre o terceiro (3º) e o quarto (4º) mês de vida. Nesta revisão, procuramos mostrar a evolução histórica desta síndrome, bem como analisar as principais hipóteses e fatores de risco ligados a ela, além de mostrar o panorama atual no Brasil e no mundo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7729</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p584-594</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 584-594</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 584-594</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 584-594</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7729/9267</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7730</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:18:00Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perímetro cefálico: por que medir sempre</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Head circumference: why always measure it</dc:title>
          <dc:creator>Macchiaverni, Luzita M. L.</dc:creator>
          <dc:creator>Barros Filho, Antonio A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cephalometry. Child Nutrition Disorders. Child Development. Public Health. Anthropometry.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cefalometria. Transtornos da Nutrição Infantil. Desenvolvimento Infantil. Saúde Pública. Antropometria.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">A review on the importance of head circumference anthropometry is present by authors in this study. It includes a description of the techniques and curves frequently used, the secular trends of the head circumference in different populations, its correlation to the size of the brain and the characteristics of cerebral growth. Cerebral growth differs from that of the other parts of the body – 83,6% of its growth takes place within the first year of life and therefore the head circumference (HC) is an anthropometric measure that could provide information regarding the first two years of an individual’s life. The vulnerable periods of the human brain with regard to nutrition can be seen by the sequels left due to early malnutrition – the reduction in the cerebral mass, a reduced number of glia cells and Purkinje’s cerebellar granular cells and a reduction in the size of network, ramifications and the number of synapses. The authors used these evidences to study populations that suffered malnutrition during the first two years of life and show that the development of the neuro-motor potential was hampered and that it worsens or improves according to the environment. Recent studies suggest that malnutrition during the early years of life is correlated to an increase in cardiovascular diseases at adult stage as a result of adaptation mechanisms used by the mother and infant to face the nutritional situation. A head circumference below normal standards is a risk factor for the onset of Alzheimer’s disease in adults who have a predisposition to this disease. The authors recommend that the measure of the head circumference, should be included together with other anthropometric measures in studies that evaluate the health and nutrition of population.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este trabalho procura revisar algumas observações relatadas na literatura, referentes ao perímetro cefálico, como as técnicas antropométricas, as curvas de referência, a tendência secular, sua relação com o crescimento cerebral, sua relação com a desnutrição precoce, com o desenvolvimento neuromotor e com algumas patologias da idade adulta, resgatando a pertinência de usá-lo, não só para avaliação nos três (3) primeiros anos de vida, mas, também, em idades posteriores, como indicador de agravos nutricionais no início da vida. Os autores descrevem as características do crescimento cerebral, que diferentemente de outras partes do corpo, tem 83,6% de seu crescimento completado dentro do primeiro (1º) ano de vida. Assim sendo, o perímetro cefálico (P.C.) é uma medida antropométrica que pode fornecer dados sobre a nutrição ocorrida nos dois (2) primeiros anos de vida. Assinalando os períodos de maior vulnerabilidade do cérebro humano, e os insultos nutricionais, apontam as evidências das seqüelas da desnutrição precoce para o cérebro, como a redução da massa cerebral, redução do número de células gliais, de células granulosas cerebelares, de Purkinje e do tamanho das redes, dos padrões de ramificação e do número de sinapses. Apresentam estudos realizados em populações que sofreram desnutrição nos dois (2) primeiros anos de vida e que mostram prejuízo no potencial para o desenvolvimento neuromotor, que é agravado ou minimizado pelas condições ambientais. Estudos recentes sugerem que a desnutrição precoce está correlacionada com o aumento das doenças cardiovasculares na idade adulta, conseqüente aos mecanismos de adaptação da gestante e do lactente à situação nutricional. O perímetro cefálico menor também é fator de risco para a instalação mais precoce e gravidade da doença de Alzheimer, em adultos predispostos. Os autores recomendam que a medida do perímetro cefálico conste em estudos de avaliação de saúde e nutrição populacionais, ao lado de outras medidas antropométricas comumente usadas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7730</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p595-609</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 595-609</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 595-609</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 595-609</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7730/9268</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7731</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:16:00Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito da metformina e do ácido lipóico nas reservas de glicogênio de músculos denervados e de ratos diabéticos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The effect of metformin and lipoic acid on glycogen reserves of denervated and diabetic rat muscles</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Carlos Alberto</dc:creator>
          <dc:creator>Guirro, Rinaldo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Metformin. Thioctic Acid. Glycogen. Muscle Denervation.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Metformina. Ácido Tióctico. Glicogênio. Denervação Muscular.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As ações da insulina ocorrem após sua ligação ao receptor e conseqüente ativação de seus substratos citoplasmáticos. Tecidos de indivíduos resistentes à insulina, incluindo adipócitos, músculo e fígado mostraram diminuição na atividade do receptor, enquanto estudos realizados com tecidos de pacientes com diabetes mellitus, não dependentes de insulina, mostraram diminuição na ação da insulina, quando comparados com indivíduos normais. Muitos trabalhos sugerem que concentrações terapêuticas de metformina (MET) estimulam a atividade de substratos ligados aos receptores de insulina. Recentes estudos têm sugerido que o ácido tióctico (TA), substância antioxidante, usada no tratamento do diabetes, também exerce efeito periférico, melhorando o transporte e metabolismo da glicose. No presente estudo, foi avaliado o efeito metabólico do ácido tióctico (0,1 mg.ml-1 e da metformina (1.4 mg.ml-1) em estados de resistência à insulina, induzido pelo diabetes ou denervação muscular. Observou-se que a denervação e o diabetes promoveram a redução no conteúdo muscular de glicogênio (GLY),atingindo 60% no sóleo e 40% no gastrocnêmio. A MET induziu elevação nas reservas de GLY dos músculos normais, atingindo 297% no sóleo e 393% no gastrocnêmio. Foi observada, nos músculos de ratos diabéticos, redução no GLY, atingindo 50% no sóleo e 24% no gastrocnêmio. Por sua vez, MET e TA induziram elevação no conteúdo de GLY nos músculos de ratos diabéticos, atingindo 84% no sóleo e 44% no gastrocnêmio e 573% no sóleo e 296% no gastrocnêmio, respectivamente. No entanto, o tratamento com TA não apresentou efeito significativo sobre o conteúdo muscular de GLY de ratos normais ou denervados. Este estudo mostra que, nos músculos denervados, o tratamento com MET restabeleceu a capacidade de sintetizar glicogênio, apontando para a melhora no metabolismo das fibras. Por outro lado, nos músculos denervados, o tratamento com TA não promoveu efeito benéfico. Estes dados mostram que o estado de resistência à insulina, observado no diabetes, difere do estado de resistência observado nos músculos denervados. &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Insulin elicits subsequent biological responses by binding to its cell surface receptor. The insulin receptor has a citosolic substrate that is required for insulin to elicit subsequent biological signalling. Studies of target tissue of patients with noninsulin-dependent diabetes mellitus reported a decreased response to insulin compared to normal individuals. Studies in various cell types including adipocyte, muscle and liver have shown that there is a decrease in the receptor activities in various insulin-resistance states. Many works suggested that therapeutic concentrations of the antidiabetic metformin (MET) stimulates insulin receptor substrate activity. Direct activation of the insulin receptor tyrosine kinase by MET may be important in resistance states of diabetes, since that is relative clinical efficacy of this drug in stimulating insulin receptor. Recent studies have suggested that thioctic acid (TA), an antioxidant substance used in the treatment of diabetes, also has a peripheral effect that improves glucose transport and metabolism. In the present study, the metabolic effects of TA (0.1 mg.ml-1and MET (1.4 mg.ml-1) were evaluated in insulin resistance induced by diabetes and muscle denervation. We observed that both denervation and diabetes reduced muscle glycogen (GLY) content soleus 60% and gastrocnemius 40% in. So and MET respectively induced an elevation in GLY reserves soleus 297% and gastrocnemius 393%. In muscle of diabetic rats we observed reduction in GLY soleus 50% and gastrocnemius 24%, however, in these muscles MET induced an elevation of GLY soleus 84% and gastrocnemius 44%. TA also induced a signicative increase of GLY content in diabetic muscle soleus 573% and gastrocnemius 296%. TA treatment did not have effect in normal and denervated muscle glycogen content. This study shows that administration of metformin is able to restore glycogen synthesis in denervated muscle and suggests that this biguanide may have potential therapeutic value to restore the metabolism of denervated muscle. However, TA is unlikely to be of therapeutic benefit in denervated muscle. This date suggests that, insulin resistance state in diabetes differ of the insulin resistance observed in denervated muscle. &amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7731</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p490-498</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 490-498</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 490-498</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 490-498</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7731/9269</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7732</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:15:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Hidrocefalia de pressão normal: avaliação de cinco anos de experiência e revisão de literatura</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Normal-pressure hydrocephalus: evaluation of five-year experience and literature review</dc:title>
          <dc:creator>Melato, Luciano</dc:creator>
          <dc:creator>Bigal, Marcelo E.</dc:creator>
          <dc:creator>Speciali, José G.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hydrocephalus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Normal Pressure.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hidrocefalia com Pressão Normal.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Hidrocefalia com pressão normal (HPN) é uma síndrome caracterizada por apraxia de marcha, demência e incontinência urinária, sendo uma das causas tratáveis de demência. O presente estudo avaliou os dados clínicos, laboratoriais e o tratamento dos pacientes com HPN,atendidos no período de 1992 a 1997, no Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto. A hipótese diagnóstica de HPN foi feita em 56 casos, tendo sido confirmada em 30. Distúrbios motores foram verificados em 100% dos casos, alterações cognitivas em 83,3% e distúrbios esfincterianos em 63,3%. A tríade ocorreu em 53,3% dos casos. A tomografia computadorizada mostrou hidrocefalia em 96,7% dos pacientes, sendo que, em 40%, havia evidência ainda de isquemia cerebral. Os pacientes foram submetidos a dois tipos de tratamento: punções liquóricas de repetição e instalação de derivação liquórica. No primeiro caso, observou-se melhora em 53,3%. Já, no caso da instalação de derivação liquórica, observou-se melhora em 63,1%. Conclui-se que HPN é uma síndrome que não pode ser considerada incomum, devendo, sempre, ser lembrada como diagnóstico diferencial de demências e distúrbios de marcha do idoso, por tratar-se de patologia potencialmente tratável.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Normal-pressure hydrocephalus (NPH) is characterized by the clinical triad of gait apraxia, dementia and urinary incontinence, being one of the reversible causes of dementia. The present study evaluated clinical and laboratory data and the patients’ treatment with this disease assisted from 1992 to 1997 in the University Hospital of Ribeirão Preto. The hypothesis of NPH was made in 56 cases, having been confirmed in 30. Disturbances of the motor’s function were verified in 100% of the cases, cognitive alterations in 83,3% and sphincter disorders in 63,3%. The triad was seen in 53,3% of the cases. CT scan showed hydrocephalus in 96,7% of the patients, and in 40% there was still evidence of ischaemic disorders. Patients were submitted to two kinds of treatment: sucessive spinal fluid drainage or ventricular shunts. In the first case improvement was observed in 53,3%, against 63,1% in shunting cases. In conclusion, NPH is a syndrome that is not uncommon, and should always be reminded as a differential diagnosis of dementia and gait disturbances, being a potentially treatable disease .</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7732</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p499-505</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 499-505</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 499-505</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 499-505</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7732/9270</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7733</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:59Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise das seqüências de nucleotídios da região 5 não codificadora e dos genes das proteínas estruturais dos flavivirus</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Nucleotide sequence alignement of the 5 non coding and structural protein regions of the genome of flaviviruses</dc:title>
          <dc:creator>Figueiredo, Luiz Tadeu M.</dc:creator>
          <dc:creator>Dost, Corina Karen</dc:creator>
          <dc:creator>Rassi, Diane Meyre</dc:creator>
          <dc:creator>Celini, Fátima Pereira M.</dc:creator>
          <dc:creator>Trevisan, Glauce Lunardelli</dc:creator>
          <dc:creator>Mota, Mânlio Tasso O.</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Márcia Cristina T.</dc:creator>
          <dc:creator>Moreli, Marcos Lázaro</dc:creator>
          <dc:creator>Pinto, Patrícia Cristina G.</dc:creator>
          <dc:creator>Dellalibera, Renata</dc:creator>
          <dc:creator>Sousa, Ricardo Luiz M.</dc:creator>
          <dc:creator>Batista, Weber Chelli</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Flavivirus. Dengue. Sequence Alignement. Base Sequence.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Flavivirus. Dengue. Alinhamento de Seqüências. Seqüências de Bases.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">In this work, it was comparatively analyzed the nucleotide sequences of the genes of the structural proteins C, prM and E of 21 flaviviruses, also including, the 5' non codifier area of the genome. The software DNAsis (Hitachi, Japan) was used for the analysis and a phylogenetic tree of the viruses was built, after the alignment of the nucleotide sequences. In the phylogenetic tree an initial ramification separated the viruses transmitted by ticks of those transmitted by mosquitoes. Also 3 different branches of the phylogenetic tree assembled the dengue viruses, the yellow fever viruses, and the Japanese encephalitis viruses. An evident relationship was observed between the phylogenetic tree and the subgroups and types known on the basis of antigenic relationship.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Neste trabalho, analisaram-se comparativamente as seqüências de nucleotídios dos genes das proteínas estruturais C, prM e E de todos os Flavivirus, incluindo, também, a região 5’ não codificadora, de 21 Flavivirus. Utilizou-se para a análise o programa de microcomputador DNAsis (Hitachi, Japão) e construiu-se uma árvore filogenética, incluindo os vinte e um (21) vírus, após alinhamento de suas seqüências de nucleotídios. Na árvore filogenética obtida, observou-se uma ramificação inicial, separando os vírus transmitidos por carrapatos daqueles transmitidos por mosquitos. Também, agruparam-se, em diferentes ramos, os vírus do dengue, os da febre amarela, e os da encefalite japonesa. Observou-se uma evidente relação entre a árvore filogenética e os subgrupos e tipos virais, reconhecidos com base em relacionamento antigênico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7733</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p610-615</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 610-615</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 610-615</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 610-615</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7733/9271</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7734</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:15:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Residuos organoclorados en tejido adiposo mamario y su relación con el cancer de mama</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Organochlorate residues in mammary adipose tissue and their relation with to breast cancer</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">Residuos organoclorados en tejido adiposo mamario y su relación con el cancer de mama</dc:title>
          <dc:creator>Costabeber, Ijoni</dc:creator>
          <dc:creator>Angulo, Rosario</dc:creator>
          <dc:creator>Jodral, Manuela</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Organochlorate Residues. Breast Neoplasms.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Residuos Organoclorados. Cáncer de Mama.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Taking into consideration the sanitary repercussion that organochlorate residues may have, levels of organochlorate pesticides and polychlorate biphenyls were determinated in samples of adipose tissue from donors with mammary cancer (group with malignant pathology) and beneficial alteration (group control). Furthermore, a study was made about these women epidemiologic data and, posteriorlly, the relation organochlorate residues/epidemiologic data was studed. The levels of Aldrin, PCB congener n° 28 and PCB n° 52 were statistically different in the control and malignant pathology groups. The mean concentrations of these compounds were lower in the control group than in the malignant pathology group, and this suggests the possibility of a positive relation between these residues and the malignancy of the tumours.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Teniendo en cuenta la repercusión sanitaria que residuos organoclorados puedan tener, se determinaron niveles de pesticidas organoclorados y bifenilos policlorados (PCBs) en muestras de tejido adiposo mamario de donantes que padecían cáncer de mama (grupo con patología maligna) y de donantes que presentaban alteraciones benignas en las mamas (grupo control). Además, se estudiaron datos epidemiológicos de estas mujeres y, posteriormente, se estudió la relación residuos organoclarados/datos epidemiológicos. Los análisis indicaron que las concentraciones de Aldrín, PCB n° 28 y PCB n° 52 fueron estadísdicamente diferentes entre los dos grupos de donantes. Los niveles de estos compuestos fueron mayores en el grupo con patología maligna que en el grupo control. Ello sugiere la posibilidad de una relación positiva entre la presencia de estos residuos en las muestras analizadas y la malignidad de los tumores en las mamas de las donantes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Teniendo en cuenta la repercusión sanitaria que residuos organoclorados puedan tener, se determinaron niveles de pesticidas organoclorados y bifenilos policlorados (PCBs) en muestras de tejido adiposo mamario de donantes que padecían cáncer de mama (grupo con patología maligna) y de donantes que presentaban alteraciones benignas en las mamas (grupo control). Además, se estudiaron datos epidemiológicos de estas mujeres y, posteriormente, se estudió la relación residuos organoclarados/datos epidemiológicos. Los análisis indicaron que las concentraciones de Aldrín, PCB n° 28 y PCB n° 52 fueron estadísdicamente diferentes entre los dos grupos de donantes. Los niveles de estos compuestos fueron mayores en el grupo con patología maligna que en el grupo control. Ello sugiere la posibilidad de una relación positiva entre la presencia de estos residuos en las muestras analizadas y la malignidad de los tumores en las mamas de las donantes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7734</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p506-514</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 506-514</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 506-514</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 506-514</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>spa</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7734/9272</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7735</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:15:56Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relação entre enxaqueca, diabetes mellitus e exercício físico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Relation between migraine, diabetes mellitus and physical exercise</dc:title>
          <dc:creator>Petroianu, Andy</dc:creator>
          <dc:creator>Soares, Ana Rita Glória</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha, Cibele Grossi</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Cristiane Mattos</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Florença Aguiar</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Marilene Lucinda</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Migraine. Diabetes Mellitus. Exercise.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Enxaqueca. Diabetes Mellitus. Exercício.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A enxaqueca pode ocorrer em pessoas susceptíveis a vários fatores, incluindo o jejum e o exercício físico. De acordo com a literatura, esses fenômenos poderiam relacionar-se com os níveis de glicemia. Objetivo: Pesquisar a relação entre o diabetes mellitus, a enxaqueca e o exercício físico. Casuística e Método: Foram entrevistados 100 diabéticos (50 do tipo 1 e 50 do tipo 2) e 100 pessoas normais (grupo-controle) sem associação com enxaqueca e exercício físico. Resultados: A enxaqueca ocorreu em 28% no grupo-controle. Ela esteve presente em 32% dos diabéticos tipo 1, sendo que um doente relatou melhora da cefaléia após o início do diabetes; outros 20% passaram a ter enxaqueca após o estabelecimento do diabetes; dois pacientes referiram piora após o início do diabetes. A enxaqueca esteve presente também em 18% dos diabéticos tipo 2. Quanto à relação entre enxaqueca e exercício físico, observou-se que dos 38 pacientes diabéticos que praticavam esportes rotineiramente, apenas 20,5% apresentaram enxaqueca, enquanto que, dos 60 diabéticos que não faziam exercício físico, 30% relataram esse quadro. No grupo-controle, os achados foram proporcionalmente os mesmos: das 71 pessoas normais com vida sedentária, 31% apresentaram enxaqueca. Entre os 29 indivíduos que praticavam esporte regularmente a taxa de enxaqueca foi de 20,7%. Conclusão: A prática de exercício físico associou-se a menor freqüência de enxaqueca.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background-Migraine may be due to several factors, including the fast and physical exercise. According to literature, these phenomena may be related to glicemia.Purpose - The present study verified the relation between diabetes mellitus, migraine and physical exercise. Methods - This study assessed 100 diabetics (50 type 1 and 50 type 2) and 100 normal people (control group) in order to study the relation between diabetes mellitus, migraine and physical exercise. Results- Migraine occurred in 28% of control group and 32% of diabetics type 1: migraine was reduced in one patient after starting diabetes, 20% developed migraine in presence of diabetes and 2 patients worsen their migraine episodes after diabetes. Migraine was present in 18% of the diabetics type 2. 20,5% of diabetics who practiced exercises had migraine and 30% of sedentaries had such episodes. The results of control group were similar: 31% of 71 sedentaries had migraine; and 21,7% of 29 who regularly practice exercises had migraine. Conclusions- Physical exercise is associated with less migraine either in control or diabetic groups.&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7735</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p515-519</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 515-519</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 515-519</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 515-519</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7735/9273</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7736</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Mensuração da gravidade de quadros clínicos resultantes de cirurgias</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Measuring the seriousness of surgical illness</dc:title>
          <dc:creator>Sousa, Fátima A. E. Faleiros</dc:creator>
          <dc:creator>Kamizaki, Ricardo</dc:creator>
          <dc:creator>Sant’Ana, Roberta P. M.</dc:creator>
          <dc:creator>Giuntini, Patrícia B.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Life Change Events. Psychophysics.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acontecimentos Que Mudam a Vida. Psicofísica.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo deste estudo foi escalonar, por médicos e enfermeiros, a gravidade de sessenta e oito (68) quadros clínicos cirúrgicos, através do método de estimação de magnitudes. Os dados permitem concluir que: 1) os quadros clínicocirúrgicos, aneurismectomia de aorta, aneurismectomia cerebral e revascularização do miocárdio, foram considerados os de maior gravidade, enquanto que os quadros clinicocirúrgicos, adenoidectomia, amigdalectomia e curetagem uterina, os de menor gravidade em todas as escalas obtidas pelos diferentes métodos psicofísicos diretos e 2) a escala de razão de gravidade de quadros clinicocirúrgicos é válida, estável e consistente, pois o expoente obtido (0,74) através dos emparelhamentos de comprimentos de linhas e de forças dinamométricas não foi significativamente diferente do expoente predito (0,77) pela propriedade de transitividade das escalas, ou seja, daquele obtido nas tarefas de calibração por Faleiros Sousa (1)</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The purpose of this study was to scale the seriousness of 68 clinical surgical illnessess by physicians and nurses through the magnitude estimation method. Data allow some conclusions: 1) the clinical surgical illnesses aorta aneurysmectomy, cerebrum aneurysmectomy and myocardium revascularization were considered of higher gravity, while the clinical surgical illnesses adenoidectomy, amygdalectomy and uterus curettage of less gravity in all the scales obtained through different psychophysical direct methods and 2) the scale of ratio of gravity of clinical surgical illnesses is valid, stable and consistent as the exponent obtained (0.74) through the matching of lines lengths and dynamometric forces was not significantly different than the exponent established (0.77) by the transitoriness of the scales, or better, the one obtained in the calibration tasks by Faleiros Sousa (1)</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7736</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v31i4p616-625</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 No. 4 (1998); 616-625</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 31 Núm. 4 (1998); 616-625</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 31 n. 4 (1998); 616-625</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7736/9274</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7737</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:15:55Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Descr.+met.+instr.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Protocolo de detecção, diagnóstico e tratamento do diabetes mellitus na gravidez</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Protocol for detection, diagnosis and treatment of diabetes mellitus during pregnancy</dc:title>
          <dc:creator>Montenegro Junior, Renan M.</dc:creator>
          <dc:creator>Paccola, Glória Maria G. F.</dc:creator>
          <dc:creator>Foss, Milton Cesar</dc:creator>
          <dc:creator>Torquato, Maria Tereza C.G.</dc:creator>
          <dc:creator>Yano, Rafael K.</dc:creator>
          <dc:creator>Mauad Filho, Francisco</dc:creator>
          <dc:creator>Nogueira, Antonio Alberto</dc:creator>
          <dc:creator>Berezowski, Aderson Tadeu</dc:creator>
          <dc:creator>Duarte, Geraldo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pregnancy in Diabetes . Diabetes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gestational. Diagnosis. Clinical Protocols.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gravidez no Diabetes. Diabetes Gestacional . Diagnóstico. Protocolos Clínicos.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The authors present the approach to pregnant woman for screening and diagnosis of gestational diabetes mellitus (GDM) and treatment of the diabetes mellitus during pregnancy, established as routine by the Sector of High Risk Pregnancy of the Department and Gynecology and Obstetric and Division of Endocrinology and Metabolism of Medicine School of Ribeirão Preto - University of São Paulo and it was assumed as a routine pre-natal evaluation for screening and diagnosis of GDM at Ribeirão Preto Health Secretary’s Office. This protocol was based on the recommendations of the World Health Organization and the American Diabetes Organization.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os autores apresentam a abordagem da paciente gestante, para rastreamento e diagnóstico do Diabetes mellitus Gestacional (DMG) e tratamento do Diabetes mellitus durante a gravidez, estabelecida como procedimento rotineiro pelo Setor de Gestação de Alto Risco do Departamento de Ginecologia e Obstetrícia e Divisão de Endocrinologia e Metabologia do Departamento de Clínica Médica da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto - Universidade de São Paulo e adotado na avaliação pré-natal da Secretaria Municipal de Saúde de Ribeirão Preto para rastreamento e diagnóstico do DMG. Este protocolo foi baseado nas recomendações da Organização Mundial da Saúde e American Diabetes Association.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2000-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7737</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v33i4p520-527</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 No. 4 (2000); 520-527</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 33 Núm. 4 (2000); 520-527</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 33 n. 4 (2000); 520-527</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7737/9275</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7738</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:17Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Considerações a respeito de avaliações</dc:title>
          <dc:creator>Rodrigues, Maria de Lourdes V.</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7738</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i4p375-375</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 4 (1999); 375-375</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 4 (1999); 375-375</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 4 (1999); 375-375</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7738/9276</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7739</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Trau+II</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Apresentação</dc:title>
          <dc:creator>Pereira Júnior, Gerson Alves</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7739</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i4p377-380</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 4 (1999); 377-380</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 4 (1999); 377-380</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 4 (1999); 377-380</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7739/9277</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7740</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:15Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Trau+II</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Uma breve revisão do atendimento médico pré-hospitalar</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">A brief review of medical prehospitalar care</dc:title>
          <dc:creator>Lopes, Sérgio Luiz Brasileiro</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Rosana Joaquim</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Emergency Medical Services. Traumatology.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serviços Médicos de Emergência. Traumatologia.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The prehospitalar medical care is a relatively recent area, having been implanted in Brazil in the last 10 years, according to French model that dates since the decade of 50. For the lack of pertinent legislation, several regional models were created in several cities of Brazil, and,specially, in Ribeirão Preto this system of medical prehospitalar care is accomplished since october 1996 by the local team of SAMU.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O atendimento médico pré-hospitalar é uma área de atuação médica relativamente recente, tendo sido implantado no Brasil nos últimos dez anos, conforme modelo francês da década de 50. Pela falta de legislação pertinente, vários modelos regionais foram criados em vários municípios do Brasil, sendo que, em Ribeirão Preto, este sistema medicalizado de atendimento pré-hospitalar é realizado desde outubro de 1996, pela equipe local do SAMU.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7740</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i4p381-387</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 4 (1999); 381-387</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 4 (1999); 381-387</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 4 (1999); 381-387</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7740/9278</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7741</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:13Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Trau+II</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Trauma raquimedular</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Spinal cord injuries</dc:title>
          <dc:creator>Defino, Helton L. A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries. Spinal Injuries.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinhal. Traumatismo da Coluna Vertebral.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O trauma raquimedular é uma lesão que predomina em adultos jovens do sexo masculino e, pelas características da sua etiologia, sua prevenção pode ser muito efetiva, por meio de campanhas de esclarecimentos junto à população e adoção de medidas de segurança individuais ou coletivas. A abordagem terapêutica do TRM deve ser multidisciplinar, desde o momento do resgate e remoção dos pacientes até a sua fase final de reabilitação. Até o momento, não existe nenhum tratamento efetivo capaz de restaurar as funções da medula espinhal lesada. O tratamento é realizado para a reabilitação dos pacientes, de modo que todos os esforços devem ser realizados na prevenção desse tipo irreversível de lesão.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Rachimedullary trauma (RMT) is a lesion that predominates among young adult males. Because of the characteristics of its etiology, it can be effectively prevented by means of educational campaigns directed at the population and by the adoption of individual or collective safety measures. The therapeutic approach to RMT should be multidisciplinary from the time of patient’s rescue and removal to the final rehabilitation phase. Thus far there is no effective treatment capable of restoring the functions of the injured spinal cord. Treatment consists of patient rehabilitation and therefore all efforts should be directed at preventing this irreversible type of injury.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7741</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i4p388-400</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 4 (1999); 388-400</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 4 (1999); 388-400</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 4 (1999); 388-400</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7741/9279</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7742</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:12Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Trau+II</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Diagnóstico por imagem no trauma abdominal</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Imaging in abdominal trauma</dc:title>
          <dc:creator>Lucchesi, Fabiano R.</dc:creator>
          <dc:creator>Laguna, Claudio B.</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Carlos R.</dc:creator>
          <dc:creator>Prado, Cecília H. M. A.</dc:creator>
          <dc:creator>Elias Junior, Jorge</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Abdominal Injuries. Diagnostic Imaging. Radiology.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos Abdominais. Diagnóstico por Imagem. Radiologia.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A presente revisão objetiva descrever os recentes avanços tecnológicos dos métodos de diagnóstico por imagem e sua atual aplicabilidade no manuseio dos pacientes com trauma abdominal, bem como as principais apresentações pelos métodos de imagem dos diversos órgãos envolvidos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">In this update review, we describe recents improvements of diagnostic imaging and their role in practical assistance of abdominal trauma. We also analyze abdominal injury as well as its main radiological features .</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7742</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i4p401-418</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 4 (1999); 401-418</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 4 (1999); 401-418</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 4 (1999); 401-418</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7742/9280</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7743</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:56Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDTS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Resistance to change: our attitude towards the departmental restructuring at FMRP-USP</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resistência a mudanças: nossa atitude frente à reestruturação departamental na FMRP-USP</dc:title>
          <dc:creator>RODRIGUES, MARIA DE LOURDES V.</dc:creator>
          <dc:creator>ARRUDA, EURICO</dc:creator>
          <dc:creator>SILVA JÚNIOR, ORLANDO DE CASTRO E</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7743</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i1p1</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 1 (1999); 1</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 1 (1999); 1</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 1 (1999); 1</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7743/9281</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7744</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:55Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDTS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Reestruturação departamental da FMRP-USP</dc:title>
          <dc:creator>SALGADO, HELIO C.</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7744</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i1p2-4</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 1 (1999); 2-4</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 1 (1999); 2-4</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 1 (1999); 2-4</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7744/9282</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7745</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:53Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDTS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A reestruturação departamental na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto – USP</dc:title>
          <dc:creator>SÁ, MARCOS FELIPE SILVA DE</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7745</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i1p5-6</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 1 (1999); 5-6</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 1 (1999); 5-6</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 1 (1999); 5-6</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7745/9283</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7746</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDTS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A reestruturação departamental e o ensino de graduação na FMRP-USP</dc:title>
          <dc:creator>TRONCON, LUIZ ERNESTO DE ALMEIDA</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7746</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i1p7-9</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 1 (1999); 7-9</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 1 (1999); 7-9</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 1 (1999); 7-9</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7746/9284</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7747</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:51Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDTS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sobre princípios e meios, finalidades e fins</dc:title>
          <dc:creator>BICAS, HARLEY E. A.</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7747</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i1p10-11</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 1 (1999); 10-11</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 1 (1999); 10-11</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 1 (1999); 10-11</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7747/9285</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7748</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:49Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Sim%3A+Viro.+Med.+I</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Apresentação</dc:title>
          <dc:creator>Arruda, Eurico</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7748</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i1p13-14</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 1 (1999); 13-14</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 1 (1999); 13-14</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 1 (1999); 13-14</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7748/9286</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/7749</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:17:48Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Sim%3A+Viro.+Med.+I</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Patogenia das infecções pelos vírus do dengue</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Pathogenesis of dengue virus infections</dc:title>
          <dc:creator>Figueiredo, Luiz Tadeu M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dengue</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">physiopathology. Dengue Vírus.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dengue</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">fisiopatologia. Vírus do Dengue.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Aspects of the primary and the secondary infections by dengue viruses are analyzed in this revision article. Two kinds of answers of the immune system to dengue virus infections are described. One of them is beneficial to the patient and impedes further viral reinfections, the other immune answer induces the antibody dependent enhancement of dengue virus infection in macrophages which is important for starting the physiopathologic mechanism of the dengue hemorrhagic. The dengue hemorrhagic is consequence of an anomalous answer of the immune system involving leukocytes, cytokynes and immunocomplexes, causing increase of the vascular permeability without endothelial cell destruction. The increased vascular permeability induces leaking of liquids from the intravascular to the tissue intersticium, causing fall of the blood arterial pressure and hemorrhagic symptoms associated to trombocytopenia.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Neste trabalho de revisão, analisam-se aspectos das infecções primárias e secundárias pelos vírus do dengue, ressaltando a resposta imune benéfica, que impede a reinfecção e a resposta imune que facilita a entrada dos vírus do dengue em macrófagos e que é parte importante no mecanismo fisiopatológico do dengue hemorrágico. Esta forma de dengue é conseqüência de uma anômala resposta imune, envolvendo leucócitos, citocinas e imunocomplexos, causando aumento da permeabilidade por má função vascular endotelial, sem destruição do endotélio, com extravasamento de líquidos para o interstício, causando queda da pressão arterial e manifestações hemorrágicas, associadas a trombocitopenia.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1999-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7749</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v32i1p15-20</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 No. 1 (1999); 15-20</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 32 Núm. 1 (1999); 15-20</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 32 n. 1 (1999); 15-20</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/7749/9287</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:21Z" completeListSize="1467" cursor="675">2c8f4d7bc40bfb0875524b96fceb96f0</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
