<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:48Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/172543</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Factors Related to Non-Adherence and Abandonment of Pulmonary Tuberculosis Treatment</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fatores associados à não adesão ao tratamento para tuberculose pulmonar</dc:title>
          <dc:creator>Mansour, Greyce Khoury</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Luísa de Paula Quintanilha</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Gabriella de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Melo, Jessica Luanda Lemos</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas, Patrícia Scotini</dc:creator>
          <dc:creator>Nascimento, Murilo César do</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Treatment adherence and compliance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Directly observed therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pulmonary tuberculosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Systematic reviews as topic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cooperação e adesão ao tratamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia diretamente observada</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tuberculose pulmonar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Revisões sistemáticas como assunto</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: analisar as evidências disponíveis na literatura sobre os fatores relacionados à não adesão ao tratamento diretamente observado por pessoas com tuberculose pulmonar. Métodos: trata-se de uma revisão integrativa da literatura. A busca ocorreu entre os meses de agosto de 2019 e maio de 2020, por acesso às bases de dados MEDLINE, LILACS, BDENF, BINACIS, IBECS, PUBMED, SCOPUS, e WEB OF SCIENCE, bem como via biblioteca virtual SCIELO, selecionando artigos publicados entre 2009 e 2019. Resultado: dos 1664 estudos pré-analisados foram identificados e selecionados 57 artigos que atenderam à pergunta de pesquisa. Após a extração dos dados, os fatores de não adesão foram estratificados em cinco categorias: fatores relacionados ao paciente, aspectos socioeconômicos, fatores referentes ao tratamento, fatores relacionados aos profissionais/serviço de saúde e aspectos de conhecimento, os quais apresentaram uma correspondência de 49, 33, 41, 23 e 20 artigos, respectivamente. Conclusão: Este estudo possibilitou analisar as evidências científicas relacionadas aos fatores da não adesão ao tratamento diretamente observado por pessoas com tuberculose pulmonar. Conclui-se que a multifacetada gama de aspectos associados a tal problema de pesquisa pode ser sintetizada em fatores relacionados ao paciente, a aspectos socioeconômicos, a fatores referentes ao tratamento, fatores relacionados aos profissionais/serviço de saúde e a aspectos inerentes ao conhecimento.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To analyze the evidence available in the literature on factors related to non-adherence to directly observed treatment by patients with pulmonary tuberculosis. Methods: This is an integrative literature review. The search was conducted between August 2019 and May 2020, by accessing the MEDLINE, LILACS, BDENF, BINACIS,IBECS, PUBMED, SCOPUS, and WEB OF SCIENCE databases, as well as via the SCIELO virtual library, selecting articles published between 2009 and 2019. Results: From the 1664 pre-analyzed studies, 57 articles that met the research question were identified and selected. Following data extraction, non-adherence factors were stratified into five categories, namely: patient-related factors, socioeconomic aspects, factors related to treatment, factors related to healthcare providers/service, and knowledge aspects, which presented a correspondence of 49, 33, 41, 23, and 20 articles, respectively. Conclusion: This study enabled an analysis of the scientific evidence regarding factors related to non-adherence to directly observed treatment by patients with pulmonary tuberculosis. It is concluded that the multifaceted range of aspects associated with such a research issue can be synthesized into factors related to patients, socioeconomic aspects, factors concerning treatment, factors related to healthcare providers/service, and aspects inherent to knowledge.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172543</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.172543</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-172543</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-172543</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-172543</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172543/176247</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172543/176246</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Greyce Khoury Mansour, Luísa de Paula Quintanilha Ferreira, Gabriella de Oliveira Martins, Jessica Luanda Lemos Melo, Patrícia Scotini Freitas, Murilo César do Nascimento</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/172558</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Action and coping plans related to the behavior of adherence to oral anti-diabetic medication</dc:title>
          <dc:creator>Trevisan, Danilo Donizetti</dc:creator>
          <dc:creator>São-João, Thaís Moreira</dc:creator>
          <dc:creator>Cornélio, Marília Estevam</dc:creator>
          <dc:creator>Sousa, Maria Rui Miranda Grilo Correia de</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Roberta Cunha Matheus</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Maria Helena de Melo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes Mellitus tipo 2</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adesão à Medicação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipoglicemiantes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Técnicas de Planejamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Enfermagem</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Type 2 Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medication Adherence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hypoglycemic Drugs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Planning Techniques</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nursing</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Design: Study Design: This mixed-methods study. Objective: To describe action plans related to the behavior of adherence to oral antidiabetic medications produced by people with type 2 diabetes mellitus and identify the challenges and coping strategies for the establishment of this behavior. Methods: The study followed-up 44 people with type 2 diabetes mellitus who used oral antidiabetic medications from southeast Brazil. Adults were invited to build action and coping plans based on the Implementation Intention Theory. The plans were quantitative and qualitatively analyzed. Results: Action plans included three major themes: (1) binding oral antidiabetic medication to time markers or the sleep/wake cycle; (2) in specific environments; (3) associated with daily life activities. The motivation for coping with the perceived barriers focused on placing the pills in visible places, asking for help from family members, establishing a routine and feeding properly. Conclusions: The most effective way to manage satisfactory oral antidiabetic medication adherence seems to be recognizing the perceived barriers by patients. The implementation of specific and individualized action and coping plans to overcome perceived barriers was the stark difference.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Desenho do estudo: Estudo de método misto. Objetivo: Descrever planos de ação relacionados ao comportamento de adesão aos antidiabéticos orais elaborados por pessoas com diabetes mellitus tipo 2 e identificar as barreiras percebidas e respectivas estratégias de enfrentamento para efetivação desse comportamento. Métodos: O estudo envolveu 44 pessoas com diabetes mellitus tipo 2 que utilizavam antidiabéticos orais na região sudeste do Brasil. Adultos foram convidados a construir os planos de ação e de enfrentamento de obstáculos baseados sobre a Teoria da Ativação da Intenção. Os planos foram analisados quantitativa e qualitativamente. Resultados: Os planos de ação incluíram três temas principais: (1) Associar a tomada dos antidiabéticos orais aos marcadores de tempo ou ao ciclo de sono / vigília; (2) em ambientes específicos; (3) associados às atividades de vida diária. Os planos de enfrentamento das barreiras percebidas centraram-se em colocar os comprimidos em locais visíveis, pedir ajuda aos familiares para evitar esquecimento, estabelecer rotina e alimentar-se adequadamente. Conclusões: A forma mais eficaz de manejar a tomada de antidiabéticos orais de modo satisfatório parece ser o reconhecimento das barreiras percebidas pela própria pessoa. A implementação de ações específicas e individualizadas bem como de planos de enfrentamento para superar as barreiras percebidas foi o diferencial neste estudo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172558</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.172558</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e172558</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e172558</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e172558</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172558/174056</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Danilo Donizetti Trevisan, Thaís Moreira São-João, Marília Estevam Cornélio, Maria Rui Miranda Grilo Correia de Sousa, Roberta Cunha Matheus Rodrigues, Maria Helena de Melo Lima</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header status="deleted">
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/172558</identifier>
        <datestamp>2021-07-12T11:35:22Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/172776</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Schistosomal Myeloradiculopathy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Mielorradiculopatia esquistossomótica</dc:title>
          <dc:creator>Brandão, Lívia Helena Gomes de Barros</dc:creator>
          <dc:creator>Cavalcanti, Camila Neves de Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Fachin, Laércio Pol</dc:creator>
          <dc:creator>Moura, Adriana Ávila</dc:creator>
          <dc:creator>Pires, Ana Carolina de Carvalho Ruela</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mielopatia esquistossômica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neuroesquistossomose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esquistossomose ectópica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças negligenciadas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pediatria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Schistosomal myelopathy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neuroschistosomiasis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ectopic schistosomiasis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neglected diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pediatrics</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Schistosomiasis is a parasitic endemic typical of the Americas, Asia and Africa. Schistosomal Myeloradiculopathy is a severe evolution of schistosomiasis infection and, although very common, the prevalence in endemic areas has been underestimated. Objective: to report Schistosomal Myeloradiculopathy case in a pediatric patient. Methodology: descriptive study of the type Case Report retrospective, submitted and approved by the Research Ethics Committee of the CESMAC University Center, CAAE: 28835220.0.0000.0039, Opinion N.º: 3.898.292. Case report: a previously healthy 11-year-old boy, started with a history of acute pain in lower limbs that worsened during the night accompanied of fever. Evolved with low back pain, dysuria, oliguria, subsequent anuria, vesical globe formation and lower limbs paresis. The investigation resulted in positive stool examination for schistosomiasis and magnetic resonance imaging of lumbosacral spine that corroborated the diagnostic hypothesis. The treatment included Albendazol, Praziquantel and pulsetherapy with Methylprednisolone during hospitalization.&#160; The patient was discharged from the hospital with improved neurological status, using prednisone 40 mg/day. Conclusion: Schistosomal Myeloradiculopathy is the most severe form of the ectopic manifestations of schistosomiasis. The difficulty in recognizing the clinical condition and the limitation of access to complementary diagnostic methods contributes to the underdiagnosis of the disease, causing severe sequels for patients with disease and hiding its epidemiological importance, especially in pediatric and young patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A esquistossomose é uma endemia parasitária típica das Américas, Ásia e África. A Mielorradiculopatia Esquistossomótica surge como uma evolução severa da infecção por esquistossomose e, apesar de muito comum, sua prevalência em áreas endêmicas vem sendo subestimada. Objetivo: relatar caso de Mielorradiculopatia Esquistossomótica ocorrido em paciente pediátrico. Metodologia: estudo descritivo do tipo Relato de Caso retrospectivo, submetido e aprovado pelo Comitê de Ética em Pesquisa do Centro Universitário CESMAC, CAAE: 28835220.0.0000.0039, N.º do Parecer: 3.898.292. Relato de caso: paciente do sexo masculino, previamente hígido, 11 anos, iniciou quadro com história álgica aguda em membros inferiores que piorava no período da noite acompanhada de relato de febre. Quadro clínico evoluiu com lombalgia, disúria, oligúria, posterior anúria e formação de globo vesical. Evoluiu, também, com paresia de membros inferiores. A investigação realizou-se com Exame Parasitológico de Fezes positivo para esquistossomose, além de Ressonância Magnética de coluna lombo-sacra que corroboraram com a hipótese diagnóstica. Instituiu-se tratamento com Albendazol, Praziquantel e pulsoterapia com Metilprednisolona durante internação. Paciente teve alta hospitalar com melhora de quadro neurológico, em uso de prednisona 40 mg/dia.&#160; Conclusão: a MRE constitui a forma mais grave dentre as manifestações ectópicas da esquistossomose. A dificuldade do reconhecimento do quadro clínico e a limitação no acesso aos métodos complementares diagnósticos contribuem para o subdiagnóstico da enfermidade, acarretando sequelas graves para os portadores da doença e ocultando sua importância epidemiológica principalmente em pacientes pediátricos e jovens.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172776</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.172776</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-172776</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-172776</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-172776</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172776/178556</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172776/178555</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Lívia Helena Gomes de Barros Brandão, Camila Neves de Melo Cavalcanti, Laércio Pol Fachin, Adriana Ávila Moura, Ana Carolina de Carvalho Ruela Pires</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/172832</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Preoperative planning of supramaleolar deformities correction through 3d printing</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Planejamento pré-operatório de correção de deformidades supramaleolares através de impressão 3D</dc:title>
          <dc:creator>Baumfeld, Tiago</dc:creator>
          <dc:creator>Rezende, Ricardo Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Luiza Helena Oliveira e</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, Marco Antonio Percope de</dc:creator>
          <dc:creator>Baumfeld, Daniel</dc:creator>
          <dc:creator>Huebner, Rudolf</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos do tornozelo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Impressão tridimensional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Procedimentos cirúrgicos operatórios</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteotomia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ankle</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Three-dimensional printing</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Surgical procedures</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteotomy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">3D printed models have been explored deeply in the medical field, standing out as an important aid tool for surgical planning. The authors present a case report of a patient with post-traumatic arthrosis of the right ankle, who underwent supramaleolar osteotomy, using a medial closure wedge. This surgery was performed after operative planning by 3D printing, which can demonstrate the reproducibility of this method.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelos impressos em 3D têm sido explorados profundamente no campo médico, destacando-se como importante ferramenta de auxílio para planejamento cirúrgico. Os autores apresentam relato de caso de um paciente, com artrose pós-traumática do tornozelo direito, submetido a osteotomia supramaleolar, em cunha de fechamento medial. Esta cirurgia foi realizada após planejamento operatório por impressão 3D, o que pode demonstrar reprodutibilidade deste método.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172832</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.172832</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-172832</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-172832</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-172832</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172832/178544</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172832/178543</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Tiago Baumfeld, Ricardo Fernandes Rezende, Luiza Helena, Marco Percope, Daniel Baumfeld, Rudolf Huebner</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/172886</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Seletividade alimentar e o papel da escola: crianças que frequentam regularmente a escola apresentam maior repertório alimentar?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Picky eating and the role of school: do children who attend school regularly have a greater food repertoire?</dc:title>
          <dc:creator>Braga, Mariana Correia Stevenson</dc:creator>
          <dc:creator>Nogueira, Luana Romão</dc:creator>
          <dc:creator>Okuizumi, Arissa Matsuyama</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha, Nilvane Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Andrea Romero de</dc:creator>
          <dc:creator>Maximino, Priscila</dc:creator>
          <dc:creator>Fisberg, Mauro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Picky eating</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Infant feeding</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Feeding difficulties</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Seletividade alimentar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Alimentação infantil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dificuldades alimentares</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To compare the number of foods accepted by children aged 0 to 5 years old with picky eating who attended school or not. Methods: Retrospective cross-sectional study with data from 94 children aged 0 to 5 years with picky eating attended at a feeding difficulty (FD) reference center. The patient's diagnosis is based on the Kerzner classification and the food repertoire was assessed using the food recall. The child's attendance at school or not was reported by the child’s parent/caregivers. Chi-square and t-student tests were used for possible differences. Results: Most children were male (64.9%), older than 2 years old (78.7%), normal weight (86.0%), mild picky (77, 7%) and without an organic disease (63.7%). The average number of foods accepted by the sample was 19.2±SD 7.7 foods. 67.0% of the children attended school regularly. Although there was a lower number of accepted foods between those not attending vs. attending school (17.8±7.3 vs. 20.8±7.8), there was no significant difference (p=0.074). Overall, a higher number was found when there was school attendance. Children at risk for being overweight/overweight or who were exclusively breastfed until 6 months of age attending school have a higher number of accepted foods when compared to those who did not attend (p = 0.002 and p = 0.046, respectively). Conclusion: Severe picky eaters were less enrolled in schools than mild picky eaters; fewer accepted foods were found when not attending school. Children at risk of being overweight/overweight who did not attend school are more severe picky.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Comparar o número de alimentos aceitos por crianças de 0 a 5 anos com seletividade alimentar que frequentam ou não a escola. Métodos: Estudo observacional retrospectivo, com dados de 94 crianças de 0 a 5 anos diagnosticadas com seletividade alimentar atendidas em um centro de referência. O diagnóstico do paciente é baseado na classificação de Kerzner e o repertório alimentar foi avaliado por meio do inventário alimentar. A frequência da criança à escola ou não foi autorreferida pelo responsável da criança. Para os testes de diferenças utilizou-se o qui-quadrado e o T de student, dependendo da natureza da variável. Para todas as análises, considerou-se nível de significância menor que 5%. Resultados: No presente estudo, a maioria das crianças era do sexo masculino (64,9%), com mais de 2 anos (78,7%), eutrófica de acordo com IMC para idade (86,0%), seletivo regular (77,7%) e sem doença orgânica associada (63,7%). O número médio de alimentos aceitos pela amostra foi de 19,2±7,7 alimentos. Em relação a frequentar a escola ou não, 67,0% frequenta a escola regularmente. Apesar de haver valor médio menor de alimentos quando não se frequenta a escola (17,8±7,3 vs 20,8±7,8, quando frequenta), não houve diferença estatisticamente significativa (p=0,074). De modo geral, foram encontradas médias maiores quando há a frequência na escola. Crianças com risco de sobrepeso/sobrepesas ou que foram amamentadas exclusivamente até os 6 meses e que frequentam a escola apresentam maior média de alimentos aceitos quando comparadas às que não frequentam (p=0,002 e p=0,046, respectivamente). Conclusão: Crianças altamente seletivas vão menos à escola do que os seletivos regulares. Crianças com risco de sobrepeso e sobrepesas que não frequentam a escola apresentam seletividade mais severa.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172886</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.172886</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-172886</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-172886</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-172886</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172886/178554</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172886/178553</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Mariana Correia Stevenson Braga, Luana Romão Nogueira, Arissa Matsuyama Okuizumi, Nilvane Oliveira Rocha, Andrea Romero de Almeida, Priscila Maximino, Mauro Fisberg</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/172935</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Implementation of the clinical simulation laboratory in a medical school in the interior of the Brazilian Northeast: reflections on the process</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Implantação do laboratório de simulação clínica de uma escola médica no interior do nordeste brasileiro: reflexões sobre o processo</dc:title>
          <dc:creator>Araújo, Hugo Wesley de</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Emanuelly Gomes Dário</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Gabriel Soares Dutra de</dc:creator>
          <dc:creator>Baptista, Vivianne Izabelle de Araújo</dc:creator>
          <dc:creator>Carreiro, Bruno Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Raphael Raniere de Oliveira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Treinamento por simulação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Competência clínica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Simulation training</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical competence</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Esse relato de experiência teve por objetivo descrever e refletir sobre o processo de implantação da simulação no Laboratório de Habilidades Clínicas e Simulação da Escola Multicampi de Ciências Médicas do Rio Grande do Norte (EMCM), bem como conjecturar sobre suas contribuições para a graduação de Medicina. No relato, foram resgatadas as vivências de estudantes e docentes da EMCM, descreve-se os cenários de prática, os recursos humanos, os simuladores, o público-alvo, as práticas simuladas, e as perspectivas para o futuro. Espera-se que a implantação do Laboratório de Habilidades Clínicas e Simulação possa fortalecer o processo de interiorização do ensino da Medicina e o compromisso da EMCM no cenário da Educação Médica, formando médicos com capacidade para transformar a realidade local, melhorando os indicadores de saúde e exercendo a profissão com destreza e dedicação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This experience report aimed to describe and reflect on the process of implementing simulation in the Clinical Skills and Simulation Laboratory of the Multicampi School of Medical Sciences of Rio Grande do Norte (EMCM), as well as to conjecture on its contributions to undergraduate medical education. In this report, the experiences of EMCM students and professors are recalled, and the practice scenarios, human resources, simulators, target audience, simulated practices, and perspectives for the future are described. It is expected that the implementation of the Laboratory of Clinical Simulation Skills will strengthen the process of internalization of medical education and the EMCM’s commitment in the medical education scenario, training doctors with the ability to transform the local reality, improving health indicators and exercising the profession with skill and dedication.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172935</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.172935</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-172935</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-172935</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-172935</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172935/176241</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172935/176240</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Hugo Wesley de Araújo, Emanuelly Gomes Dário Santos, Gabriel Soares Dutra de Souza, Vivianne Izabelle de Araújo Baptista, Bruno Oliveira Carreiro, Raphael Raniere de Oliveira Costa</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/172960</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Uso de acervos de imagens em pesquisas na Odontologia Legal: reflexões éticas, bioéticas e legais</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Use of image collections in Forensic Dentistry research: ethical, bioethical and legal aspects</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Ricardo Henrique Alves da</dc:creator>
          <dc:creator>Guimarães, Marco Aurélio</dc:creator>
          <dc:creator>Machado, Ana Luísa Rezende</dc:creator>
          <dc:creator>Borges, Bruna Saud</dc:creator>
          <dc:creator>Pinto, Paulo Henrique Viana</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Odontologia Legal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Bioética</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Comitês de Ética em Pesquisa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ética em Pesquisa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ética na Publicação Científica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Forensic Dentistry</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bioethics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ethics Committees, Research</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ethics, Research</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Scientific Publication Ethics</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Realizar um levantamento dos artigos científicos que utilizaram acervos de imagem como fonte de pesquisa em Odontologia Legal e discutir essa utilização sob perspectivas éticas, bioéticas e legais. Material e Métodos: Foi realizada uma busca de artigos científicos nas bases de dados Lilacs, PubMed e Scielo entre os anos de 2015 e 2019 utilizando descritores nos idiomas português, inglês e espanhol. Foram incluídos apenas artigos da área de Odontologia Legal que utilizaram acervos de imagem como fonte de informação. Foram excluídos estudos laboratoriais ou clínicos, arqueológicos ou antropológicos, relatos de caso ou artigos de revisão, estudos prospectivos ou que utilizaram exames de imagem não pertencentes a acervos. Resultados: Foram selecionados 171 artigos científicos. Desses, 22,80% (n=39) foram realizados por autores vinculados a instituições brasileiras, e 77,19% (n=132) mencionaram aprovação por comitê de ética em pesquisa ou instituição correspondente com (ou sem) necessidade de Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE). Conclusão: Os acervos de imagem compreendem uma importante fonte de informação para pesquisas em Odontologia Legal dada a quantidade de publicações realizadas no período avaliado. A maioria dos artigos mencionou aprovação ética e respeito à privacidade dos participantes, conforme os requisitos estabelecidos para dispensa do TCLE.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To conduct a quantitative survey of scientific articles that used image collections as source of research in Forensic Dentistry and discuss its use from ethical, bioethical and legal perspectives. Material and Methods: A search for scientific articles published and available on Lilacs, PubMed and Scielo databases was carried out from 2015 to 2019 using keywords in Portuguese, English and Spanish. Articles in the area of Forensic Dentistry that used image collections as a source of information were included. Laboratory or clinical, archaeological or anthropological studies, case reports or review articles, prospective studies or that used imaging exams not belonging to collections were excluded. Results: 171 scientific articles were included. 22.80% (n = 39) were carried out by authors from Brazilian institutions, and 77.19% (n = 132) mentioned approval by a research ethics committee or corresponding institution with (or without) use of signed Informed Consent Form (ICF). Conclusion: Image collections are an important source of information for research in Forensic Dentistry, considering the number of publications during the study period. Most of the articles mentioned ethical approval and respect for participant privacy according to the requirements established for waiver of the ICF. &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172960</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.172960</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e172960</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e172960</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e172960</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172960/174098</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/172960/174097</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Paulo Henrique Viana Pinto, Bruna Saud Borges, Ana Luísa Rezende Machado, Marco Aurélio Guimarães, Ricardo Henrique Alves da Silva</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header status="deleted">
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/172960</identifier>
        <datestamp>2021-07-12T11:35:21Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173045</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Validação linguística da forma abreviada da escala de úlcera do pé diabético (DFS-SF)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Linguistic validation of the Diabetic foot ulcer scale short form (DFS-SF): a methodological approach</dc:title>
          <dc:creator>Kaizer, Uiara Aline de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Alexandre, Neusa Maria Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Maria Helena de Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Roberta Cunha Matheus</dc:creator>
          <dc:creator>Cornélio, Marilia Estêvam</dc:creator>
          <dc:creator>São-João, Thaís Moreira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pé diabético</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos de validação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetic foot</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Validation studies</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: to presenting the linguistic validation of the Diabetic Foot Ulcer Scale Short-Form (DFS-SF) among patients with ulcer diabetic foot (DFU) to Brazilian Portuguese and evaluate its content, practicability and acceptability.Methods and casuistry: a cross-sectional, methodological research, was conducted among 30 outpatients in follow-up for DF, assessed regarding QoL, sociodemographic and clinical data. International recommendations provided bythe Mapi Research Trust on adaptation procedures were followed: the stages of Forward translation, Backward translation and the Cognitive interview were carried out. The Content Validity Index was calculated and a pre-test were gathered to produce a pre-final version. Practicability and acceptability were also assessed. Results: the semantic, idiomatic, cultural and conceptual equivalences between the linguistic validated and the original version were obtained.The DFS-SF was practical, well accepted and easy to understand. Conclusion: the linguistic validation process of the Brazilian version of the DFS-SF has been completed in accordance with internationally recommended standards.The instrument was easy to apply, to understand and presented short time for administration.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: apresentar a validação linguística do DFS-SF entre pacientes com DFU para o português do Brasil e avaliar seu conteúdo, praticabilidade e aceitabilidade. Metodologia e casuística: foi realizada uma pesquisa metodológica de corte transversal entre 30 pacientes ambulatoriais em acompanhamento para DFU. Seguiram-se recomendações internacionais fornecidas pelo Mapi Research Trust sobre procedimentos de adaptação: tradução direta, tradução reversa e entrevista cognitiva. O Índice de Validade de Conteúdo foi calculado e um pré-teste foi coletado para produzir uma versão pré-final. A praticidade e aceitabilidade também foram avaliadas. Resultados: foram obtidas as equivalências semântica, idiomática, cultural e conceitual entre a versão linguística validada e a versão original. O DFS-SF foi prático, bem aceito e fácil de entender. Conclusão: O DFS-SF da versão brasileira foi concluído de acordo com os padrões internacionalmente recomendados, foi fácil de aplicar, entender e apresentou pouco tempo para administração.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173045</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173045</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-173045</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-173045</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-173045</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173045/176151</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Uiara Aline de Oliveira Kaizer, Neusa Maria Costa Alexandre, Maria Helena de Melo Lima, Roberta Cunha Matheus Rodrigues, Marilia Estêvam Cornélio, Thaís Moreira São-João</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173130</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of cardiovascular function and quality of life in patients with heart failure with and without sedentary behavior</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da função cardiovascular e qualidade de vida em pacientes com insuficiência cardíaca com e sem comportamento sedentário</dc:title>
          <dc:creator>Roscani, Meliza Goi</dc:creator>
          <dc:creator>Leal, Ângela Mérice Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Catai, Aparecida Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Bazan, Silmeia Garcia Zanati</dc:creator>
          <dc:creator>Leis, Leticia Vecchi</dc:creator>
          <dc:creator>Valadão, Taina Fabri Carneiro</dc:creator>
          <dc:creator>Marinho, Renan Shida</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Polliana Baptista dos</dc:creator>
          <dc:creator>Milan-Mattos, Juliana Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Maria Carolina Derêncio</dc:creator>
          <dc:creator>Gusmão, Andreia Agraso</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Marcio Junior Ventura</dc:creator>
          <dc:creator>Curcelli, Emilio Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Firmino, Stella Maris</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Luiz Antôno Souza de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cardiovascular Function</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dyspnea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise, Tolerance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Função Cardiovascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dispneia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tolerância ao Exercício</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Fundamentos e objetivos: Apesar dos reconhecidos benefícios da prática de atividade física em pacientes com doença cardiovascular, acredita-se que pacientes com insuficiência cardíaca e fração de ejeção reduzida com comportamento não sedentário, mesmo que não pratiquem exercício físico regular, apresentem melhora da função cardiovascular e qualidade de vida em comparação a pacientes sedentários. Objetivo: comparar a capacidade funcional, função ventricular e qualidade de vida de pacientes com insuficiência cardíaca sedentários e não sedentários. Métodos: Foram avaliados pacientes com Insuficiência Cardíaca e Fração de ejeção &amp;lt;50%, sendo compostos dois grupos, sedentários (n=45) e não sedentários (n=36), de acordo com o Questionário Internacional de Atividade Física. Os grupos foram submetidos à avaliação clínica e de qualidade de vida, teste de caminhada de Cooper, ecocardiograma e comparação pelo teste Qui-Quadrado para variáveis categóricas ou teste T de Student ou Mann-Whitney para variáveis contínuas. Nível de significância de 5%. Resultados: Os grupos foram homogêneos em relação às características basais e etiologia. Os pacientes do Grupo Não Sedentário apresentaram menos sintomas limitantes (p&amp;lt;0,01), menor necessidade de digitálicos (p=0,02), melhor fração de encurtamento ventricular (p=0,03) e menor aumento do volume indexado do átrio esquerdo (p=0,004). Não foram encontradas diferenças no teste de caminhada entre os grupos. Houve maior prejuízo do quesito capacidade funcional da qualidade de vida do grupo Sedentário. Conclusão: Considerando a limitação da amostra, pacientes com insuficiência cardíaca e comportamento não sedentário apresentam maior tolerabilidade ao exercício por apresentarem sintomas menos limitantes, melhor função ventricular e melhor qualidade de vida no quesito capacidade funcional quando comparados a pacientes sedentários.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Purpose:&#160;Despite the recognized benefits of practicing physical activity in patients with cardiovascular disease, it is believed that patients with heart failure and reduced ejection fraction with non-sedentary behavior may present an improvement in cardiovascular function and quality of life compared to sedentary patients, even if they do not practice&#160;regular physical exercise.&#160;The aim of the present study was to compare functional capacity, systolic and diastolic cardiac function and quality of life of sedentary and non-sedentary patients with heart failure and reduced ejection fraction.&#160;Methods:&#160;Patients with heart failure and ejection fraction below 50% were divided into two groups, Sedentary (n = 45) and Non-Sedentary (n = 36), using the IPAQ questionnaire.&#160;These two groups were evaluated with clinical evaluation, quality of life SF-36 questionnaire, Cooper walking test and transthoracic echocardiography.&#160;They were compared by Chi-Square test for categorical variables or Test T or Man-Whitney for continuous variables; the&#160;level of significance adopted in the statistical analysis was 5%.&#160;Results:&#160;The groups were homogeneous in relation to the baseline characteristics and etiology.&#160;The Non-Sedentary Group had fewer patients with severe symptoms (p &amp;lt;0.01), less necessity of digitalis (p = 0.02) and better left ventricle&#160;fractional shortening&#160;(p = 0.03).&#160;There was no apparent difference in the walk-test data between groups.&#160;Additionally, there was a greater impairment in the functional capacity of the SF-36 Questionnaire in the Sedentary Group.&#160;Conclusion:&#160;Considering the sample limitation, patients with heart failure and non-sedentary behavior have greater tolerability to exercise because they have fewer limiting symptoms and better quality of life&#160;in the functional capacity domain than sedentary patients.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173130</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173130</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e173130</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e173130</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e173130</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173130/174100</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173130/174099</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Luiz Antôno Souza de Araújo, Stella Maris Firmino, Emilio Martins Curcelli, Marcio Junior Ventura Martins, Andreia Agraso Gusmão, Maria Carolina Derêncio Oliveira, Juliana Cristina Milan-Mattos, Polliana Baptista dos Santos, Renan Shida Marinho, Taina Fabri Carneiro Valadão, Leticia Vecchi Leis, Silmeia Garcia Zanati Bazan, Aparecida Maria Catai, Ângela Mérice Oliveira Leal, Meliza Goi Roscani</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header status="deleted">
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173130</identifier>
        <datestamp>2021-07-12T11:35:21Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173234</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Repercussões cardiovasculares em usuários de cocaína: uma revisão integrativa</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Cardiovascular repercussions in cocaine users: an integrative review</dc:title>
          <dc:creator>Pantaleão, Sara Regina Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Lins, André da Silveira Ribeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Nóbrega Filho, Manoel Marques de Souto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças cardiovasculares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cocaína</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infarto do miocárdio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cardiovascular diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cocaine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Myocardial infarction</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The use of cocaine is considered an important health problem. An increasing number of patients in the emergency services report symptoms related to cardiovascular changes after its use. Objective: To present the cardiovascular repercussions promoted by cocaine, associating its consumption with possible fatal outcomes, besides discussing the best ways to approach the patient in the emergency. Method: Integrative literature review in the electronic databases LILACS, MEDLINE, IBECS, SciELO, Sao Paulo Municipal Health Department, State Health Secretariat of São Paulo, Coleciona UHS, available at the VHL, as well as PubMed. Results: After careful analysis, 44 articles met the inclusion criteria. Studies were conducted in Europe (25%), Australia (6.82%) and the American continent (68.18%). Discussion: Cocaine abuse is considered an isolated risk factor for cardiovascular disease, independent of others. Therefore, young patients admitted with chest pain should be asked about the use of this drug. The treatment of AMI associated with cocaine use is similar to that performed in a non-user patient. Despite the controversy over whether or not there is a contraindication to the use of beta-blockers; several studies indicate the use of alpha and beta-blocker drugs in these patients. Conclusion: it was found that the main cardiovascular repercussions found in cocaine users who sought care in hospital emergencies were hypertensive emergencies/urgencies, supraventricular tachycardia, angina, acute myocardial infarction, dissection, and aortic aneurysm.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: O uso da cocaína é considerado um importante problema de saúde, sendo crescente o número de atendimentos nos serviços de emergência de pacientes que referem sintomas relacionados a alterações cardiovasculares após seu uso. Objetivo: Apresentar as repercussões cardiovasculares promovidas pela cocaína, associando o seu consumo a possíveis desfechos fatais, além de discutir as melhores maneiras de abordar o paciente na emergência. Método: Revisão integrativa da literatura nas bases de dados eletrônicas LILACS, MEDLINE, IBECS, SciELO, Secretaria Municipal de Saúde de São Paulo, Secretaria Estadual de Saúde de São Paulo, Coleciona SUS, disponíveis na BVS, bem como no PubMed. Resultados: Após análise criteriosa, 44 artigos atenderam aos critérios de inclusão. Foram estudos realizados na Europa (25%), Austrália (6,82%) e no continente americano (68,18%). Discussão: Abuso de cocaína é considerado um fator de risco isolado para doenças cardiovasculares, independente de outros. Por isso, pacientes jovens admitidos com dor torácica devem ser questionados sobre o consumo dessa droga. O tratamento do IAM associado ao uso de cocaína é semelhante ao realizado em paciente não usuário e, apesar da controvérsia existente sobre existir ou não contraindicação ao emprego de betabloqueador, diversos estudos indicam a utilização de drogas alfa e beta bloqueadores nesses pacientes. Conclusão: constatou-se que as principais repercussões cardiovasculares encontradas em pacientes usuários de cocaína que procuraram atendimento nas emergências hospitalares foram as emergências/urgências hipertensivas, taquicardia supraventricular, angina, infarto agudo do miocárdio, dissecção e aneurisma de aorta.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173234</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173234</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e173234</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e173234</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e173234</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173234/174125</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173234/174126</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Sara Regina Pereira Pantaleão, André da Silveira Ribeiro Lins, Manoel Marques de Souto Nóbrega Filho</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173345</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil dos usuários vivendo com HIV/Aids atendidos em um Centro de Testagem e Aconselhamento no interior da Bahia: um estudo longitudinal retrospectivo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Profile of users living with HIV/AIDS assisted at a Counseling and Testing Center in the countryside of Bahia state: a longitudinal retrospective study</dc:title>
          <dc:creator>Medeiros, Daiana Alencar de</dc:creator>
          <dc:creator>Palácio, Maria Augusta Vasconcelos</dc:creator>
          <dc:creator>Gois, Luana Leandro</dc:creator>
          <dc:creator>Takenami, Iukary</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome da imunodeficiência adquirida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Vírus da imunodeficiência humana</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Perfil de saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acquired immunodeficiency syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">HIV</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health profile</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Caracterizar o perfil clínico e epidemiológico dos usuários vivendo com HIV/Aids atendidos em um Centro de Testagem e Aconselhamento (CTA) localizado no município de Paulo Afonso, no interior da Bahia. Casuística e métodos: Estudo retrospectivo, observacional, baseado em dados secundários obtidos mediante consulta aos registros dos usuários cadastrados no serviço durante o período de 2002 a 2019. Os dados foram tratados e analisados por estatística descritiva e inferencial. Resultados: Foram identificados 301 indivíduos vivendo com HIV/Aids, correspondendo a uma média de 12,4 ± 9,5 casos/ano; 58,4% eram do sexo masculino com idade média de 40,6 ± 13,8 anos. Os indivíduos mais afetados possuíam o ensino fundamental incompleto e eram provenientes de bairros periféricos. Dos 226 indivíduos avaliados laboratorialmente, 49 (21,7%) foram diagnosticados na fase de Aids. Diferenças significativas foram observadas na contagem de linfócitos T CD4+, razão entre os linfócitos T CD4+/CD8+ e linfócitos T CD45+ entre indivíduos vivendo com HIV e aqueles diagnosticados na fase de Aids (p&amp;lt;0,001). Conclusão: A taxa de detecção de pessoas vivendo com HIV/Aids aumentou nos últimos anos no município de Paulo Afonso, Bahia. Esse aumento no número de casos deve-se, possivelmente, aos avanços nos métodos diagnósticos, bem como da implementação do CTA na região. O perfil dos indivíduos avaliados segue a tendência nacional, com predomínio do sexo masculino, jovem, com ensino fundamental incompleto. Como esperado, indivíduos diagnosticados na fase Aids apresentam resultados laboratoriais diferentes dos indivíduos vivendo com HIV.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To characterize the clinical and epidemiological profile of users living with HIV/AIDS treated at a Counseling and Testing Center (CTC) located in the municipality of Paulo Afonso, in the countryside of Bahia. Casuistry and methods: A retrospective, observational study, based on secondary data obtained by consulting the records of users registered within the service, during the period from 2002 to 2019. The data were treated and analyzed using descriptive and inferential statistics. Results: 301 individuals living with HIV/AIDS were identified, corresponding to a mean of 12.4 ± 9.5 cases/year; 58.4% were male with a mean age of 40.6 ± 13.8 years. The most affected individuals had incomplete primary education and came from peripheral neighborhoods. Of the 226 individuals evaluated in the laboratory, 49 (21.7%) were diagnosed in the AIDS phase. Significant differences were observed in the CD4+ T lymphocyte count, ratio between CD4+/CD8+ T lymphocytes and CD45+ T lymphocytes between individuals living with HIV and those diagnosed in the AIDS phase (p&amp;lt;0.001). Conclusion: The detection rate of people living with HIV/AIDS has increased in recent years in the municipality of Paulo Afonso, Bahia. This increase in the number is possibly due to advances in diagnostic methods, as well as the implementation of CTC in the region. The profile of the individuals evaluated follows the national tendency, with a predominance of young men with incomplete elementary education. As expected, individuals diagnosed in the AIDS phase have different laboratory results from individuals living with HIV.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173345</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173345</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e173345</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e173345</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e173345</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173345/174102</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173345/174101</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Daiana Alencar de Medeiros, Maria Augusta Vaconcelos Palácio, Luana Leandro Gois, Iukary Takenami</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173454</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Stroke from bilateral carotid dissection after dental procedure: case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral por dissecção carotídea bilateral pós-procedimento odontológico: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Reimann Junior, Oscar</dc:creator>
          <dc:creator>Mello Neto, Heraldo de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Louise Caroline Azevedo</dc:creator>
          <dc:creator>Liu, Jonathan Wei Ting Wen</dc:creator>
          <dc:creator>Steclan, Chelin Auswaldt</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Adriélle da</dc:creator>
          <dc:creator>Lang, Michael Ricardo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dissecação da artéria carótida interna</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente vascular cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Implantação dentária</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Carotid artery dissection internal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dental implantation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Carotid artery dissection (CAD) has the ischemic stroke as one of the main repercussions in previously healthy young individuals. It is common that in traumatic CAD, as in automobile accidents, the patient is subjected to a more complex investigation with imaging exams. These, allow an early diagnosis and, therefore, a treatment, reducing the chances of sequelae. However, non-traumatic causes with CAD outcomes have already been reported, such as dental causes. Objective: To contribute to the diagnostic valuation of non-traumatic CAD and subsequent stroke prophylaxis. Methods: We report a case of non-aneurysmatic dissection of the internal carotid arteries (ICA) after a dental procedure with evolution to bilateral stroke outcome in a 52-year-old patient.Results: Due to the strong association of CAD with traumatic factors, in a first contact with the patient there was no suspicion of CAD or stroke (absence of focal deficit). However, late, ICA occlusion on the left and stenosis onthe right ICA were identified, resulting in two strokes and severe functional disability at discharge. Conclusion: The diagnosis of CAD is a challenge, especially since it is a multifactorial lesion. However, its early recognition will directly affect the patient’s outcome. Therefore, in the presence of any warning symptoms, meticulous questioning about the individual’s latest activities is necessary. This study alerts to the adoption of prophylactic conducts in the occurrence of causal factors such as prolonged cervical hyperextension or sudden movements of the cervical.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: A dissecção da artéria carótida (DAC) tem como uma das principais repercussões o Acidente Vascular Cerebral isquêmico (AVCi) em indivíduos jovens previamente saudáveis. É comum que nas DAC traumáticas, como em acidentes automobilísticos, o paciente seja submetido à investigação mais complexa com exames de imagem. Estes permitem um diagnóstico precoce e, portanto, um tratamento, reduzindo as chances de sequelas. Todavia, causas não traumáticas com desfecho de DAC já foram relatadas, como as causas odontológicas. Objetivo: Contribuir para valorização diagnóstica da DAC não traumática e profilaxia de AVC subsequente. Métodos: Relatamos um caso de dissecção não aneurismática das artérias carótidas internas (ACI) pós-procedimento odontológico com desfecho de AVC bilateral em paciente de 52 anos. Resultados: Devido à forte associação de DAC a fatores traumáticos, em um primeiro contato com a paciente não foram levantadas suspeitas da ocorrência de DAC nem de AVC (ausência de déficit focal). Porém, tardiamente, foi identificada oclusão da ACI à esquerda e estenose na ACI direita, resultando em dois AVCs e incapacidade funcional severa na alta. Conclusão: O diagnóstico da DAC é um desafio, em especial por tratar-se de uma lesão de etiologia multifatorial. No entanto, seu reconhecimento precoce afetará diretamente o desfecho do paciente. Portanto, na presença de eventuais sintomas de alerta, faz-se necessário um meticuloso questionamento sobre as últimas atividades do indivíduo. Este estudo alerta para a adoção de condutas profiláticas na ocorrência de fatores causais como hiperextensão cervical prolongada ou movimentos súbitos da cervical.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173454</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173454</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-173454</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-173454</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-173454</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173454/176236</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173454/176235</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Oscar Reimann Junior, Heraldo de Oliveira Mello Neto, Louise Caroline Azevedo Ferreira, Jonathan Wei Ting Wen Liu, Chelin Auswaldt Steclan, Adriélle da Costa, Michael Ricardo Lang</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173471</identifier>
        <datestamp>2020-10-27T16:24:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TES</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Diretrizes para a assistência da terapia ocupacional na pandemia da COVID-19 e perspectivas pós-pandemia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Guidelines for occupational therapy assistance in COVID-19 pandemic and post-pandemic perspectives</dc:title>
          <dc:creator>De-Carlo, Marysia Mara Rodrigues do Prado</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes-Ferraz, Cristiane Aparecida</dc:creator>
          <dc:creator>Rezende, Gabriela</dc:creator>
          <dc:creator>Buin, Luciana</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Diana Jasmim Amar</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Karoline Lazzarotto de</dc:creator>
          <dc:creator>Sacramento, Angela Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Walkyria de Almeida</dc:creator>
          <dc:creator>Mendes, Paulo Vinicius Braga</dc:creator>
          <dc:creator>Vendrusculo-Fangel, Leticia Meda</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Ocupacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">COVID-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">SUS</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidados Paliativos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">COVID-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hospital</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Palliative Care</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">INTRODUÇÃO: &amp;nbsp;A COVID-19 é uma doença altamente contagiosa, de apresentação recente, causada pelo novo coronavírus, denominado SARS-CoV-2 por ser da família SARS (Síndrome Respiratória Aguda Grave). São necessárias diretrizes cientificamente fundamentadas sobre as intervenções dos terapeutas ocupacionais no cuidado de pessoas com a COVID-19 e sobre as perspectivas de atenção pós-pandemia. OBJETIVO: Apresentar diretrizes e recomendações aos terapeutas ocupacionais sobre o manejo clínico de pacientes com COVID-19 em diferentes níveis de atenção à saúde, para favorecer a assistência segura e com qualidade técnico-científica. MÉTODO: Dez terapeutas ocupacionais de diferentes estados brasileiros, experts em suas áreas de atuação, reuniram-se, por meio de web conferências, para&amp;nbsp; desenvolver diretrizes para a atuação do terapeuta ocupacional na pandemia da COVID-19. O público-alvo destas diretrizes é composto por terapeutas ocupacionais, gestores e outros profissionais interessados no conhecimento e nas ações da terapia ocupacional com pacientes com COVID-19 e seus familiares. Como ainda não existem estudos e revisões sistemáticas de evidências científicas relativas à terapia ocupacional na COVID-19, foram analisadas as melhores diretrizes e evidências disponíveis na literatura. Foi realizada uma ampla revisão de documentos nacionais e internacionais publicados sobre o tema, como artigos científicos e resoluções da Organização Mundial da Saúde e do Ministério da Saúde do Brasil. Foram também revisadas publicações disponibilizadas por sociedades ou organizações profissionais internacionais de terapia ocupacional, como a Federação Mundial de Terapeutas Ocupacionais, a Associação Americana dos Terapeutas Ocupacional, o Royal College of Occupational Therapists, do Reino Unido, e o Colegio Profesional de Terapeutas Ocupacionales de la Comunidad de Madrid, Espanha. RESULTADOS: As diretrizes reunidas nesta publicação não substituem as políticas institucionais e nacionais. Estão baseadas nos princípios da Ciência Ocupacional e nas melhores evidências disponíveis na literatura, balizadas pela experiência de todos os profissionais envolvidos na produção deste documento. Foram abordados temas como a privação ocupacional decorrente da pandemia e da estratégia de distanciamento social e os recursos técnicos recomendados para a promoção do desempenho ocupacional e manejo de dor e de sintomas em diferentes contextos, com destaque para a atuação do terapeuta ocupacional na atenção básica, na atenção hospitalar e nos cuidados paliativos. CONSIDERAÇÕES FINAIS: Dada a recente apresentação da COVID-19, há necessidade de constante atualização das informações e novas evidências científicas poderão ser publicadas. O raciocínio clínico é imprescindível para o planejamento e implementação da assistência aos pacientes e seus familiares ou cuidadores e será necessário o acompanhamento dos pacientes positivos para o SARS-CoV-2 para a verificação das consequências da COVID-19, das necessidades e demandas de reabilitação das pessoas acometidas, pós-hospitalização e pós-pandemia.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">INTRODUCTION: COVID-19 is a highly contagious disease of a recent presentation, caused by the new coronavirus called SARS-CoV-2 because it belongs to the SARS family (Severe Acute Respiratory Syndrome). Scientifically grounded guidelines are needed on occupational therapists' interventions in caring for people with COVID-19 and on prospects for post-pandemic care. OBJECTIVE: To present guidelines and recommendations to occupational therapists on the clinical management of patients with COVID-19 at different levels of health care, to favor safe care with technical and scientific quality. METHOD: Ten occupational therapists from different Brazilian states, experts in their areas of expertise, met, through web conferences, to develop guidelines for the work of the occupational therapist in the pandemic of COVID-19. The target audience of these guidelines is composed of occupational therapists, managers, and other professionals interested in the knowledge and actions of Occupational Therapy with patients with COVID-19 and their families. As there are still no studies and systematic reviews of scientific evidence related to occupational therapy in COVID-19, the best guidelines and evidence available in the literature were analyzed. A wide review of national and international documents published on the subject, such as scientific articles and resolutions of the World Health Organization and the Ministry of Health of Brazil, was carried out. Publications made available by international occupational therapy societies or professional organizations, such as the World Federation of Occupational Therapists, the American Association of Occupational Therapists, the Royal College of Occupational Therapists from United Kingdom, and the Colegio Profesional de Terapeutas Ocupacionales de la Comunidad from Madrid, Spain. RESULTS: The guidelines in this publication do not replace institutional and national policies. They are based on the principles of Occupational Science and the best evidence available in the literature and the experience of all professionals involved in the production of this document. Topics such as occupational deprivation resulting from the pandemic and the strategy of social detachment and the technical resources recommended for the promotion of occupational performance and management of pain and symptoms in different contexts were addressed, with emphasis on the role of the occupational therapist in primary care, hospital care and palliative care. FINAL CONSIDERATIONS: Given the recent presentation of COVID-19, there is a need for constant updating of information, and new scientific evidence may be published. Clinical reasoning is essential for planning and implementing assistance to patients and their families or caregivers. It will be necessary to monitor patients who tested positive for SARS-CoV-2 to verify the consequences of COVID-19, their needs and demands of rehabilitation, post-hospitalization, and post-pandemic.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-10-14</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173471</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i3p332-369</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 3 (2020); 332-369</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 3 (2020); 332-369</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 3 (2020); 332-369</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173471/163855</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Marysia Mara Rodrigues do Prado De-Carlo, Cristiane Aparecida Gomes-Ferraz, Gabriela Rezende, Luciana Buin, Diana Jasmim Amar Moreira, Karoline Lazzarotto de Souza, Angela Maria Sacramento, Walkyria de Almeida Santos, Paulo Vinicius Braga Mendes, Leticia Meda Vendrusculo-Fangel</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173770</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Progress testing as a pattern of excellence for the assessment of medical students’ knowledge: concepts, history, and perspective</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Teste de progresso como padrão de excelência para avaliação de conhecimento dos alunos de medica: conceitos, história e perspectivas</dc:title>
          <dc:creator>Cecilio-Fernandes, Dario</dc:creator>
          <dc:creator>Bicudo, Angélica Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Hamamoto Filho, Pedro Tadao</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação educacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aprendizagem</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aquisição de conhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Educational measurement</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Learning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Knowledge acquisition</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Progress test has been created with the necessity of an assessment method align with problem-based learning. Although it was specifically created to overcome the limitations of traditional assessment for problem-based learning, nowadays is used by different type of curricula. In this paper, we first present the basic assumptions, the history, benefit and challenges of the progress test. Progress test overcomes many limitations of traditional assessment, such as validity and reliability. However, the implementation of progress test is a logistical challenge. In addition, we discuss the limitation of progress test when used as summative assessment, which may not always be aligned with constructivist theory. When adding feedback and methods of analysis that considers multiple testing, progress test is then align with constructivist theory. Finally, the use of progress test’s sub scores may lack validity because of the low number of items; thus, pass/fail decision should not be based on the sub scores, but only on general scores.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O teste de progresso foi criado como um método de avalição alinhado a aprendizagem baseada em problemas. Apesar do teste de progresso ser criado especificamente para superar limitações da avaliação tradicional em currículos de aprendizagem baseada em problemas, hoje em dia, ele é utilizado em diferentes tipos de currículos. Nesse artigo, primeiro, apresentamos as premissas básica, história, benefício e desafios do teste de progresso. O teste de progresso superou muitas limitações da avaliação tradicional, como os problemas de validade e confiabilidade. No entanto, a implementação do teste de progresso apresenta grandes desafios logísticos. Ademais, discutimos as limitações do teste de progresso quando utilizada de forma somativa, sendo que nem sempre é alinhada a teoria construtivista. Quando adicionado o feedback e métodos de análises que consideram múltiplos testes, o teste de progresso então se alinha a teoria construtivista. Finalmente, o uso das subcategorias do teste de progresso pode apresentar problemas de validade por causa do baixo número de item e consequentemente, decisões de aprovar ou reprovar não poderia ser baseadas no subcategorias, mas apenas na categoria geral.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173770</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173770</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e173770</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e173770</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e173770</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173770/174065</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Dario Cecilio-Fernandes, Angélica Maria Bicudo, Pedro Tadao Hamamoto Filho</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173816</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Artrogripose Múltipla Congênita: relato de dois casos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Arthrogryposis Multiplex Congenita: report of two cases</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">Contracturas articulares en neonatos: síndrome de artrogriposis múltiple congénita entre diagnósticos diferenciales</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Dagna Karen</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Bruna</dc:creator>
          <dc:creator>Anjos, Amanda Alencar</dc:creator>
          <dc:creator>Dal'Negro, Sadana Hillary</dc:creator>
          <dc:creator>Banovski, Dyayne Carla</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Bárbara Louise</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas, Victoria Gimenes</dc:creator>
          <dc:creator>Futagami, Renata Bragato</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Artrogripose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipocinesia experimenta</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Contraturas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Integralidade em Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Artrogriposis; Hipocinesia experimental; Contracturas; Integralidad en Salud</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Arthrogryposis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immobilization</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Contracture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Integrality in health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">La artrogriposis múltiple congénita (AMC) es un síndrome poco frecuente que representa un grupo de afecciones congénitas caracterizadas por contracturas articulares en dos o más articulaciones, no progresivas, generalmente simétricas, de etiología desconocida y que pueden estar asociadas a otras malformaciones, como las viscerales y neurológico. Presentamos dos casos aislados con hallazgos característicos de AMC, atendidos en un ambulatorio pediátrico de alto riesgo en una ciudad del oeste de Paraná. Caso 1: lactante, mujer, 14 días de edad, con movimientos fetales reducidos referidos por la madre, presentando malformaciones que afectan únicamente a las extremidades, vistas inmediatamente después del nacimiento. Caso 2: lactante, varón, 4 meses de edad, diagnosticado de hipocinesia fetal en ecografía obstétrica de 23 semanas, al nacer presenta contracturas de extremidades y disfunción del sistema nervioso central. El diagnóstico de artrogriposis es complejo y esencialmente clínico, requiriendo una meticulosa anamnesis, incluyendo una valoración del embarazo, parto, antecedentes familiares y una exploración física minuciosa, clasificando qué tipos de contracturas, miembros afectados, presencia de alteraciones musculares y cambios neurológicos para diferenciar la AMC de otros síndromes que también tienen contracturas articulares. El seguimiento y tratamiento del lactante con artrogriposis debe darse en un seguimiento multidisciplinario debido a las variadas manifestaciones que puede presentar la enfermedad y la característica de recurrencia a lo largo de los años.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Artrogripose Múltipla Congênita (AMC) é uma síndrome rara, que representa um grupo de condições congênitas caracterizado por contraturas articulares em duas ou mais articulações, não progressivas, geralmente simétricas, de etiologia desconhecida e que pode estar associada a outras malformações, como viscerais e neurológicas. Apresentamos dois casos isolados com achados característicos de AMC, atendidos em ambulatório de pediatria de alto risco de uma cidade do Oeste do Paraná. Caso 1: lactente, sexo feminino, 14 dias de vida, com redução dos movimentos fetais referidos pela mãe, apresentando malformações envolvendo somente os membros, visualizadas logo após o nascimento.Caso 2: lactente, sexo masculino, quatro meses de vida, com diagnóstico de hipocinesia fetal ao ultrassom obstétrico de 23 semanas, ao nascimento apresenta contraturas dos membros e disfunção do sistema nervoso central. O diagnóstico da artrogripose é complexo e essencialmente clínico, sendo necessária uma anamnese meticulosa, contemplando uma avaliação da gestação, via de parto, história familiar e um exame físico minucioso, classificando quais os tipos de contraturas, membros envolvidos, presença de musculatura alterada e de alterações neurológicas, a fim de diferenciar a AMC das outras síndromes que também cursam com contraturas articulares. O seguimento e tratamento dos lactentes com artrogripose devem ocorrer em acompanhamento multidisciplinar devido às variadas manifestações que a doença pode apresentar e à característica de recidiva ao longo dos anos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Arthrogryposis Multiple Congenita (AMC) is a rare syndrome that represents a group of congenital conditions characterized by joint contractures in two or more joints, non-progressive, usually symmetrical, of unknown etiology and which may be associated with other malformations, such as visceral and neurological. We present two isolated cases with characteristic features of AMC, seen in a high-risk pediatrics outpatient clinic in a city in western Paraná. Case 1: infant, female, 14 days old, with reduced fetal movements reported by the mother, presenting malformations involving only the limbs, seen immediately after birth. Case 2: infant, male, four months old, diagnosed with fetal hypokinesia on 23-week obstetric ultrasound, at birth, presents limb contractures and central nervous system dysfunction. The diagnosis of arthrogryposis is complex and essentially clinical, requiring a meticulous anamnesis, including an assessment of pregnancy, delivery, family history and a thorough physical examination, classifying what types of contractures, involved limbs, presence of altered musculature and neurological changes to differentiate AMC from other syndromes that also have joint contractures. The aftercare and treatment of infants with arthrogryposis must occur in multidisciplinary follow-up due to the varied manifestations that the disease may present and the characteristic of recurrence over the years.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173816</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173816</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-173816</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-173816</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-173816</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173816/176185</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173816/176183</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Dagna Karen Oliveira, Bruna Fernandes, Amanda Alencar Anjos, Sadana Hillary Dal'Negro, Dyayne Carla Banovski, Bárbara Louise Ferreira, Victoria Gimenes Freitas, Renata Bragato Futagami</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173852</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Contact dermatitis aggravated by other sensitivity in self-medication</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">Relationship between obesity and chronic non-communicable and infectious diseases</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Dermatite de contato agravada por outra sensibilidade em automedicação</dc:title>
          <dc:creator>Belluco, Paulo Eduardo Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Azevedo, Fabíola da Silva Maciel</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Cejana Rebouças Fernandes de</dc:creator>
          <dc:creator>Belluco, Rosana Zabulon Feijó</dc:creator>
          <dc:creator>Reis, Carmélia Matos Santiago</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Allergic contact dermatitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patch test</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cocamidopropyl betaine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neomycin</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dermatite alérgica de contato</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Teste de contato</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cocoamidopropil betaína</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neomicina</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Introducción: la obesidad aumenta el riesgo a padecer de enfermedades crónicas no transmisibles (ECNT) y afecta el curso de enfermedades de origen infeccioso. Objetivo: examinar la literatura sobre cómo influye la obesidad en la gravedad del cuadro clínico de algunas de las enfermedades no transmisibles y transmisibles de mayor impacto en el Perú. Métodos: investigación documental. Se hace un análisis de contenidos de artículos y documentos de estudios desarrollados en diversos contextos asociados a la presencia de obesidad junto con infecciones o ECNT y en base de datos. Resultados: la condición de obesidad alcanzada por malos hábitos de consumo y baja actividad física, es la principal responsable del elevado índice de las ECNT y por consecuente de las tasas de mortalidad. Conclusiones: el exceso de peso afecta al sistema inmunológico, contribuyendo específicamente en los fenómenos exacerbados de respuesta inflamatoria sistémica, determinada por el aumento de secreción de adipocitoquinas, que predispone al organismo a desarrollar y contraer ECNT y enfermedades infecciosas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Dermatite alérgica de contato é uma doença cutânea inflamatória, não infecciosa, cuja base do tratamento é a identificação e eliminação do agente causal. Cocoamidopropil betaína é um surfactante muito utilizado nos produtos de uso pessoal, notadamente de uso capilar. Essa substância não está presente na bateria padrão brasileira. Neomicina é um antibiótico usado em preparações tópicas. Objetivamos mostrar paciente que desenvolveu alergia no couro cabeludo e que fez erroneamente automedicação com produto que continha substância a qual era ainda mais sensível. O caso é de uma mulher, 36 anos, evoluindo há dois meses com eczema pruriginoso, em áreas de implantação capilar e nuca. Relatava progressiva piora. Diante da suspeita de dermatite de contato, foi realizado teste de contato, utilizando-se da bateria padrão Latino-Americana. Com 96 horas (D4) evidenciou-se positividade leve (+) para cocoamidopropil betaína e forte (++) para neomicina. O resultado positivo para a neomicina foi intrigante, uma vez que a observação do rótulo dos produtos de uso pessoal não a continha. Diante do resultado do teste, após ser questionada novamente, ela confirmou a omissão da automedicação diária com pomada de neomicina. Em conclusão, mostramos a alergia a produtos de uso capilar. Reforçamos a necessidade de se fazer um teste de contato com bateria padrão atualizada. Por fim, alertamos sobre o risco da automedicação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Allergic contact dermatitis is an inflammatory, non-infectious skin disease. The treatment is based on the identification and elimination of the causal agent. Cocamidopropyl betaine is a surfactant widely used in products for personal use, especially capillary use. This substance is not present in the Brazilian baseline series. Neomycin is an antibiotic used in topical preparations. We aimed to show a patient who developed na allergy in the scalp and mistakenly self-medicated with a product that contained a substance to which it was even more sensitive. The case is of a woman, 36 years old, evolving for 2 months with pruritic eczema, in areas of capillary and nape implantation. She reported progressive worsening. When contact dermatitis was suspected, a contact test was performed using the Latin American baseline series. At 96 hours (D4) there was mild positivity (+) for cocamidopropyl betaine and strong (++) for neomycin. The positive result for neomycin was intriguing, since the observation of the label of products for personal use did not contain it. In view of the test result, after being questioned again, she confirmed the omission of daily self-medication with neomycin ointment. In conclusion, we showed the allergy to hair products. We reinforced the need for an updated baseline series patch test. Finally, we warned about the risk of self-medication. &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173852</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173852</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-173852</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-173852</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-173852</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173852/180428</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173852/180427</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Paulo Eduardo Silva Belluco, Fabíola da Silva Maciel Azevedo, Cejana Rebouças Fernandes de Lima, Rosana Zabulon Feijó Belluco, Carmélia Matos Santiago Reis</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173888</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">Implementación de telerradiología en neurotrauma en áreas de difícil acceso -revisión sistemática</dc:title>
          <dc:creator>Quintana-Pájaro, Loraine De Jesús</dc:creator>
          <dc:creator>Picón-Jaimes, Yelson Alejandro</dc:creator>
          <dc:creator>Ramos-Villegas, Yancarlos</dc:creator>
          <dc:creator>Daguer-Menco, Aylin</dc:creator>
          <dc:creator>Arévalo-Martínez, Yandris</dc:creator>
          <dc:creator>Cortecero-Sabalza, Eileen</dc:creator>
          <dc:creator>Orozco Chinome, Javier Esteban</dc:creator>
          <dc:creator>Moscote-Salazar , Luis Rafael</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Traumatismos craneocerebrales</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Radiología</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Telerradiología</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Telemedicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Traumatismo craneoencefálico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos craneocerebrales</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Radiología</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Telerradiología</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Telemedicina</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Introducción: Según la organización mundial de la salud los traumatismos representan más del 20% de los problemas en salud en el mundo. El trauma craneoencefálico y la ausencia de servicios de neurocirugía y radiología en zonas menos pobladas dificultan la valoración y manejo de pacientes con lesión cerebral. Objetivo: Describir los hallazgos clínicos y beneficios derivados de la implementación de la telerradiología en neurotrauma en áreas de difícil acceso geográfico. Materiales y métodos: Se realizó una búsqueda sistemática en Pubmed, Scopus, Ebsco host, Sciencedirect, y Embase, con los tesauros “Teleradiology” y “Craniocerebral Trauma”. Resultados: La decisión de intervenir a un paciente con traumatismo cerebral y el periodo de tiempo hasta la cirugía son fundamentales para el desenlace clínico. Aquellos centros que usan la telerradiología, precisan los traslados a los hospitales especializados, por lo cual los dispositivos tecnológicos portátiles contribuyen en el tiempo de respuesta de la atención en neurocirugía. Conclusión: La telerradiología impacta positivamente en pacientes con trauma craneoencefálico en zonas geográficas de difícil acceso, facilitando la comunicación con especialistas; brindando atención oportuna y optimizando los traslados a centros de alta complejidad.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173888</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173888</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-173888</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-173888</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-173888</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>spa</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173888/176248</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Loraine De Jesús Quintana-Pájaro, Yelson Alejandro Picón Jaimes, Yancarlos Ramos-Villegas, Aylin Daguer-Menco, Yandris Arévalo-Martínez, Eileen Cortecero-Sabalza, Javier Esteban Orozco Chinome, Luis Rafael Moscote-Salazar</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173914</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A relevância da territorialização como diferencial na formação médica e na atenção primária à saúde</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The relevance of territorialization as differential in medical education and primary health care</dc:title>
          <dc:creator>Sona, Lincoln</dc:creator>
          <dc:creator>Ide, Ayumi Aoyagui</dc:creator>
          <dc:creator>Ebling, Sandra Betris Diniz</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde pública</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medicine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Temas de Ensino em Saúde: a territorialização proporciona uma experiência de imersão de acadêmicos de medicina na realidade da saúde coletiva, oportunizando uma mudança na visão da formação e atuação médica. Além disso, é uma ferramenta para o planejamento em saúde, através do conhecimento do território e da comunidade e da oferta de serviços na atenção primária à saúde. Objetivo: refletir sobre o processo de territorialização como uma estratégia essencial para a ação em saúde no contexto da atenção primária e para a formação médica. Metodologia: após estudo prévio, realizou-se o processo de territorialização em uma comunidade na região oeste do Rio Grande do Sul, com posterior discussão dos aprendizados e planejamento e prática de ação em saúde na comunidade. Resultados: foi possível conhecer os moradores e suas condições de vida, quais suas principais necessidades em saúde e criar um senso de responsabilidade nos estudantes quanto à necessidade da participação ativa do médico na comunidade. Conclusão: constata-se a importância da territorialização na oferta de serviços de qualidade à comunidade e que se adéquem às necessidades locais; na criação e manutenção de vínculo entre profissionais de saúde e usuários; e seu impacto na humanização da medicina, na formação crítica e reflexiva de médicos e no estreitamento da relação ensino-serviço-comunidade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">&#160; Health Education Themes: territorialization provides an immersion experience for medical students in the reality of collective health, allowing a shift of vision on medical education and performance. Moreover, it is a tool for health planning, through the acquaintance of the territory and the community and providing services in Primary Health Care. Aim: to reflect on the territorialization process as an essential strategy for health action in the context of primary care and for medical education. Methods: after a previous study, territorialization was carried out in a community in the western region of Rio Grande do Sul, with further discussion of the lessons learned and planning and practice of health action in the community. Results: it was possible to acknowledge the residents and their living conditions and their main health needs and create a sense of responsibility in the students regarding the need for the doctor's active participation in the community. Conclusion: the importance of territorialization in the provision of quality services to the community is verified, which are adapted to local needs; in the creation and maintenance of bonds between health professionals and users; and its impact on the humanization of medicine, on a critical and reflective medical education and the strengthening of the teaching-service-community relationship.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173914</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173914</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-173914</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-173914</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-173914</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173914/178546</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173914/178545</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Lincoln Sona, Ayumi Aoyagui Ide, Sandra Betris Diniz Ebling</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173937</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Medical education in crisis times: the experience of a dermatology interest group during the Covid-19 pandemic</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Educação médica em tempos de crise: a experiência de uma liga acadêmica de dermatologia durante a pandemia da Covid-19</dc:title>
          <dc:creator>Ferreira, Iago Gonçalves</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Camila Saraiva</dc:creator>
          <dc:creator>Bulcão, Lucas Abascal</dc:creator>
          <dc:creator>Weber, Magda Blessmann</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Covid-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Undergraduate medical education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical students</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Covid-19</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação de graduação em medicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudantes de medicina</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: A pandemia da Covid-19 impôs um grande desafio para as universidades ao redor do mundo, em meio a necessidade de distanciamento social causado pela disseminação do novo coronavírus (Sars-Cov-2). Frente a esta conjuntura, docentes e discentes foram instigados a buscar alterativas para continuidade das atividades universitárias, dentre as quais a adoção de Tecnologias de Informação e Comunicação, assim como, a ampliação do papel das atividades extracurriculares. Nessa perspectiva, este artigo teve como objetivo relatar a experiência da Liga Acadêmica de Dermatologia da Universidade Federal de Ciências da Saúde (Liaderm - UFCSPA) durante a pandemia da Covid-19, analisando a importância das atividades extracurriculares e da educação digital como ferramentas de Educação Médica. Relato de experiência: Durante o período de isolamento social e de suspensão de aulas, as atividades de ensino, pesquisa e extensão da Liaderm - UFCSPA precisaram ser readaptadas. Os encontros da liga, antes presenciais, passaram a ocorrer sob a forma de reuniões online em plataformas de videoconferência, como Zoom® e Google Meet®, nos quais eram organizadas aulas teóricas e discussão de casos clínicos. Aulas abertas à comunidade acadêmica também foram realizadas, como o webinar sobre Cirurgia Dermatológica, que teve participação de estudantes de medicina e outras áreas da saúde de todo o país. Além disso, em vista a manter o engajamento social dos membros, a Liaderm organizou um manual com orientações básicas acerca das lesões dermatológicas desencadeadas pelo uso de Equipamentos de Proteção Individual (EPIs), essenciais para a proteção dos profissionais de saúde envolvidos com o atendimento aos pacientes com Covid-19. Conclusões: Durante a pandemia, a maioria das atividades desenvolvidas pela Liaderm - UFCSPA pôde ser mantida mediante a adoção de Tecnologias de Informação e Comunicação, como as plataformas de videoconferência. Ademais, o alcance das atividades de ensino da liga foi expandido com a participação de acadêmicos de diferentes estados do país e do exterior. Nesse sentido, as adaptações provocadas pela pandemia podem repercutir a longo prazo, tanto nos modelos de ensino adotados pelas escolas médicas, quanto no reconhecimento das atividades extracurriculares como recursos educacionais estratégicos para a formação em Medicina.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background: The Covid-19 pandemic imposed a major challenge for universities around the world and required social distance due to the spread of the new coronavirus (Sars-Cov-2). Professors and students explored alternatives to continue university activities, including the adoption of Information and Communication Technologies and the expansion of the role of extracurricular activities. In this perspective, this article aimed to report the experience of The Dermatology Interest Group of the Federal University of Health Sciences of Porto Alegre (Liaderm - UFCSPA) during the Covid-19 pandemic and analyzed the importance of extracurricular activities and digital education as medical education tools.&#160;Experience report:&#160;During social isolation and suspension of classes, teaching, research and extension activities of Liaderm - UFCSPA needed to be adapted. The interest group in-person meetings started to take place as online meetings on videoconferencing platforms, such as Zoom® and Google Meet®, and consisted of theoretical classes and discussion of clinical cases. The group also held open classes for the academic community, such as a webinar on Surgical Dermatology, attended by medical students and other health students from all over the country. In addition, Liaderm organized activities to maintain the members' social engagement. One example is the manual with fundamental guidelines on dermatological injuries triggered by Personal Protective Equipment (PPE) on health care providers involved with the care of patients with Covid-19.&#160;Conclusions:&#160;During the pandemic, Liaderm maintained most of its activities using Information and Communication Technologies, such as video conferencing platforms. In addition, the participation of academics from different states of the country and abroad expanded the scope of the teaching activities. In this sense, the adaptations caused by the Covid-19 pandemic may have a long-term impact, both in the teaching models of medical schools and in the acknowledgment of extracurricular activities as a strategic educational resource for medical education.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173937</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173937</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-173937</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-173937</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-173937</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173937/178536</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173937/178535</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Iago Gonçalves Ferreira, Camila Saraiva Almeida, Lucas Abascal Bulcão, Magda Blessmann Weber</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173941</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Risk behaviors associated with adolescent pregnancy: contemporary challenges related to the substance use</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comportamentos de risco associados à gravidez na adolescência: desafios contemporâneos relacionados ao uso de substâncias</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">Comportamientos de riesgo asociados con el embarazo adolescente: desafíos contemporáneos relacionados con el uso de sustancias</dc:title>
          <dc:creator>Nichele, Cíntia da Silva Telles</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Aldo Pacheco</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Uso de substâncias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ocorrência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Risco químico para a saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevenção</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Uso de sustancias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Ocurrencia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Riesgo químico para la salud</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Prevención</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Substance use</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occurrence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chemical health risk</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prevention</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Los crecientes problemas del consumo de sustancias están asociados con un conjunto diverso de variables individuales y contextuales. Esta investigación tuvo como objetivo discutir el embarazo adolescente debido y el riesgo químico para la salud por conducta inadecuada. El método aplicado consistió en un estudio de diseño observacional transversal asociado a la encuesta de conocimientos, actitudes y prácticas que se llevó a cabo en 42 adolescentes embarazadas de 12 a 18 años. Se aplicó un cuestionario estructurado en su visita prenatal de noviembre de 2017 a octubre de 2018. Se prepararon tablas descriptivas utilizando frecuencias en números absolutos y porcentajes. 11 adolescentes (26,19%) informaron haber fumado 7 cigarrillos al día (DE = 4,51), con un rango de 5 a 45 cigarrillos / día. En cuanto a la ingesta de alcohol, 16 (38,09%) admitieron haber bebido al menos en una ocasión durante el embarazo y 8 (19,05%) en forma abusiva. Respecto a otro tipo de drogas, 12 (28,57%) admitieron haberlas consumido durante el embarazo, y 3 (7,14%) de ellas informaron consumo de drogas intravenosas. 7 (16,66%) tenían una relación con un compañero usuario de drogas intravenosas. El consumo de alcohol, cigarrillos y drogas ilícitas fue relativamente común en las adolescentes embarazadas. Los hallazgos indican que la mayoría de los casos tienen su uso inicial en este período de desarrollo. Existe una falta de esfuerzos de prevención, políticas públicas y tratamiento en esta población específica, especialmente en este mundo moderno, donde los factores de riesgo impactan de manera específica en la sociedad.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A gravidez na adolescência é um problema de saúde pública mundial. O número desse fenômeno está aumentando a cada ano. Uma das razões para esse agravamento é o uso de substâncias. Esta pesquisa teve como objetivo discutir a gravidez na adolescência e o risco químico à saúde de comportamentos inadequados. O método aplicado consistiu em um estudo transversal de desenho observacional associado ao levantamento de conhecimentos, atitudes e práticas realizado em 42 adolescentes grávidas de 12 a 18 anos em uma maternidade pública de grande porte no Rio de Janeiro. Foi aplicado questionário estruturado na consulta pré-natal de novembro de 2017 a outubro de 2018. Foram elaboradas tabelas descritivas com frequências em números absolutos e percentuais. 11 adolescentes (26,19%) relataram ter fumado 7 cigarros por dia (DP = 4,51), com variação de 5 a 45 cigarros / dia. Em relação ao consumo de álcool, 16 (38,09%) admitiram ter bebido pelo menos uma vez durante a gravidez e 8 (19,05%) de forma abusiva. Em relação aos outros tipos de drogas, 12 (28,57%) admitiram ter consumido durante a gravidez e 3 (7,14%) delas relataram uso de drogas intravenosas. 7 (16,66%) relacionavam-se com outro usuário de drogas injetáveis. Os resultados da pesquisa mostram que o uso de drogas ilícitas pelas adolescentes grávidas entrevistadas foi 4 vezes maior do que a prevalência registrada na literatura para pessoas de 12 a 17 anos. No caso do uso de cigarro, essa diferença também foi observada, chegando a 20 pontos percentuais.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Adolescent pregnancy is a worldwide public health problem. The number of this phenomenon is increasing every year. One of the reasons for this worsening is the use of substances. This research aimed to discuss adolescent pregnancy due to chemical health risks by inadequate conduct. The method applied consisted of a cross-sectional,observational design study associated with a survey on knowledge, attitudes, and practices, carried out in 42 pregnant adolescents aged 12-18 years in a large public maternity hospital in Rio de Janeiro. A structured questionnaire was applied at their prenatal visit from November 2017 to October 2018. Descriptive tables were prepared using frequencies in absolute numbers and percentages. 11 pregnant adolescents (26.19%) reported smoking 7 cigarettes per day (SD=4.51), ranging from 5 to 45 cigarettes/day. Concerning alcohol intake, 16 adolescents (38.09%) admitted to drinking at least one occasion during pregnancy, and 8 (19.05%) in abusive form. Regarding other types of drugs (marijuana, cocaine, crack), 12 (28.57%) admitted to having used them during pregnancy, and 3 (7.14%) of these reported injecting drug use. 7 adolescents (16.66%) had a relationship with an injecting drug user partner. The survey results show that the use of illicit drugs by the pregnant adolescents interviewed was 4 times higher than the prevalence recorded in the literature for people aged 12 to 17 years. In the case of cigarette use, this difference was also observed, reaching 20 percentage points.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173941</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173941</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-173941</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-173941</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-173941</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173941/176174</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Cíntia da Silva Telles Nichele, Aldo Pacheco Ferreira</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/173954</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">VALIDEZ DEL USO DE LA ESCALA DE TRIAGE CANADIENSE EN UN SERVICIO DE EMERGENCIA PRIVADO:: ESTUDIO DE COHORTE</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Effectiveness of the triage system in a private emergency service: ESTUDIO DE COHORTE</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efetividade do sistema de triagem em serviço de emergência privado: ESTUDIO DE COHORTE</dc:title>
          <dc:creator>Alves, Rosana Lima Ocon</dc:creator>
          <dc:creator>Huss, Carolina Novak</dc:creator>
          <dc:creator>Taninaga, Minerva Isume</dc:creator>
          <dc:creator>Liberato, Adriana Alves Palmeira</dc:creator>
          <dc:creator>Brevidelli, Maria Meimei</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Triagem</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina de urgências</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Enfermagem de emergência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos de coortes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reprodutibilidade dos testes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Triaje. Medicina de emergencia. Enfermería de Urgencias. Estudio de cohorte. Reproducibilidad de las pruebas.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Triage</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Emergency medicine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Emergency nursing</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cohort studies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Reproducibility of tests</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Objetivo: analizar la validez del uso de la Canadian Triage Scale. Métodos: Estudio de cohorte retrospectivo, con 254.730 registros de visitas de un servicio de emergencia privado, entre 2017 y 2018. La validez de la Canadian Triage Scale se verificó mediante la asociación entre nivel de prioridad, tiempo de estancia en el hospital y resultados clínicos. Se utilizaron pruebas de Chi-cuadrado, T de estudiante y Odds Ratio. Resultados: Más del 90% de las consultas se clasificaron como semi-urgentes y no urgentes. En 2017, los resultados del alta / abandono / transferencia se asociaron con atención de baja prioridad (p≤0,0001). En 2018, los resultados de hospitalización / muerte se asociaron con la atención de alta prioridad (p≤0,0001). Este año, las visitas de alta prioridad permanecieron más tiempo en urgencias (p≤0,0001) y más días de hospitalización (p≤0,0001). El resultado de hospitalización / muerte fue 5,69 (IC del 95%: 5,45 a 5,94) y 19,41 (IC del 95%: 18,10 a 20,81) más probabilidades de ocurrir en la atención de alta prioridad en 2017 y 2018. respectivamente. Conclusión: la escala se consideró válida, prediciendo el resultado clínico y la duración de la estancia hospitalaria. Este es el primer estudio que valida un protocolo institucional basado en la Canadian Screening Scale en un servicio de urgencias</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Fundamentos: A superlotação dos serviços de emergência é um fenômeno mundial. Isto torna imprescindível que os sistemas de triagem utilizados sejam efetivos na identificação de atendimentos prioritários. Entretanto, pouco se conhece sobre a efetividade dos sistemas de triagem em serviços de emergência, principalmente na rede suplementar de saúde no Brasil. Objetivo: identificar a efetividade do sistema de triagem em serviço de emergência privado, baseado na Escala de Triagem Canadense. Métodos: Estudo coorte retrospectivo, com 254.730 registros de atendimentos, entre 2017 e 2018, de um serviço de emergência privado, referência em medicina de alta complexidade, em São Paulo (SP), Brasil. Estatística descritiva foi utilizada para caracterizar os atendimentos, de acordo com ano, sexo, idade, classificação de prioridade e desfecho clínico pós-atendimento. Associação entre os graus de prioridades da escala e os desfechos clínicos foi verificada pelo teste Qui-quadrado de Pearson. Para analisar efetividade do sistema de triagem foi delineado um modelo de regressão logística univariada, para prever o desfecho “internações/óbitos”, em comparação com “altas”. Devido ao tamanho amostral robusto, o nível de significância considerado foi de 0,1%. Resultados: Cerca de 60% dos atendimentos foram classificados como não urgentes e 30,8%, como urgentes. A probabilidade de morte e internação corresponderam ao aumentou do grau de prioridade, variando entre mais de 12 vezes para os atendimentos de “semi-urgência” a mais de 100 vezes para o grau “emergência”. Pacientes atendidos no ano de 2018, do sexo masculino e com idade acima de 50 anos apresentaram maior probabilidade de serem internados ou morrerem. Conclusão: O sistema de triagem analisado foi considerado efetivo para prever desfechos clínicos compatíveis com a gradação de gravidade estabelecida. Isto é relevante na medida que expressa, pela primeira vez no Brasil, a efetividade em um sistema de triagem, baseado na Escala de Triagem Canadense. Além disso, a caracterização da busca expressiva por atendimentos de baixa gravidade entre usuários do serviço analisado é semelhante aos apresentados em diversos estudos nacionais e internacionais. Reflete-se sobre as explicações socioculturais e econômicas no contexto brasileiro, expondo perspectivas a serem atingidas por políticas públicas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background: the overcrowding of emergency services is a worldwide phenomenon. This makes it essential that the triage systems used are effective in identifying priority care. However, little is known about the effectiveness of triage systems in emergency services, especially in the supplementary health network in Brazil. Objective: identify the effectiveness of the triage system in a private emergency department, based on the Canadian Triage and Acuity Scale. Methods: a retrospective cohort study, with 254,730 records of care, between 2017 and 2018, from a private emergency service, reference in high complexity medicine, in São Paulo (SP), Brazil. Descriptive statistics were used to characterize the attendances, according to year, gender, age, priority rating, and post-acute clinical outcome. Association between the scale priority grades and clinical outcomes was verified by Pearson's chi-square test. To analyze the effectiveness of the screening system, a univariate logistic regression model was designed to predict the outcome "hospitalizations/hospitalizations" compared to "discharges". Due to the robust sample size, the significance level considered was 0.1%. Results: about 60% of the cases were classified as non-urgent and 30.8% as urgent. The probability of death and hospitalization corresponded to the increased degree of priority, ranging from more than 12 times for the "semi-urgent" attendances to more than 100 times for the "emergency" degree. Patients seen in 2018, male and over 50 years old, were more likely to be hospitalized or die. Conclusion: the screening system analyzed was considered effective in predicting clinical outcomes compatible with the established severity gradation. This is relevant as it expresses, for the first time in Brazil, the effectiveness of a triage system based on the Canadian Triage and Acuity Scale. Moreover, the characterization of the expressive search for low severity care among users of the analyzed service is similar to those presented in several national and international studies. Reflections on sociocultural and economic explanations in the Brazilian context are made, exposing perspectives to be achieved by public policies.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-06-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173954</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.173954</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-173954</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-173954</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-173954</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173954/183439</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/173954/183438</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Maria Meimei Brevidelli, Adriana Alves Palmeira Liberato, Minerva Isume Taninaga, Carolina Novak Huss, Rosana Lima Ocon Alves</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/174040</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A percepção do usuário de um Centro de Atenção Psicossocial sobre a assistência em saúde mental</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The perception of Psychosocial Care Center users about the assistance in mental health</dc:title>
          <dc:creator>Barros, Alice Correia</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, John Victor dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Tszesnioski, Luise de Cássia</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Lucas Kayzan Barbosa da</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Maria Zélia de Araújo Lessa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mental health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mental health services</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation of health services</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde mental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serviços de saúde mental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação dos serviços de saúde</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Os Centros de Atenção Psicossocial são serviços especializados na assistência de indivíduos com transtornos mentais graves e persistentes e tem como finalidade trabalhar o processo de reabilitação psicossocial. Objetivo: Identificar a opinião do usuário sobre a assistência recebida em um Centro de Atenção Psicossocial de Maceió–AL. Método: Trata-se de um estudo do tipo descritivo com abordagem qualitativa realizado com 08 usuários de um CAPS de Maceió-AL, no mês de fevereiro de 2017, por meio de entrevista para coleta de material e análise de conteúdo para discussão dos resultados. Resultado: A partir das falas dos sujeitos surgiram as categorias “O CAPS na visão do usuário” e “Desafios e possibilidades para melhoria no CAPS”.&amp;nbsp; Conclusão: O estudo aponta para uma importância significativa desses serviços na saúde mental dos usuários e reconhecimento da necessidade do investimento de políticas públicas para melhoria da qualidade da assistência.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The psychosocial care centers (CAPS in Brazilian Portuguese) are specialized services that assist people with severe and persistent mental disorders and it has the purpose of developing the process of psychosocial rehabilitation. Objective: to identify the perception of users of CAPS about the assistance in mental health. Method: it is a descriptive and exploratory study, with a qualitative approach, performed with 08 users of CAPS in Maceió-AL, Brazil, in February 2017, through interviews to collect material and content analysis to discuss the results. Results: From the subjects’ statements, such categories have emerged “CAPS from the user’s perspective” and “Challenges and possibilities to improve CAPS”. Conclusion: The research points to the considerable importance of these services to the users and to the acknowledgment of the need to invest in public policies to improve the assistance quality.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174040</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.174040</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e174040</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e174040</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e174040</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174040/174142</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/174040/174141</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Alice Correia Barros, John Victor dos Santos Silva, Luise de Cássia Tszesnioski, Lucas Kayzan Barbosa da Silva, Maria Zélia de Araújo Lessa Santos</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:48Z" completeListSize="1467" cursor="1325">8b59aecb947c87f1aec138ce3f9d70d4</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
