<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:10Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/774</identifier>
        <datestamp>2020-09-11T12:18:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Ens.+Med.+Gr.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Problem-based learning</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aprendizado centrado em problemas</dc:title>
          <dc:creator>Rodrigues, Maria de Lourdes Veronese</dc:creator>
          <dc:creator>Figueiredo, José Fernando de Castro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Learning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Faculty, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aprendizado</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Aprendizado Centrado em Problemas (PBL) é metodologia de ensino na qual os tópicos de aprendizado são identificados a partir da apresentação de um problema real ou simulado. Frente ao problema o estudante desenvolve meios para solucioná-lo e neste processo identifica lacunas em seu conhecimento, buscando preenchê-las, com o auxílio de recursos instrucionais disponíveis. Essa metodologia tem como características principais desenvolver no estudante as habilidades de gerenciar o próprio aprendizado, de integrar conhecimentos e de identificar e explorar áreas novas. Esse método é idealmente aplicável ao aprendizado auto-dirigível centrado no aluno. O sucesso da utilização da metodologia PBL depende de uma série de pré-requisitos e esses podem influenciar na forma de implantação e na exeqüibilidade do método. Como exemplos de necessidades para a implantação do método PBL podemos citar, dentre outras: necessidade de espaço livre para o auto-aprendizado do aluno; necessidade de revisão do papel do docente no processo de ensino-aprendizagem; revisão do conceito de autonomia departamental; mudanças dos critérios de seleção dos alunos; e investimentos financeiros em infra-estrutura. Algumas faculdades de Medicina o utilizam de forma exclusiva na formação de seus alunos, outras somente para grupos de alunos e outras, ainda, em segmentos do currículo tradicional. Desta forma, seria recomendável que essa metodologia, se cogitada a sua aplicação na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto, se restringisse, no início, a determinadas unidades de ensino ou segmentos da estrutura curricular vigente. A avaliação criteriosa dos resultados determinaria a conveniência da utilização mais ampla do método.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Problem-based learning (PBL) is a method in which the learning topics are identified on the basis of the presentation of a real or simulated problem. Once the problem has been presented, the student develops the means to solve it and in this process identifies gaps in his knowledge, which he tries to fill with the help of available instruction resources. The major characteristic of this method is to develop the student’s abilities to direct his own learning, to integrate information and to identify and explore new areas. This method is ideally applicable to student-based self-directed learning. The successful use of the PBL method depends on a series of prerequisite &amp;nbsp;which may affect the form of implantation and the feasibility of the method. Examples of the requirements for the implantation of the PBL method are the need for a space in the curricular schedule for student self-learning, the need to review the role of the teacher in the teaching-learning process, review of the concept of departmental autonomy, changes in student selection criteria, and financial investments in the infrastructure. Some medical schools use the PBL method in an exclusive manner for every student training, where as others use it for some student groups, and still others use it in segments of the traditional curriculum. Thus, ii the application of this method is contemplated for the Faculty of Medicine of Ribeirão Preto, it would be advisable first to limit it to certain teaching units or segments of the current curricular structure. A judicious evaluation of the results would then determine the convenience of a broader use of the method.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1996-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/774</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v29i4p396-402</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 No. 4 (1996); 396-402</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 Núm. 4 (1996); 396-402</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 29 n. 4 (1996); 396-402</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/774/786</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/777</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:51Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:DERTOX</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Envenomation caused by poisonous animals: poisonous snakes</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Acidentes por animais peçonhentos: serpentes peçonhentas</dc:title>
          <dc:creator>Azevedo-Marques, Marisa M.</dc:creator>
          <dc:creator>Cupo, Palmira</dc:creator>
          <dc:creator>Hering, Sylvia Evelyn</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Snake Bites. Poisoning.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mordeduras de Cobras. Envenenamento.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">São abordados aspectos da fisiopatologia, clínica e terapêutica dos envenenamentos humanos, causados por serpentes peçonhentas dos gêneros Bothrops, Crotalus e Micrurus, que ocorrem no sudeste do Brasil. Elaboração de diretrizes para o atendimento dos pacientes na U.E-HCFMRP-USP e reprodução dos princípios para a indicação de soroterapia antiveneno (SAV). Quando aplicada, a SAV deverá ser administrada por via intravenosa, gota a gota, sem diluição, precedida por drogas anti-histamínicas (anti H 1 e anti H2) e corticóides, visando à proteção contra possíveis reações de hipersensibilidade e sem que sejam realizados testes cutâneos previamente. &amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Physiopathological, clinical and therapeutic aspects of human envenomation caused by Bothrops, Crotalus and Micrurus gender of poisonous snakes, prevalent in the southwest brazilian region, are discussed. The U.E.-HCFMRP-USP guidelines for treatment and the indications for antivenom serum are shown. If indicated, the antivenom serum should be given through intravenous infusion, drop by drop, after antihistaminic (anti H 1 and anti H2) and corticoids usage, to prevent possible hipersensibility reaction. No cutaneous sensibility test is advocated previously to the antivenom serum. &amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2003-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/777</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v36i2/4p480-489</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 36 No. 2/4 (2003): abr./dez.; 480-489</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 36 Núm. 2/4 (2003): abr./dez.; 480-489</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 36 n. 2/4 (2003): abr./dez.; 480-489</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/777/789</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/778</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:50Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:DERTOX</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Acidentes por animais peçonhentos: escorpiões e aranhas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Envenomation caused by poisonous animals: scorpions and spiders</dc:title>
          <dc:creator>Cupo, Palmira</dc:creator>
          <dc:creator>Azevedo-Marques, Marisa M.</dc:creator>
          <dc:creator>Hering, Sylvia Evelyn</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Scorpions. Spiders. Poisoning. Antivenins.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escorpiões. Aranhas. Envenenamento. Antivenenos.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">São abordados aspectos da fisiopatologia, clínica e terapêutica dos envenenamentos humanos, causados por escorpiões do gênero Tityus e aranhas do gêneros Phoneutria e Loxosceles, encaminhados ao Centro de Controle de Intoxicações (CCI) da U.E.-HCFMRPUSP. Quando indicada, a soroterapia antiveneno (SAV) específica deverá obedecer ao roteiro de aplicação, descrito para os acidentes ofídicos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Physiopathological, clinical and therapeutic aspects of human envenomation directed to the Center for Control of Intoxication of the U.E. – HCFMRP-USP, caused by Tityus gender scorpions and Phoneutria and Loxosceles gender spiders are discussed. Specific antivenom serum should be employed, if indicated, according to the principles described to the poisonous snakes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2003-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/778</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v36i2/4p490-497</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 36 No. 2/4 (2003): abr./dez.; 490-497</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 36 Núm. 2/4 (2003): abr./dez.; 490-497</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 36 n. 2/4 (2003): abr./dez.; 490-497</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/778/790</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/779</identifier>
        <datestamp>2020-09-11T12:18:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Ens.+Med.+Gr.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aprendizado baseado em problemas na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto? estimando os fatores favoráveis e os contrários</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Problem-based learning at the Ribeirão Preto Faculty of Medicine? weighing the pros and cons</dc:title>
          <dc:creator>Moriearty, Pamela L.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Learning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Faculty Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aprendizado</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The potential advantages and drawbacks of introduction of problem-based learning (PBL) to the medical curriculum at the Ribeirão Preto Faculty of Medicine are analyzed, considering such aspects as student maturity faculty burdens physical plant adaptations information retrieval infrastructure and expectations of graduates The author concludes that constraints derive from the work and cost involved in altering ease of information retrieval training faculty and preparing written patient problems If these constraints were met students might benefit from such a curricular adaptation. The hypothesis could be tested by introducing PBL into specified segments of the curriculum and carefully monitoring the results.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As vantagens potenciais e os possíveis inconvenientes da introdução do Método de Aprendizado Baseado em Problemas ao currículo do Curso Médico da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto são analisados levando em consideração diferentes aspectos como a maturidade dos estudantes, a sobrecarga ao corpo docente, a necessidade de adaptações da área física, a infra-estrutura de obtenção de informações bibliográficas e as expectativas dos graduandos. A autora conclui que as principais dificuldades estão ligadas ao esforço e ao custo despendidos em modificar as facilidades relacionadas à obtenção de informações, ao treinamento de docentes e ao preparo de problemas escritos, envolvendo situações de pacientes. Se estas dificuldades forem superadas, os estudantes poderiam auferir benefícios desta adaptação curricular. Esta hipótese poderia ser testada por meio da introdução do Método de Aprendizado Baseado em Problemas em segmentos específicos do currículo, seguida do cuidadoso acompanhamento dos resultados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1996-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/779</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v29i4p403-406</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 No. 4 (1996); 403-406</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 Núm. 4 (1996); 403-406</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 29 n. 4 (1996); 403-406</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/779/791</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/781</identifier>
        <datestamp>2020-09-11T12:18:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Ens.+Med.+Gr.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O ensino e o aprendizado das habilidades clínicas e competências médicas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">O Teaching and learning clinical skills and medical competences</dc:title>
          <dc:creator>Kira, Célia Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Milton de Arruda</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical Competence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, Medical, Undergraduate</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Competência Clínica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação de Pré-Graduação em Medicina</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O ensino médico de graduação deve visar o aprendizado não só de conhecimentos mas de habilidades e atitudes Para a formação de um profissional medico mais completo devem ser incorporadas ao ensino algumas tendências da Medicina Contemporânea, como o treinamento em ambulatório, a necessidade de levar em conta os custos nas decisões clínicas, a participação do paciente nas decisões que são tomadas a seu respeito, a abordagem multiprofissional do tratamento de saúde, o papel do médico na manutenção da saúde e prevenção das doenças, a importância dos conhecimentos de Epidemiologia à prática clínica e a valorização dos aspectos psicológicos, sociais e culturais, nas doenças e nos doentes. Existem várias estratégias para o ensino do raciocínio clínico, sendo que uma combinação do reconhecimento de padrões e do raciocínio hipotético-dedutivo tem sido considerada mais adequada para o treinamento dos alunos de Medicina, para sua prática futura como médicos. Uma reflexão sobre essas estratégias tem levado a mudanças no curso de Semiologia Clínica da Faculdade de Medicina da Universidade de São Paulo, e elas são descritas neste artigo. Os autores comentam, ainda, a importância de algumas recomendações atuais, como o contato precoce dos estudantes com pacientes, o ensino em pequenos grupos, o aprendizado baseado em solução de problemas, o desenvolvimento da capacidade de buscar o conhecimento de forma autônoma, e a prática da Medicina baseada em evidências fornecidas pela investigação científica. Discutem também o papel do professor de Medicina que deve ser, ao mesmo tempo, médico competente, supervisor eficiente, provedor de informações, promotor do aprendizado e modelo adequado de atitudes e posturas, frente ao paciente e seus familiares e em relação a outros profissionais.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Undergraduate medical educations have to cover not only cognitive aspects but also skills and attitudes. In order to fulfill this objective, new trends have been incorporated into teaching, including training in outpatient clinics, notions of cost-efficiency analysis in clinical decision-making, multiprofessional team approach, the physicians role in health maintenance and prevention of disease, notions of clinical epidemiology and an increased value on psychosocial and cultural aspects related to diseases and patient’s life. There are a number of ways to teach clinical reasoning, including a combination of thought and pattern recognition. These strategies have been taken into consideration to the introduction of changes in the teaching of basic clinical skills at the University of São Paulo Faculty of Medicine, which are briefly described in this paper. The authors also comment on the importance of some current recommendations, such as early student exposition to real patients, small group teaching, problem-based learning and self-learning skills and the practice of evidence-based Medicine. It is particularly stressed the role of medical teachers, who must be competent physicians, efficient supervisors, learning facilitators as well as suitable role models regarding positive attitudes towards the patient, his/her family and colleagues and other members of the health team.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1996-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/781</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v29i4p407-413</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 No. 4 (1996); 407-413</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 Núm. 4 (1996); 407-413</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 29 n. 4 (1996); 407-413</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/781/793</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/782</identifier>
        <datestamp>2020-09-11T12:18:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Ens.+Med.+Gr.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Características individuais e aprendizagem: Alguns subsídios para a formação do estudante de medicina</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Individual characteristics and learning: Some elements for training of medical students</dc:title>
          <dc:creator>Cianflone, Ana Raquel Lucato</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Students, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudantes de Medicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este artigo tem como objetivo apresentar alguns dados da Literatura Educacional e Psicológica acerca das interações entre características individuais e aprendizagem, relacionando esses dados com estudos específicos realizados junto a estudantes de Medicina. Considerando característica individual como complexo de aptidões, o artigo apresenta algumas dimensões dos âmbitos cognitivos e de personalidade que têm apresentado relações com os processos de aprendizagem acadêmica e, em especial, com a formação do médico.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The objective of the present report was to present data from the educational and psychological literature about the interactions between individual characteristics and learning and to relate them to specific studies conducted on Medical students. Considering an individual characteristic to be a complex to aptitudes, the article presents some dimensions of the cognitive and personality fields that have shown relations with the processes of academic learning and with medical training in particular.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1996-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/782</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v29i4p414-419</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 No. 4 (1996); 414-419</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 Núm. 4 (1996); 414-419</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 29 n. 4 (1996); 414-419</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/782/794</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/783</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:15:06Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Impacto institucional de uma fundação de apoio a hospital público universitário</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Institutional impact of a university public hospital support foundation</dc:title>
          <dc:creator>Maciel, Benedito Carlos</dc:creator>
          <dc:creator>Wichert, Maria Aparecida Almeida Leal</dc:creator>
          <dc:creator>Próspero, Umbelina Scapin</dc:creator>
          <dc:creator>Peroni, Silvana Pischiottin</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/783</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p1-6</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 1-6</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 1-6</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 1-6</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/783/795</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/785</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:15:05Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Álcoois: a produção do conhecimento com ênfase na sua atividade antimicrobiana</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Alcohols: knowledge production with emphasis on the activity antimicrobial</dc:title>
          <dc:creator>Andrade, Denise</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Lucídio Sousa</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Bruna Almeida</dc:creator>
          <dc:creator>Beraldo, Carolina Contador</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Alcohols. Disinfection. Antisepsis. Cross Infection.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Álcoois. Desinfecção. Anti -Sepsia. Infecção Hospitalar</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Alcohols are frequently used as antimicrobial chemical products in health care. This study has the purpose to analyze the national and international scientific production concerning the use of alcohol for the decontamination of instruments and surfaces as well as in skin antisepsis. By means of a literature review, we searched for the consensus of specialists in order to help health care professionals in the decision-making process by discouraging the practice based on tradition or opinions lacking a scientific basis. The survey conducted for the last ten years shows a high number of studies concerning the use of alcohols on hands microbiota and scarce investment associated with other applications for the product. With regard to the frequent use of alcohols, there is a consensus in scientific literature as to the optimal level of antiseptic activity occurring in the concentration of 70% p/v. In spite of the diversity of microbiological tests which enable the evaluation of antimicrobial activity against a variety of microorganisms under different conditions, it is possible to deduce important contributions to guide the safe use of alcohols from the analyzed studies.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O uso dos álcoois como produtos químicos antimicrobianos representa uma prática freqüente nas instituições de saúde. Este estudo tem como objetivo analisar a produção científica nacional e internacional, relacionada ao uso dos álcoois na desinfecção de artigos, superfícies, bem como, na anti-sepsia da pele. Por meio da revisão da literatura, buscamos o consenso dos especialistas de forma a auxiliar o profissional da saúde na tomada de decisão, desencorajando a prática baseada na tradição ou em opiniões sem fundamentação científica. O levantamento realizado, nos últimos dez anos, aponta um elevado número de estudos relacionados à utilização dos álcoois sobre a microbiota das mãos e escassos investimentos associados a outras aplicabilidades do produto. A respeito do largo uso dos álcoois há consenso, na literatura científica, afirmando que o nível ótimo da atividade microbicida acontece na concentração de 70% p/v. Apesar da diversidade de testes microbiológicos, que possibilitam a avaliação da atividade antimicrobiana contra uma variedade de microrganismos, sob condições diferentes, é possível extrair dos estudos analisados importantes contribuições para nortear a utilização se gura dos álcoois.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/785</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p7-13</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 7-13</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 7-13</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 7-13</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/785/796</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/786</identifier>
        <datestamp>2020-09-11T12:18:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Ens.+Med.+Gr.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do estudante de medicina</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Assessment of medical students</dc:title>
          <dc:creator>Troncon, Luiz Ernesto de Almeida</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical Competence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Students Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Competência Clínica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudantes de Medicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Assessment of medical students plays a central role in their education and comprises a key function of medical schools. Assessment may be defined as a process of data gathering aiming at controlling educational procedures and positively influencíng student education. Assessment should cover ali relevantfeatures and invoive methods of undisputable validity, reliability and feasibility. Comprehensive assessment of medical students must include cognitive aspects and clinical skilis composing overali medical competence, as well as attitudes and personal characteristics. Modern methods, such as O.S.C.E. - Objective Structured Clinical Examination, Clinical Performance Examination and the use o Standardized Patients now permits valid, reliable and feasible measurement of clinical competence of medical students. In many medical schools, excessive emphasis in cognitive aspects and in summative examinations aiming at reward some and punish other students have contributed to a negative public image of assessment procedures. More extensive use of formative modalities of evaluation, together with a more judicious choice of valid and reliable techniques may be instrumental in the replacement of assessment in its more genuinous educational function.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A avaliação do estudante de Medicina cumpre um papel central na sua educação e constitui uma das funções mais importantes da escola médica. A avaliação pode ser definida como um processo de obtenção de informações, visando à tomada de medidas para o aprimoramento do processo educacional e à interferência positiva no aprendizado do estudante. Deve incidir sobre aspectos relevantes e ser conduzida com métodos objetivos, em condições padronizadas, em circunstâncias viáveis e de aceitação indiscutível por todos os envolvidos na avaliação. A avaliação abrangente do estudante de Medicina deveria cobrir os aspectos cognitivos, as habilidades e as competências práticas necessárias ao exercício da profissão, bem como as atitudes e as características pessoais dos alunos. Modernos métodos, como o exame clínico objetivo, estruturado por estações, o exame de desempenho clínico e o emprego de pacientes padronizados permitem as avaliações válidas, fidedignas e viáveis das principais competências clínicas dos estudantes de Medicina. Na maior parte das escolas médicas, a ênfase na avaliação dos aspectos cognitivos e a prioridade dada às avaliações somativas, com caráter de prêmio ou punição aos examinandos, tem contribuído para uma imagem negativa das práticas de avaliação e tem provocado distorções na educação dos estudantes. O uso mais extensivo de modalidades formativas e a escolha judiciosa de métodos mais adequados, válidos e fidedignos, podem contribuir para restaurar as funções educacionais mais genuínas da avaliação do estudante de Medicina.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1996-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/786</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v29i4p429-439</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 No. 4 (1996); 429-439</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 Núm. 4 (1996); 429-439</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 29 n. 4 (1996); 429-439</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/786/797</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/787</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:15:04Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">RISK FACTORS AND PREVENTION OF PRESSURE ULCER IN SPINE CORD INJURY PATIENTS. EXPERIENCE OF MEMBERS OF NURSING TEAM AT FMRP - USP HOSPITAL</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">FATORES DE RISCO E MEDIDAS PREVENTIVAS PARA ÚLCERA DE PRESSÃO NO LESADO MEDULAR. EXPERIÊNCIA DA EQUIPE DE ENFERMAGEM DO HCFMRP-USP</dc:title>
          <dc:creator>Nogueira, Paula Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Caliri, Maria Helena L.</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Cláudia B.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Úlcera de Decúbito. Traumatismos da Medula Espinhal. Cuidados de Enfermagem.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Decubitus Ulcer. Spinal Cord Injuries. Nursing Care.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Pressure ulcers are frequent in spinal cord patients and can bring complication as osteomyelitis, sepses, amputation and even death. It interferes on quality of life of patients and families and brings difficulties for rehabilitation access. Being that, prevention or treatment in their initial stages needs to be the goals of a quality care. This study had as objectives to identify the causes of pressure ulcer in spinal cord injury patients and to describe prevention measures considered important as seem by professional nurses, nurses technicians and nurses auxiliaries, members of nursing team on an university hospital in Brazil. Through a survey, data was collected using an validated instrument containing 35 phrases descriptors of risk factors and 18 descriptors of preventive interventions. Each of 85 participants gave a value from 1 to 7 to the importance of the item and mean, standard deviation analysis of variance was calculated. The results of descriptive analysis and inferential statistics showed that the nursing team identified as important factors related to patient, to institutional structure and process of care. By their perception patients with spinal cord injury present immobility and impaired sensory perception, being dependent for mobilization. The process and structure of care does not respond to this need so the turning of patient is not rigorously done and bed mattress are not adequate what causes an excess of pressure on bone prominence. After discharge, the problem continues as families do not have enough knowledge and do not care adequately. Related to preventive measures there were differences between professional nurses and nurses technicians/auxiliaries. The former considered every measure as important but nurses technicians and auxiliaries did not and discrepancies were found between what they see as causes for pressure ulcer and what they consider important as preventive measures to minimize the problem.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As úlceras de pressão (UP) são freqüentes no lesado medular, podendo trazer sérias complicações, como osteomielite, septicemia, amputações, e mesmo levar o paciente a óbito. Interferem na qualidade de vida do paciente e família, impedindo ou dificultando o acesso a programas de reabilitação. Assim, a prevenção e o tratamento no estágio inicial devem ser a meta da assistência que vise à qualidade. Este estudo teve como objetivo identificar as causas de UP em pacientes com traumatismos da medula espinhal atendidos em uma instituição hospitalar, e descrever as medidas identificadas como mais importantes para a prevenção do problema, segundo a opinião de enfermeiros, auxiliares e técnicos de enfermagem. Através de um inquérito, os dados foram coletados, utilizando-se um instrumento composto de 35 frases com descritores dos fatores de risco e 18 frases com descritores de medidas preventivas, construído a partir de dados da literatura e validado anteriormente. Foi solicitado aos 85 participantes que atribuíssem um valor de 01 a 07 quanto à importância de cada ítem, sendo calculada a média aritmética e o desvio padrão. A análise de estatística inferencial foi realizada através da análise de variância. Os resultados da análise descritiva e os testes de estatística inferencial evidenciaram que a equipe de enfermagem identificou, como importantes para a causalidade da UP, fatores de risco referentes tanto ao paciente quanto à estrutura institucional e ao processo de cuidar. Segundo a percepção da equipe, o paciente com traumatismos da medula espinhal apresenta diminuição ou perda da mobilidade e sensibilidade, tornando-se dependente de outra pessoa para mobilizar-se. A estrutura institucional e o processo de cuidar não atendem às necessidades do paciente, assim, não se faz a rigorosa mudança de decúbito como deveria ser feita, os colchões utilizados não são adequados, levando o paciente a uma permanência prolongada no leito, em uma só posição, o que causa excesso de pressão nas proeminências ósseas. Após a alta, o problema persiste, pois, segundo a percepção dos participantes da pesquisa, a família não tem conhecimento a respeito da prevenção e não presta cuidados adequados em casa. Quanto às medidas preventivas, houve diferença entre a percepção dos auxiliares/técnicos e a dos enfermeiros; estes últimos consideraram todos os descritores do questionário importantes para a prevenção, enquanto os auxiliares/técnicos não consideraram. Houve uma discrepância no que diz respeito aos fatores de risco, que os auxiliares/técnicos&#160;consideraram importantes e o que apontaram como intervenções para prevenir o problema.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/787</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p14-23</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 14-23</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 14-23</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 14-23</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/787/798</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/788</identifier>
        <datestamp>2020-09-11T12:18:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Ens.+Med.+Gr.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Humanistic education and medical education</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A formação humanística do médico</dc:title>
          <dc:creator>Pessotti, Isaias</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ethics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Humanities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Philosophy, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ética</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Humanidades</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Filosofia Médica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Historical changes in the social and ethic meaning of medical practice as well as in humanistic thinking of philosophers and social scientists have make it difficult to propose conceptual contents for some humanistic medical education. Such education is the product of personal experiences of each student and implies the consciousness of his system of values, wich results from such experiences. It also implies the consciousness of the patient as another creator of values, and whose reactions to medical care depends on the meanings he has associated to life, to illness, to medical treatment. The Teachers in a medical school, can only otfer an indirect contribution to humanistic improvement of students, through opportunities for discussing humanistic subjects and examples of true respect to their own values and to those of their patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As mudanças históricas no significado social e ético da atividade médica e na Filosofia Humanística tornam difícil propor um conteúdo ideológico para a formação humanística do medico Essa formação e produto das experiências pessoais de cada um e implica a consciência do próprio sistema de valores que delas resultam Implica também a consciência do paciente como um seguidor e criador de valores Sua reação ao tratamento clinico depende também dos significados que ele associou a doença a vida a Medicina Numa escola medica pode se contribuir apenas de modo acessório para aquela formação oferecendo informação sobre assuntos humanísticos e exemplos de fidelidade aos próprios valores e de respeito aos valores do paciente.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1996-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/788</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v29i4p440-448</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 No. 4 (1996); 440-448</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 Núm. 4 (1996); 440-448</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 29 n. 4 (1996); 440-448</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/788/799</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/789</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:15:02Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">AVALIAÇÃO DE MÉTODOS INVASIVOS PARA DIAGNÓSTICO DA INFECÇÃO POR Helicobacter pylori EM CRIANÇAS E ADOLESCENTES COM SINTOMAS DISPÉPTICOS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">EVALUATION OF INVASIVE METHODS TO DIAGNOSIS Helicobacter pylori INFECTION IN CHILDREN AND ADOLESCENTS WITH DYSPEPSIA INVASIVE METHODS TO DIAGNOSE Hp INFECTION</dc:title>
          <dc:creator>Ogata, Silvio K.</dc:creator>
          <dc:creator>Kawakami, Elisabete</dc:creator>
          <dc:creator>Reis, Francy P. S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança. Adolescência. Dispepsia. Diagnóstico. Helicobacter pylori.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child. Adolescence. Dyspepsia. Diagnosis. Helicobacter pylori.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Apesar do uso rotineiro de biópsias endoscópicas para o diagnóstico da infecção por Helicobacter pylori em nosso meio, há poucos estudos pediátricos, avaliando a acurácia dos métodos invasivos. Métodos: Foram avaliados prospectivamente 120 pacientes submetidos à endoscopia para investigação de sintomas dispépticos. Foram obtidos seis biópsias de região antral para detecção do Helicobacter pylori através do teste rápido da urease, histologia e cultura. Os pacientes foram considerados infectados, se a cultura ou a histologia e o teste rápido da urease resultaram positivos. Resultados: A idade variou de 3m a 17anos (média: 10a1m); 54% do sexo feminino e 46% masculino; 44% (53/120) estavam infectados. O exame endoscópico foi normal em 54% (65/120) e anormal em 46% (55/120). O diagnóstico foi gastrite - 69% (38/55), esofagite - 13% (13/55), úlcera duodenal - 13% (7/55) e duodenite - 5% (3/55). Os 3 métodos concordaram em 72,5% (87/120), foram todos negativos em 48% (58/120) e todos positivos em 24,5% (29/120). A melhor concordância ocorreu entre a histologia e o teste rápido da urease (91,7%), seguido pela cultura e histologia (78,3%) e, finalmente, a cultura e o teste rápido da urease (75%). A sensibilidade do teste rápido da urease foi 100%,&#160; seguido pela histologia (98,1%) e pela cultura (56,6%). A especificidade da histologia foi de 97%, seguida pelo teste rápido da urease (89,5%). Conclusão:&#160;A associação histologia e o teste rápido da urease mostraram maior acurácia na detecção da infecção por Helicobacter pylori&#160;devido a sua alta sensibilidade (teste rápido da urease) e alta especificidade (histologia), além do baixo custo e praticidade. A cultura isolada não deve ser utilizada como padrão-ouro devido à baixa sensibilidade.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">In our country there are few studies evaluating the accuracy of invasive methods in children, although the usual practice of endoscopic gastric biopsies to diagnose Helicobacter pylori infection. Methods: We evaluated prospectively 120 patients submitted to endoscopy for investigation of dyspeptic symptoms. Six antral biopsies were taken to detect Helicobacter pylori by rapid urease test, histology and culture. Patients were considerate infected if culture was positive or if histology and rapid urease test were positive. Results: The age ranges from 3mo to 17y (Median: 10y1mo); 54% were female and 46% were male; 44% (53/120) were infected. The endoscopic examination was normal in 54% (65/120) and abnormal in 46% (55/120). The diagnosis was gastritis - 69% (38/55), esophagitis - 13% (13/55), duodenal ulcer - 13% (7/55) and duodenitis - 5% (3/55). The 3 methods agreed in 72.5% (87/120), and were all negative in 48% (58/120) and all positive in 24.5% (29/120). The best agreement occurred between histology and rapid urease test (91.7%), followed by culture and histology (78.3%) and finally culture and rapid urease test (75%). The sensitivity of the rapid urease test was 100%, followed by histology (98.1%) and culture (56.6%). The specificity of histology was 97%, followed by rapid urease test (89.5%). Conclusions: The histology and rapid urease test combination was the most accurate to identify Helicobacter pylori infection in account of high sensitivity of rapid urease test and high specificity of histology, besides they were low cost and practicable. The culture alone must not be considered gold standard due to its low sensitivity&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/789</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p24-29</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 24-29</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 24-29</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 24-29</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/789/800</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/790</identifier>
        <datestamp>2020-09-11T12:18:37Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.+or.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Growth of breast and artificially fed infants up to 6 moi ofage</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Crescimento de lactentes até os 6 meses de idade alimentados com leite materno e com leite artificial</dc:title>
          <dc:creator>Barros Filho, Antonio de Azevedo</dc:creator>
          <dc:creator>Barbieri, Marco Antônio</dc:creator>
          <dc:creator>Santoro, José Romano</dc:creator>
          <dc:creator>Bettiol, Heloisa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">lnfant Growth</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Breast Feeding</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bottle Feeding</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lactente Crescimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aleitamento Materno</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aleitamento Artificial</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Monitoring growth of infants is extremely important to detect malnutrition and/or ilness that the first sign is the slowing down of the rate of growth. Considering that the kind of milk provided to the children may interfere in this process this research is aimmed at comparing the growth of breast and artificially fed infants up to the age of 6 months The weight and Iength of 365 infants bom with birthweight &amp;gt;2500 g in an agro-industrial town in the State of São Paulo (Brazil) were studied. For this research we took two groups: one with children weaned before 2 months and the other with those that were breast fed up to 6 months of age. The 10th, 50th and 90th centile for weight and Iength were calculated according to age and sex, and then smoothed by the H3H3H method Graphically they were compared with the NCHS reference data Children fed with breast milk showed to be heavier than the artificially fed children and the NCHS data. On the other hand the length of both breast fed and bottle fes infants were shorter than the NCHS</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A monitorização de lactentes é extremamente importante para a prevenção de desnutrição e/ou para a detecção de problemas, cuja primeira manifestação se dá na diminuição da velocidade de crescimento. Como o tipo de aleitamento pode interferir nesse processo o objetivo deste trabalho e comparar o crescimento de lactentes alimentados com leite materno e, com leite artificial. Foram tomados o peso e o comprimento de 365 lactentes que, ao nascer, tiveram peso maior ou igual a 2500 g, em uma comunidade agroindustrial de São Paulo. Desses, foram separados os que passaram a receber leite artificial, antes dos 2 meses, daqueles que receberam aleitamento materno exclusivo até os 6 meses. Foram calculados os percentis 10, 50 e 90 do peso e do comprimento deitado, segundo o sexo, e gráficos são apresentados alisados pelo método H3H3H e comparados com os dados do NCHS. As crianças alimentadas com leite materno tiveram peso maior que as com leite artificial e as do NCHS. Em relação ao comprimento, tanto as crianças que receberam leite materno, quanto as que receberam leite artificial apresentam resultados sistematicamente menores que as curvas do NCHS.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>1996-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/790</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v29i4p479-487</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 No. 4 (1996); 479-487</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 29 Núm. 4 (1996); 479-487</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 29 n. 4 (1996); 479-487</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/790/801</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/791</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:15:01Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação morfofuncional do auto-implante ovariano no retroperitônio</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Morphofunction assessment of ovarian autotransplantation in the retroperitoneum</dc:title>
          <dc:creator>Alberti, Luiz R.</dc:creator>
          <dc:creator>Vasconcellos, Leonardo S.</dc:creator>
          <dc:creator>Petroianu, Andy</dc:creator>
          <dc:creator>Nunes, Maurício B.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ovary. Transplantation. Vaginal Smears. Ovariectomy. Rat.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ovário. Transplante. Esfregaço Vaginal. Ovariectomia. Rata.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Em muitos procedimentos pélvicos e abdominais, a ooforectomia bilateral se impõe, porém suas complicações sistêmicas, como insuficiências hormonais, podem ser de difícil controle.&amp;nbsp;Objetivo: Visando a preservação da função gonadal, em casos de ooforectomia, avaliaram-se aspectos funcionais e histológicos de tecido ovariano auto-implantado, em posição heterotópica.&amp;nbsp;Material e Métodos: Foram selecionadas 36 ratas Wistar, com ciclos estrais, normais, divididas aleatoriamente em quatro grupos (n=9): G1 . controle- submetido a laparotomia, sem procedimento cirúrgico adicional; G2- ooforectomia bilateral; G3- os ovários retirados foram implantados integralmente no retroperitônio; G4- os ovários retirados foram fatiados e também implantados no retroperitônio. Nos 3o e 6o&amp;nbsp; meses pós-operatórios, realizaram-se esfregaços vaginais e estudos histológicos dos implantes ovarianos.Resultados: Os animais do grupo G1 tiveram seus ciclos normalmente. As ratas dos grupos G2 permaneceram durante todo o período em diestro. No grupo G3, no sexto mês, duas ratas tiveram ciclos completos, compatíveis com a fase estral; três animais apresentaram ciclos irregulares e os restantes permaneceram em diestro. No grupo G4, no sexto mês pós-operatório, três ratas apresentaram ciclos incompletos, cinco ratas apresentaram ciclos estrais completos, e apenas uma permaneceu fixa em diestro. O estudo anatomopatológico confirmou viabilidade ovariana em ambos os grupos de auto-implante (G3 e G4) com melhores resultados para o G4.&amp;nbsp;Conclusões: O auto-implante ovariano no retroperitônio, na forma fatiada, apresentou melhor preservação morfofuncional do que a do íntegro.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Oophorectomy is required in many pelvic and abdominal procedures. The endocrine disturbances may be followed by severe systemic complications. Objective: In order to maintain the ovarian function after oophorectomy, the&amp;nbsp;present study assessed ovarian autotransplantation in the retroperitoneum.&amp;nbsp;Material and Methods: Thirty-six cycling female Wistar rats were randomly divided into four groups: G1 (control) - sham operation; G2 - bilateral oophorectomy; G3 - bilateral oophorectomy and integre ovarium autotransplantation in the retroperitoneum; G4 - bilateral oophorectomy followed by sliced ovarium autotransplantation in the retroperitoneum. The estrous cycle was investigated in the third and sixth months. Hystologic studies of the ovaries were carried out. Results: The animals of group G1 preserved the cycling sequence. The rats of group G2 remained in diestrus. In group G3, the vaginal smear of two rats showed pattern of estrus, three showed irregular cycles, and the other animals remained in diestrus. In group G4, the rats showed irregular cycles, five presented normal cycle sequence and only one rat remained in diestrous. The histology indicated ovarian viability in Groups 3 and 4, and better aspect in Group 4.&amp;nbsp;Conclusions: Sliced ovarian autotransplantation in the retroperitoneum showed better morphofunction preservation.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/791</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p30-35</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 30-35</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 30-35</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 30-35</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/791/802</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/792</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:15:00Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Influência da pineal sobre a morfologia do córtex da adrenal</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Pineal´s influence upon the adrenal cortex</dc:title>
          <dc:creator>Lima, Lilian Margareth B. de</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Marcus Aurelho</dc:creator>
          <dc:creator>Rita, Cláudia Valéria C.</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Paulo Fernando</dc:creator>
          <dc:creator>Reis, Luis Carlos</dc:creator>
          <dc:creator>Borges, Maria de Fátima</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Gilberto Pereira da</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pineal Body. Adrenal Cortex. Cell Division. Hypertrophy. Morphology.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Corpo Pineal. Córtex Supra Renal. Divisão Celular. Hipertrofia. Morfologia.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Várias glândulas interferem na produção e secreção dos hormônios corticais da adrenal e, como previamente demonstrado por diversos estudos, a pineal exerce efeito inibitório sobre tais hormônios. A pinealectomia aumenta o nível dos hormônios do córtex e promove modifica ções morfológicas no córtex, tais como, diminuição da atividade mitótica e hipertrofia da cortical. A finalidade do presente estudo foi verificar a influência da pinealectomia, em ratos, sobre a morfologia das glândulas adrenais. Foram selecionados 4 grupos de animais, um grupo-controle normal, um submetido a cirurgia ficticial, dois pinealectomizados, sacrificados em intervalos de tempo diferentes. Realizou-se análise morfométrica e da proliferação celular das camadas corticais das adrenais. O estudo morfométrico demonstrou aumento da camada fasciculada dos animais pinealectomizados, em relação às adrenais dos ratos não pinealectomizados. Não foi observada proliferação celular em qualquer dos grupos estudados. Os resultados demonstram que a pineal exerce influência sobre as adrenais e a ausência desta glândula causa aumento do peso da adrenal por hipertrofia celular da zona fasciculada e não por hiperplasia.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Several glands interfere in the production and secretion of adrenocortical hormones. It has been demonstrated, by several studies, the inhibitory effect of pineal on these hormones. Therefore, the pinealectomy increases adrenocortical levels of hormones and promotes morphologic changes in the adrenal, such as decrement of mitotic activity and cortical hypertrophy. The aim of this present study was to verify the influence of the pinealectomy of rats adrenal glands. Four animals groups were selected, a control group, one submitted to sham surgery and two pinealectomized groups, sacrificed in different periods of time. Morphometric and cellular proliferation analysis of the adrenal cortical layers were performed. The morphometric study demonstrated an increase in the fasciculate layer from pinealectomized animals, as compared to control and sham surgery rats. The results showed that pineal exerts influence upon the adrenals and the absence of the pineal promotes weight increase of the adrenal by cellular hypertrophy, but not hyperplasia of the fasciculate layer.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/792</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p36-40</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 36-40</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 36-40</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 36-40</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/792/803</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/793</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:14:59Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo epidemiológico das fraturas da coluna cervical por mergulho na cidade de Ribeirão Preto-SP</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Epidemiological study of cervical spine fractures due to diving in the town of Ribeirão Preto, SP</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Carmem Lúcia Cadurim</dc:creator>
          <dc:creator>Defino, Helton L. A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cervical Spine Injuries. Cervical Spine Fractures. Diving. Accidents.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Coluna Cervical. Fraturas da Coluna Cervical. Mergulho. Acidentes.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Foi realizado estudo epidemiológico dos pacientes atendidos nos hospitais da cidade de Ribeirão Preto-SP com fraturas da coluna cervical, devidas ao mergulho em águas rasas, no período de janeiro de 1989 a dezembro de 1999. Nesse período, foram registradas 97 fraturas da coluna cervical por mergulho em águas rasas, sendo que 60 apresentavam lesão neurológica. O acidente ocorreu durante mergulho em piscinas, em 25 pacientes, e em rios, córregos ou lagoas, em 72. Oitenta e oito (90,72%) pacientes eram do sexo masculino e 9 (9,28%) do feminino, e a faixa etária de maior ocorrência da lesão foi entre os 10 e 20 anos. Doze pacientes, vítimas de fratura da coluna cervical devido ao mergulho em água rasa, foram entrevistados e constatou-se desinformação e desconhecimento dos riscos e morbidade desse tipo de trauma. Os resultados do estudo epidemiológico e as características dessa modalidade de lesão indicam que sua prevenção deva ser estimulada por meio de campanhas educativas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">An epidemiological study was carried out on patients treated in the hospitals of the town of Ribeirão Preto, SP, with cervical spine fractures due to shallow water diving from January 1989 to December 1999. Ninety-seven cervical spine fractures due to shallow water diving were recorded during the study period, with 60 of the patients presenting neurological damage. The accident occurred during by in a pool in 25 patients, and by diving in rivers, streams or lagoons in 72. Eighty-eight patients (90.72%) were males and 9 (9.28%) were females and the age range of highest lesion occurrence was 10 to 20 years. When 12 victims of cervical spine fracture due to shallow water diving were interviewed, it was observed that they had no information or knowledge about the risks and morbidity of this type of trauma. The results of this epidemiological study and the characteristics of this type of lesion indicate that its prevention should be stimulated by means of educational campaigns.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/793</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p41-47</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 41-47</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 41-47</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 41-47</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/793/804</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/794</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:14:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Effect of chronic ethanol administration on lipid peroxidation in rats</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito da administração crônica de etanol sobre a peroxidação lipídica em ratos</dc:title>
          <dc:creator>Jordão Junior, Alceu Afonso</dc:creator>
          <dc:creator>Meirelles, Mônica S.S.</dc:creator>
          <dc:creator>Chiarello, Paula Garcia</dc:creator>
          <dc:creator>Vannucchi, Helio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lipid Peroxidation. Free Radicals. Ethanol. Vitamim E. Glutathione. Rats.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Peroxidação de Lipídios. Radicais Livres. Etanol. Vitamina E. Glutationa. Ratos.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Free radical generation is an important step in pathogenesis of ethanol associated liver injury. Administration of ethanol induces an increase in lipid peroxidation both by enhancing the production of oxygen reactive species and decreasing levels of endogenous antioxidants. This work focuses the generation of free radical provoked by a chronic dose of ethanol. The objective of this investigation was to study the effect of 4 weeks chronic ethanol administration (20% in water) on liver lipid peroxidation , vitamin E in plasma and liver, and hepatic glutathione concentration. The animals were sacrificed in 0 and 24 hours after the ethanol administration. The control group received only distilled water during this period. Ethanol administration decreased the hepatic and plasmatic vitamin E in all groups, when compared to controls. The group sacrificed 24 hours after ethanol demonstrated the lowest concentration of vitamin E in liver (5,96±3,30 µg/g) in relation to control group (35,78±9,23 µg/g) and 0 hours group (10,30±1,59 µg/g). Concentration of SRATB was higher in liver of rats that received ethanol. Glutathione were elevated by ethanol administration. In conclusion, chronic ethanol administration provokes an imbalance in antioxidant system, inducing liver lipid peroxidation in rats and decreased vitamin E levels.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A geração de radicais livres é um passo importante na patogênese da injúria hepática, associada à ingestão de etanol. O etanol induz a aumento na peroxidação lipídica por dois mecanismos: maior produção de espécies reativas de oxigênio e/ou diminuição dos níveis dos antioxidantes endógenos. Este trabalho enfoca a geração de radicais livres em ratos, após a ingestão crônica de etanol na água (20%), pelo período de 4 semanas.O objetivo do trabalho foi investigar o efeito do etanol sobre a peroxidação lipídica plasmática e hepática (medida por SRATB), vitamina E em plasma e fígado e glutationa hepática. Os animais receberam etanol por um período experimental de 4 semanas e foram sacrificados em 2 períodos distintos: 0 hora após o término das 4 semanas e 24 horas após o etanol ser retirado e substituído por água.Os animais que receberam etanol mostraram uma ingestão alimentar diminuída e alcançaram um peso menor, quando comparados aos ratos que receberam apenas água durante o experimento (p &amp;lt; 0,05). O grupo sacrificado 24 horas após,demonstrou a concentração mais baixa de vitamina E hepática (5,96±3,30 µg/g) em relação ao Grupo-Controle (35,78±9,23 µg/g) e ao Grupo Etanol 0 horas (10,30±1,59 µg/g). As concentrações hepáticas de SRATB foram encontradas em níveis aumentados nos animais que receberam etanol. Os valores de glutationa também foram afetados e se mostraram aumentados. Conclui-se que a administração crônica de etanol leva a uma alteração no sistema de defesa antioxidante, diminuindo os valores de vitamina E e aumentando os valores de GSH, provocando maior peroxidação lipídica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/794</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p48-52</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 48-52</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 48-52</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 48-52</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/794/805</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/795</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:14:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Knowledge on ocular health among university hospital staff</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Conhecimentos sobre saúde ocular entre profissionais de um hospital universitário</dc:title>
          <dc:creator>Temporini, Edméa Rita</dc:creator>
          <dc:creator>Kara-José, Newton</dc:creator>
          <dc:creator>Gondim, Éverton Lima</dc:creator>
          <dc:creator>Dantas, Fernando Justino</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Eye Health. Health Education. Patient Care Team. Blindness</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">prevention.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde Ocular. Educação em Saúde. Equipe de Assistência ao Paciente. Cegueira</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">prevenção.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Design of the study: Observational/exploratory survey. Objective: To verify knowledge on ocular health among university hospital staff. Methodology: An open questionnaire on ocular diseases (cataract, glaucoma,&amp;nbsp;diabetic retinopathy and procedures on chemical burn) was applied to health personnel. Results: The sample was composed by 122 individuals: 30 senior nurses (24.6%), 52 nursing assistants (42.6%), 24 administrative workers (19.7%), and 16 employees working in the ophthalmologic clinic (13.1%). They have shown knowledge on what caratact means (83.3% of the nurses and 75.0% of the ophthalmology staff). Among groups who belong to other areas differentfrom ophthalmology, was misunderstood the real concept of cataract . Glaucoma is unknown by 79.1% of the hospital.s administrative employees; 37.6% of the ophthalmology service personnel declare having no knowledge concerning cure for, or control over, this vision affection. The non-acquaintance with the consequences of diabetes for the vision system was observed in all groups. Conclusion: The lack of knowledge on ocular health was observed in all groups. The development of training programs for the hospital staff with the purpose of multiplying eye health education to the hospital patients and in the social and cultural environment is suggested.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">&amp;nbsp; Observacional exploratório. OBJETIVO: Verificar conhecimentos sobre saúde ocular entre profissionais de diferentes categorias e áreas de especialidade em um hospital universitário.&amp;nbsp;MÉTODOS: Aplicou-se questionário não-estruturado sobre afecções oculares (catarata, glaucoma e retinopatia diabética) e conduta em queimadura química ocular.&amp;nbsp;RESULTADOS: A amostra foi formada por 122 sujeitos: 30 enfermeiros (24,6%), 52 auxiliares de enfermagem (42,6%), 24 auxiliares administrativos (19,7%) e 16 funcionários do serviço de oftalmologia (13,1%) que se dispuseram a participar da pesquisa. Afirmaram saber o que é catarata 83,3% dos enfermeiros e 75,0% do pessoal de oftalmologia. Entre os grupos não atuantes em oftalmologia observou-se definição incorreta dessa afecção. Resumo . Acrescentar: . O glaucoma é desconhecido por 79,1% dos funcionários administrativos do hospital; 37,6% do pessoal do serviço de oftalmologia declaram não saber a respeito de cura ou controle dessa afecção. O desconhecimento acerca das conseqüências do diabetes para o sistema visual foi observado em todos os grupos.&amp;nbsp;CONCLUSÃO: O desconhecimento a respeito das afecções oculares ocorreu em todas as categorias. Sugere-se o desenvolvimento de programas de treinamento de funcionários hospitalares, visando à multiplicação de orientações à clientela e no meio sóciocultural.&amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/795</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p53-61</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 53-61</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 53-61</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 53-61</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/795/807</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/796</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:14:56Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resultados visuais no tratamento cirúrgico da subluxação de cristalino em crianças</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Visual outcome after lensectomy for subluxated lens in children</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Denise Fornazari</dc:creator>
          <dc:creator>Marchi, Pollyanna Hueb</dc:creator>
          <dc:creator>Arieta, Carlos Eduardo Leite</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ectopia Lentis. Marfan Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Homocystinuria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ectopia do Cristalino. Síndrome de Marfan. Homocistinúria.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">PURPOSE: To describe the results of surgical treatment for subluxated lens in forty using lensectomy.METHODS: Forty patients with subluxated lens that were submitted to pars plana lensectomy from January 1990 to December 2000 were evaluated regarding systemic diagnosis, related ocular disease, age of patient at surgery, pre and post operative visual acuity and complications related to surgery. Indications for surgery were best corrected visual acuity of 20/70 or less and complications related to dislocated lens. RESULTS: Best corrected visual acuity improved in fifty seven eyes (80,3%), there was no change in visual acuity in four eyes (5,6%) and visual acuity became worse than before in one eye (2.08%). Follow up ranged from 6 to 120 months. Complications occurred in two eyes: one had post-operative retinal detachment and another had intraoperative vitreous hemorrhage. CONCLUSIONS: The results and long-term followup for these patients demonstrate that lensectomy as a closed-system for subluxated lens improves visual acuity and seems to be a safe procedure with few complications. &amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">OBJETIVO: descrever os resultados das cirurgias de facectomia via pars plana realizadas em 40 pacientes (71 olhos) com sudescrevebluxação de cristalino. MATERIAL E MÉTODOS: quarenta pacientes com subluxação de cristalino, submetidos a facectomia-vitrectomia via pars plana, no período de Janeiro de 1990 a Dezembro de 2000, foram avaliados quanto ao diagnóstico sistêmico, doenças oculares associadas, idade do paciente na cirurgia, acuidade visual pré e pós-operatória, e complicações da cirurgia. As indicações para a cirurgia foram acuidade visual menor ou igual a 0,3 ou complicações relacionadas a subluxação.&amp;nbsp;RESULTADOS: o seguimento pós-operatório variou de 6 a 120 meses (média 42,3 meses). A acuidade visual melhorou em cinqüenta e sete olhos (80,3%), e em quarenta e sete olhos (66,2%) foi melhor do que 0,5. Em quatro olhos, a acuidade manteve-se a mesma do pré-operatório, e um olho teve piora da acuidade. Complicações ocorreram em dois olhos: um paciente teve descolamento de retina no pós-operatório e outro apresentou sangramento intravítreo no trans-operatório.&amp;nbsp;CONCLUSÕES: Os resultados da série e o tempo de seguimento dos pacientes demonstram que a facectomia-vitrectomia,em um sistema fechado, pode ser um procedimento seguro e efetivo no tratamento da subluxação de cristalino, em crianças, quando o erro refrativo não pode ser corrigido por outros meios, com melhora da acuidade visual e baixo número de complicações. &amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/796</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p62-69</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 62-69</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 62-69</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 62-69</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/796/808</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/797</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:14:54Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">THE INTERVENTION OF AUDIOLOGY WITH MOTHERS OR PEOPLE RESPONSIBLE FOR NEWBORNS PRESENTING HIGH RISK OF DEVELOPING AUDITORY DEFICIENCY AMING AT EARLY PREVENTION</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">INTERVENÇÃO FONOAUDIOLÓGICA JUNTO ÀS MÃES OU RESPONSÁVEIS POR RECÉM-NASCIDOS DE RISCO PARA DEFICIÊNCIA AUDITIVA, PRECOCEMENTE DETECTADA</dc:title>
          <dc:creator>Manfredi, Alessandra Kerli da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Claudia Benedita</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Audição. Prevenção Primária. Triagem Neonatal.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hearing. Neonatal Screeming. Primary Prevention.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This work aims at evaluating an audiology intervention procedure by obtaining the rate of returns to a follow-up program for auditory development by mothers or people responsible for newborns with high risk of developing auditory deficiency and who presented a negative result in the otoacoustic emissions test performed before their discharge from hospital and the assessment of the reasons why the return had not taken place. Two groups of mothers or people responsible for newborns with risk of developing auditory deficiency were studied: experimental group, which consisted of mothers or people responsible for newborns hospitalized in the intermediate-care baby ward in the Pediatrics Sector of the University Hospital of the University of São Paulo at Ribeirão Preto Faculty of Medicine, and control group, whose information regarding the mothers or other responsible people as well as that concerning the newborns was obtained in a retrospective fashion from the medical records at the Medical Files Services of the hospital mentioned above. Although a high rate of absence from the follow-up program for auditory development was observed in both groups, 43.3% for the experimental group and 51.3% for control, there was a decrease of 15.6% for the experimental group in relation to control. Oblivion was the most frequently reported reason by the absent mothers in the experimental group (30.8% of the responses). The reason negative result in the otoacoustic emissions test was observed in only one (1.7%) of these mothers. reports. The findings show that the intervention was partly effective since, although the absence rate was still high in the experimental group, a reduction occurred. As a conclusion, we advise that professionals working with newborns presenting high risk of developing auditory deficiency be attentive in relation to their hearing. Mothers or other people responsible for such newborns must be well advised as to the importance of hearing and of the early detection of hearing deficiency in order to reduce more serious aggravations in the future.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este trabalho tem como objetivo avaliar procedimento de intervenção fonoaudiol ógica, por meio da obtenção do índice de retornos de mães ou responsáveis ao programa de acompanhamento do desenvolvimento auditivo, de recém-nascidos de risco para deficiência auditiva, que apresentaram resultado negativo no exame de emissões otoacústicas, realizado antes de sua alta hospitalar, e do levantamento dos motivos pelos quais tais retornos não ocorreram. Foram estudados dois grupos de mães ou responsáveis por recém-nascidos de risco para deficiência auditiva: grupo experimental composto de mães ou responsáveis por recémnascidos internados no berçário de atendimento intermediário do Setor de Pediatria do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina da Universidade de São Paulo, de Ribeirão Preto e grupo-controle, cujas informações sobre mães ou responsáveis bem como sobre os recémnascidos foram obtidas de forma retrospectiva junto aos prontuários do Serviço de Arquivo Médico do referido hospital. Embora tendo sido observados altos índices de ausências ao programa de acompanhamento auditivo nos dois grupos, 43,3% para o experimental e 51,3% para o controle, houve diminuição de 15,6% para o grupo experimental em relação ao controle, sendo o esquecimento o relato mais freqüente para o motivo de ausência entre as mães faltosas, pertencentes ao grupo experimental (30,8% das respostas). O motivo, resultado negativo no exame de emissão otoacústica foi observado em apenas um (1,7%) dos relatos.Os resultados mostraram que a intervenção foi parcialmente efetiva, pois, embora havendo diminuição do índice de ausências no grupo experimental, este ainda se apresentou alto. Como conclusão, alertamos os profissionais que trabalham com recém-nascidos de risco para deficiência auditiva para estarem atentos com relação à audição. Mães ou responsáveis por bebês com problema auditivo devem ser muito bem orientados sobre a importância da audição e da detecção precoce da deficiência auditiva, o que contribuirá para a redução de mais graves comprometimentos futuros.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/797</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p70-77</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 70-77</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 70-77</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 70-77</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/797/809</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/798</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:14:53Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">RETROSPECTIVE STUDY OF 53 CHILDREN WITH HIRSCHSPRUNGS DISEASE: CLINICAL AND LABORATORIAL FINDINGS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">ESTUDO RETROSPECTIVO DE 53 CRIANÇAS COM DOENÇA DE HIRSCHSPRUNG: ACHADOS CLÍNICOS E LABORATORIAIS</dc:title>
          <dc:creator>Bigélli, Rosa H.M.</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Maria I.M.</dc:creator>
          <dc:creator>Galvão, Lívia C.</dc:creator>
          <dc:creator>Sawamura, Regina</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Hirschsprung. Constipação. Motilidade Gastrointestinal. Criança.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hirschsprungs Disease. Megacolon. Constipation. Gastrointestinal Motility. Child.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective:to analyze some clinical and laboratory characteristics in children with Hirschsprung.s disease. Methods: a retrospective study of all 53 children with Hirschsprung.s disease attended at the University Hospital, Faculty of Medicine of Ribeirão Preto, USP, from January 1981 to December 1999. Some clinical parameters were investigated at the first visit (patients distribution by gender, age at onset of signs and symptoms, at the first visit and at the time of diagnosis, main signs and symptoms, and nutritional status), as well as laboratory tests that permitted the diagnosis (some characteristics observed by barium enema, anorectal manometry and rectal biopsy) and the evolution of the patients after surgical treatment. Results: 42 children (79.2%) were boys. The first signs and symptoms occurred during the first month of life in 43 cases (81.1%), the average age at the first visit was 7 months and age at the time of diagnosis was 8.8 months. The main clinical manifestations were: abdominal distension in 83.0%, intestinal constipation in 73.6%, delayed passage of meconium in 60.7%. No important deficit in weight and height was observed. A barium enema showed a transition zone in 47.2% (17/36) and anorectal manometry revealed the absence of the relaxation reflex of the internal anal sphincter in 73.7% (14/19). All anorectal biopsies demonstrated aganglionosis. One child was submitted to clinical treatment and 52 to surgical treatment. Colostomy was performed in 22/52 children (42.3%) and definitive surgical treatment in 49 (Duhamel Haddad surgery in 77.6%, Soave surgery in 20.4% and Lestar Martin surgery in 2.0%). The most frequent complications before surgery were intestinal obstruction in 28.3% and enterocolitis in 11.3%. The major complications after colostomy were eventration and/or prolapse and/or stenosis in 22.7%, and the major complications after definitive surgical treatment were soiling and/ or fecal incontinence in 28.6%, infection and/or dehiscence of the surgical wound in 22.4%, and enterocolitis and/or diarrhea in 20.0%.Three children were not submitted to surgical treatment. Ten (18.9%) received ambulatory discharge, 14 (26.0%) are still being followed up and 27 (50.9%) abandoned the service. There was a death (1.9%) by enterocolitis some time after definitive surgical treatment and one child (1.9%) is still being followed up in another service, after reconstruction of the transit. Conclusions:&#160;there was a discrepancy between the age at onset of symptoms and the age at diagnosis, demonstrating a delay in patient referral for diagnostic confirmation. The late diagnosis probably determined the high percentage of presurgical complications of Hirschsprung.s disease, i.e.,: intestinal obstruction (28.3%) and enterocolitis (11.3%) which are the most frequent and continue to be the major causes of morbidity and mortality in this disease.&#160;&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo:analisar algumas características clínicas e laboratoriais de crianças com doença de Hirschsprung. Métodos: estudo retrospectivo de 53 crianças com diagnóstico final de doença de Hirschsprung, atendidas de janeiro de 1981 a dezembro de 1999, no Hospital das Clínicas/ USP, Ribeirão Preto. Foram analisados alguns parâmetros clínicos (distribuição segundo o gênero, idade no início dos sinais e sintomas, na 1a consulta e no diagnóstico da doença, principais sinais e sintomas e estado nutricional) e laboratoriais da 1a consulta, que permitiram o diagnóstico (enema opaco, manometria anorretal e biópsia retal), bem como a evolução dos pacientes após o tratamento cirúrgico. Resultados: 42 crianças (79,2%) eram meninos. Os primeiros sinais e sintomas ocorreram no 10 mês, em 43 casos (81,1%), a idade, na primeira consulta, teve mediana de 7 meses e idade de diagnóstico, mediana de 8,8 meses. As principais manifestações clínicas foram: distensão abdominal em 83,0%, constipação intestinal em 73,6%, atraso na eliminação do mecônio em 60,7% dos casos. Não foi evidenciado importante comprometimento ponderoestatural. O enema opaco mostrou zona de transição em 47,2% (17/36) e, na manometria anorretal, observou-se ausência de reflexo reto&#160; esfincteriano em 73,7% (14/19). Todas as biópsias anorretais evidenciaram aganglionose. Uma das crianças foi submetida a tratamento clínico e 52 a tratamento cirúrgico. A colostomia foi realizada em 22/52 crianças (42,3%) e o tratamento cirúrgico definitivo em 49, sendo, em 77,6%, cirurgia de Duhamel Haddad, em 20,4%, cirurgia de Soave e, em 2,0%, cirurgia de Lestar Martin. As complicações pré-operatórias mais freqüentes foram obstrução intestinal em 28,3% e enterocolite em 11,3% dos casos. As principais complicações pós operatórias da colostomia foram: eventração e/ou prolapso e/ou estenose em 22,7% dos casos e do tratamento cirúrgico definitivo: escape e/ou incontinência fecal em 28,6%, infecção e/ou deiscência de ferida cirúrgica em 22,4% e enterocolite e/ou diarréia em 20,4%. Três crianças não foram submetidas a tratamento cirúrgico definitivo. Dez crianças (18,9%) obtiveram alta, 14 (26,4%) continuam em seguimento ambulatorial e 27 (50,9%) abandonaram o serviço após a cirurgia definitiva. Houve um óbito devido a enterocolite algum tempo após a cirurgia definitiva e 1 criança continua em seguimento ambulatorial em outro serviço, após a reconstrução do trânsito. Cinco das 14 crianças (35,7%) que permanecem em seguimento e 8 (29,6%) das 27 crianças que abandonaram o serviço mantinham escape e/ou incontinência fecal na última consulta. Conclusão: houve uma discrepância entre a idade de início dos sintomas e a idade de diagnóstico, evidenciando retardo no encaminhamento dos pacientes para comprovação diagnóstica. O diagnóstico tardio, possivelmente, determinou a alta porcentagem das complicações pré-operatórias da doença, que permanecem com as principais causas de morbimortalidade relativa à doença.&#160;&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/798</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p78-84</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 78-84</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 78-84</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 78-84</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/798/810</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/799</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:14:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento de uma metodologia de pcr semiquantitativa utilizando plasmídio clonado com parte do gene gb de citomegalovírus</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Development of a semi-quantitative pcr method using a plasmid cloned with part of the gb gene of cytomegalovirus</dc:title>
          <dc:creator>Marin, Lauro J.</dc:creator>
          <dc:creator>Cunha, Aldo A.</dc:creator>
          <dc:creator>Aquino, Victor H.</dc:creator>
          <dc:creator>Figueiredo, Luiz T. M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cytomegalovirus. Viral Load. Polymerase Chain Reaction.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Citomegalovírus. CargaViral. Reação em Cadeia por Polimerase.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A infecção por citomegalovírus é disseminada em nosso meio e costuma acometer, com significante morbimortalidade, indivíduos imunodeprimidos, especialmente, transplantados de medula óssea e de rim bem como pacientes com AIDS. Neste trabalho, descrevemos o desenvolvimento de uma PCR semiquantitativa para detectar e quantificar cargas de CMV, presentes em materiais clínicos. Para tanto, inserimos em plasmídios PCR II (Invitrogen, USA), o fragmento com 296 pares-base do gene da glicoproteína B do CMV. Os plasmídios com inserto foram transfectados em Escherichia coli, multiplicados, verificados quanto à presença do inserto por seqüenciamento nucleotídico, purificados, e quantificados. Os plasmídios com inserto foram titulados em diluições decimais e as mesmas foram submetidas à PCR descrita anteriormente,que foi, também, utilizada nos testes semiquantitativos, permitindo determinar a sensibilidade da técnica, 867 cópias de CMV / mg de DNA. Com base nas densidades das bandas eletroforéticas dos amplicons de amostras clínicas, comparadas às da titulação de plasmídios contendo inserto de glicoproteína B do CMV, obtivemos as cargas virais. A técnica de PCR semiquantitativa, por nós padronizada, tem, como vantagens, o baixo custo e o fácil manuseio após sua padronização, podendo ser testada na detecção da carga de CMV em diferentes tipos de pacientes com suspeita de citomegalovirose.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Cytomegalovirus (CMV) infections are highly prevalent in Brazil. CMV is a caus ative of significant morbidity and mortality in immunodepressed patients including bone marrow and kidney transplanted individuals as well as AIDS patients. The present work shows on the development of a semi-quantitative&amp;nbsp;PCR for determination of CMV load in clinical samples. A 296 nucleotides segment of the gB gene of CMV was inserted into PCR II plasmids (Invitrogen, USA), and these plasmids were transfected into Escherichia coli. After confirmation of the presence of the insert and multiplication, the plasmids were quantified in the original sample. Following, a titration of the cloned plasmids was carried out in order to determinate the sensitivity of the semiquantitative PCR using primers that anneal to the gB gene of CMV. That was 867 plasmid copies/mg of DNA. The CMV load in the leukocytes of clinical samples was determined after PCR, by comparison of densities of the amplicon bands with those of the quantified cloned plasmid titration. This is a is a simple and low cost CMV semi-quantitative PCR, and it could be used for detecting viral loads in clinical samples of patients infected with CMV. &amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/799</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p85-94</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 85-94</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 85-94</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 85-94</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/799/811</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/800</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:14:51Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sonda nasogástrica/nasoentérica: cuidados na instalação, na administração da dieta e prevenção de complicações</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">GASTRIC/ENTERIC TUBE: CARE ON THE INSERTION, ADMINISTRATION OF DIETS AND PREVENTION OF COMPLICATIONS</dc:title>
          <dc:creator>Unamuno, Maria do Rosário D. L. de</dc:creator>
          <dc:creator>Marchini, Julio S.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Enteral Nutrition.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Nutrição Enteral.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">More and more , the nutritional therapy is recognized as an important fact in the recovery of sick people. The modern tubes make possible the offering of nutrients and improve nutritional conditions in a less uninvasive method, since the digestive system has at least part of its absorptive capacity. This proceeding needs specialized care, because it can have complications. The staff must have knowledge of the installation of the tubes, infusing of diet and practice to prevent, recognizing and take care of the patient during these complications. We show the technique of introduction of tubes, infusion of the diet and the main complications that may come from this therapy</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Cada dia mais, a terapia nutricional é reconhecida como importante fator na recuperação de doentes. As sondas modernas possibilitam a oferta de nutrientes e a melhora do estado nutricional, por meio de métodos pouco invasivos, desde que o aparelho digestivo tenha conservado, pelo menos, parte de sua capacidade de &amp;nbsp;absorção. O procedimento requer cuidados especializados, posto que não é isento de complicações. A equipe que assiste o paciente que recebe terapia nutricional através de sondas deve ter conhecimento da instalação das mesmas bem como da administração das dietas e treinamento para prevenir, reconhecer e tratar as complicações. Apresentamos, neste artigo, as técnicas de introdução das sondas, infusão das dietas e principais complicações, que podem advir dessa terapia.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/800</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i1p95-101</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 1 (2002); 95-101</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 1 (2002); 95-101</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 1 (2002); 95-101</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/800/812</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/801</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:14:50Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito de flavonóides no metabolismo do ácido araquidônico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Effect of flavonoids on the arachidonic acid metabolism</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Rosimar R. da</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Tânia T. de</dc:creator>
          <dc:creator>Nagem, Tanus J.</dc:creator>
          <dc:creator>Leão, Maria A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Flavonoids. lnflammation. Arachidonic Acid. Cardiovascular Effects.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Flavonóides. Inflamação. Ácido Araquidônico. Efeitos Cardiovasculares.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The products of the ciclooxigenase and lipoxigenase action’s on the arachidonic acid are: prostaglandins, tromboxans and leucotriens, which are denominated eicosanoids. These compounds are homeostatic agents. They are involved in the integrity of the inflammatory, cardiovascular and renal systems. It has been demonstrated that flavonoids shows several pharmacological activities among them antiinflamatory and hipocholesterolemic properties. They reduce the risk of cardiovascular diseases and one of its principal action mechanism involve the inhibition of the enzymes which are involved in the final metabolism of the arachidonate.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os produtos da ação das enzimas ciclooxigenase e lipoxigenase sobre o ácido araquidônico são prostaglandinas, tromboxanos e leucotrienos, também denominados eicosanóides. Tais compostos são agentes homeostáticos, envolvidos na manutenção da integridade dos sistemas inflamatório, cardiovascular e renal. Vários pesquisadores têm demonstrado que flavonóides apresentam inúmeras propriedades farmacológicas, entre elas atividade antiinflamatória e hipocolesterolêmica, reduzindo, assim, o risco de doenças cardiovasculares e um dos principais mecanismos de ação propostos é a inibição das enzimas, envolvidas no metabolismo final do araquidonato. Este trabalho mostra uma revisão sobre o metabolismo do ácido araquidõnico e os efeitos farmacológicos de flavonóides nessa rota metabólica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/801</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i2p127-133</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 2 (2002); 127-133</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 2 (2002); 127-133</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 2 (2002); 127-133</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/801/813</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/802</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:14:49Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Abordagem clinica da asma brônquica</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Bronchial asthma clinical approach</dc:title>
          <dc:creator>Araújo, Ana Carla S.</dc:creator>
          <dc:creator>Vianna, Elcio O.</dc:creator>
          <dc:creator>Terra Filho, João</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Asthma.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Asma.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A asma é caracterizada por inflamação, obstrução reversível e hiperreatividade brônquica. Esta revisão objetiva oferecer aos estudantes de Medicina e médicos, recomendações para o atendimento do paciente asmático, de forma a mostrar as abordagens terapêuticas e sugerir uma proposta, reunindo opiniões de diferentes consensos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Asthma is characterized by inflammation, reversible bronchial obstruction and bronchial hyperresponsiveness. This review aimed to medical student and doctors offers guidelines for the asthmatic patient approach, in order to show therapeutic options and to suggest a therapeutic proposal involving different consensus reports.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/802</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i2p134-141</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 2 (2002); 134-141</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 2 (2002); 134-141</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 2 (2002); 134-141</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/802/814</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:10Z" completeListSize="1467" cursor="400">77a3b5a4029f3ab82ccc7057de2baac8</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
