<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:43Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159062</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:34Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Cistite glandular associada à metaplasia intestinal com extravasamento de mucina: case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Cistite glandular associada à metaplasia intestinal com extravasamento de mucina: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Fogaca, Guilherme Henrique</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Rebecca Fiorelli de</dc:creator>
          <dc:creator>Marani, Rariane Bernardino</dc:creator>
          <dc:creator>Passarin, Nayara de Paula</dc:creator>
          <dc:creator>Marchese, Mauricio Figueiredo Lima e</dc:creator>
          <dc:creator>Menechini, Pedro Victor Lazaretti</dc:creator>
          <dc:creator>ferrari, Tiago</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cystitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Metaplasia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Urological Surgical Procedures</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cistite</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Metaplasia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Procedimentos Cirúrgicos Urológicos</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The bladder’s mucosa, in the presence of aggressive agents, undergoes initially benign changes, but with chronicity may undergo potentially metaplastic modifications. Glandular cystitis presents nonspecific symptoms and biopsy is necessary for diagnosis and histological differentiation, subdividing it into classic and intestinal subtypes. After analyzing a medical record belonging to the Santa Rita Hospital from Maringá, the objective of this study is to report the case of a 32-year-old male patient with dysuria and pain in the hypogastric region, presenting on ultrasonography cystic lesion of 3.8 cm of diameter in the bladder. After removal of the lesion by transurethral resection, the histopathological analysis revealed the presence of Von Brunn nests, areas of mucosecretory epithelium and extracellular mucin in the bladder’s mucosa, suggesting the existence of a glandular lesion with intestinal metaplasia. It was performed an immunohistochemical study for differential diagnosis of well-differentiated mucosecretory adenocarcinoma. Glandular cystitis, when manifested macroscopically, resembles a neoplasm, since it can present an irregular aspect, diffuse and sometimes ulcerous. The diagnosis and treatment can be simultaneous, but in severe cases, the therapeutic options are restricted. Differential diagnosis is extremely important to rule out the possibility of bladder adenocarcinoma, therefore it is essential to follow up patients after treatment with specific tests periodically. The use of immunohistochemical markers has become relevant for the correct diagnosis, since genes related to the cell cycle, such as caudal type homeobox transcription factor 2 (CDX2), may represent a link between the onset of metaplasia and its possible progression to adenocarcinoma.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A mucosa vesical, na presença de agentes agressores, sofre alterações inicialmente benignas, mas com a cronicidade pode sofrer modificações potencialmente metaplásicas. A cistite glandular apresenta um quadro sintomático inespecífico, sendo necessária a realização de biópsia para seu diagnóstico e diferenciação histológica, podendo dividir-se em subtipos clássico e intestinal. Após análise de prontuário médico pertencente ao Hospital Santa Rita de Maringá, objetiva-se relatar o caso de um paciente masculino, de 32 anos, com disúria e dor em hipogástrico, apresentando em ultrassonografia lesão cística de 3,8 cm de diâmetro na bexiga. Após a retirada da lesão por ressecção transuretral, a análise histopatológica revelou presença de ninhos de Von Brunn, áreas de epitélio mucossecretor e mucina extracelular na mucosa vesical, propondo a existência de lesão glandular com metaplasia intestinal. Foi realizado estudo imuno-histoquímico para diagnóstico diferencial de adenocarcinoma mucossecretor bem diferenciado. A cistite glandular, quando manifestada macroscopicamente, assemelha-se a uma neoplasia por apresentar um aspecto irregular, difuso e algumas vezes ulceroso. Seu diagnóstico e tratamento podem ser simultâneos, porém, nos casos mais graves, as opções terapêuticas são restritas. O diagnóstico diferencial é extremamente importante para afastar a possibilidade de adenocarcinoma vesical, portanto, é imprescindível o acompanhamento periódico dos pacientes após o tratamento com a realização de exames específicos. O uso de marcadores imuno-histoquímicos tem se tornado relevante para o correto diagnóstico, pois genes relacionados ao ciclo celular, como o fator de transcrição homebox 2 do tipo caudal (CDX2), podem representar um vínculo entre o surgimento de metaplasia e sua possível progressão a adenocarcinoma.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-11-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159062</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i3p253-259</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 3 (2019): jul./ago./set.; 253-259</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 3 (2019): jul./ago./set.; 253-259</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 3 (2019): jul./ago./set.; 253-259</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159062/157431</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159620</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:04Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical and epidemiological profile of leprosy patients admitted to a university hospital in Rio de Janeiro between 2008 and 2017</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil clínico-epidemiológico de pacientes com hanseníase atendidos em hospital universitário no Rio de Janeiro entre 2008 e 2017</dc:title>
          <dc:creator>Menezes, Vinicius Martins de</dc:creator>
          <dc:creator>Guedes, Juliana Chaves Ruiz</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Larissa Starling de Albuquerque</dc:creator>
          <dc:creator>Haddad, Natacha de Mello</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Ricardo Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Elizabeth Santana</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Carlos José</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Leprosy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Therapeutics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neglected Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hanseníase</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapêutica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Negligenciadas</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo observacional, longitudinal, retrospectivo e descritivo de uma coorte de pacientes. Objetivo: Descrever o perfil clínico e epidemiológico dos pacientes com diagnóstico de hanseníase, atendidos em um centro de referência no estado do Rio de Janeiro. Metodologia: Foram incluídos todos os pacientes com diagnóstico de hanseníase atendidos no Hospital Universitário Gaffrée e Guinle entre os anos de 2008 a 2017. Os dados foram coletados através da revisão de prontuários e analisados através de estatística descritiva, utilizando-se o software SPSS 22.0 database . Resultados: Um total de 112 pacientes foi incluído no estudo, sendo que 54,5% eram do sexo masculino. A média de idade foi de 49,9 anos, 62,4% eram moradores do município do Rio de Janeiro e 69,9% apresentaram formas clínicas multibacilares da hanseníase. Foi possível avaliar o grau de incapacidade inicial de 36 (32,1%) dos pacientes incluídos. Desses, 25% apresentaram grau de incapacidade inicial II. Durante o tratamento poliquimioterápico, 21 (18,8%) pacientes apresentaram algum efeito colateral, sendo o mais comum a anemia relacionada à dapsona. Cinquenta e nove (52,7%) pacientes apresentaram algum tipo de estado reacional da hanseníase e 10 (8,9%) apresentaram complicações sistêmicas graves durante o acompanhamento. Conclusões: O presente estudo evidenciou um perfil clínico-epidemiológico diferente do descrito na literatura, com uma grande porcentagem de pacientes com grau de incapacidade inicial II, uma alta frequência de estados reacionais e de complicações advindas do curso clínico da doença ou dos tratamentos implementados.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: This was an observational, longitudinal, retrospective and descriptive study of a cohort of patients. Objectives: To describe the clinical and epidemiological profile of the patients diagnosed with leprosy admitted to a reference medical center in the State of Rio de Janeiro. Methods: All leprosy patients admitted to the dermatology clinic from the Hospital Universitário Gaffrée and Guinle between 2008 and 2017 were included. Pertinent patients’ data were collected through medical charts review. Data were then analyzed through descriptive statistics using SPSS 22.0 &amp;nbsp;software.&amp;nbsp; Results: a total of 112 patients were included in the study. Among them, 54.5% were male, the median age was 49.9 years old, 62.4% were residents in the city of Rio de Janeiro and 69.9% presented multibacillary leprosy clinical forms. We evaluated the initial disability grade of 36 from the 112 included patients,&amp;nbsp; and out of them,&amp;nbsp; 25% had grade II disability. During multidrug therapy, 21 (18.8%) patients presented an adverse effect, which is the most common anemia related to Dapsone. Fifty-nine (52.7%) patients presented leprosy reaction and 10 (8.9%) patients presented severe systemic complications during the follow-up. Conclusions: In the present study, it was observed a distinctive clinical and epidemiological leprosy profile. There was a high frequency of grade II initial disability, leprosy reaction and severe clinical complications due to the progression of the disease or as adverse effects of leprosy treatment.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-02</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159620</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i1p7-15</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 1 (2019): jan./fev./mar.; 7-15</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 1 (2019): jan./fev./mar.; 7-15</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 1 (2019): jan./fev./mar.; 7-15</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159620/154330</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159622</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:03Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A implantação do Núcleo Interno de Regulação em Hospital Público Terciário: A experiência do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">A Implementation of the Internal Regulation Committee in a Tertiary Public Hospital: The experience of General Hospital of Ribeirão Preto Medical School of the University of São Paulo</dc:title>
          <dc:creator>Ferreira, Alex Junior</dc:creator>
          <dc:creator>Laurindo, Mariana Candida</dc:creator>
          <dc:creator>Morais, Aline Araújo Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Cerantola, Rodrigo</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Luciane Brito</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Julie Giacomini da Cruz</dc:creator>
          <dc:creator>Volpe, Gustavo Jardim</dc:creator>
          <dc:creator>Pazin-Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hospital Administration</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patient’s Flow</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Management</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Internal Regulation Committee</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Delivery of Health Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Administração Hospitalar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fluxo de Pacientes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gestão em Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Núcleo Interno de Regulação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Redes de Cuidados Continuados de Saúde</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The Internal Regulation Committee (IRC) is one of the management strategies created by the National Health Care Policy of the Ministry of Health in 2013. It aims to organize the access to consultations, diagnostic and therapeutic services and to hospital beds. It is necessary to know the epidemiological profile to adjust its processes to guarantee the flow in the healthcare system. As the standards for implementation were only established in 2018, several services implemented the ICR without guidelines, and there is a need to evaluate the degree of implementation. Objective: To evaluate the level of NIR implantation in two units of a public tertiary hospital complex. Methodology: Exploratory, descriptive and longitudinal study, carried out in two tertiary public hospitalization units implanted in the first half of 2016 (Emergency Unit) and the first half of 2017 (Campus Unit). Results: Due to the nature of their vocation (elective or emergency), a distinct epidemiological profile was observed, although it was possible to construct an integrated SWOT process and analysis for decision-making and planning purposes. According to the principles proposed by the Manual, both presented recommended initiatives to a greater or lesser degree. However, on the other hand, the units interviewed reinforce the need for more investment to improve the process. Conclusion: It is necessary to establish a policy for the implementation of NIRs with objective checklists that can be set and allow the temporal monitoring of their development.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: O Núcleo Interno de Regulação (NIR) é uma das estratégias de gestão criadas pela Política Nacional de Atenção Hospitalar do Ministério da Saúde em 2013. Visa a organização do acesso à consultas, serviços diagnósticos e terapêuticos e aos leitos de internação, sendo fundamental o conhecimento do perfil epidemiológico e ajuste de seus processos de trabalho de modo a garantir o fluxo no sistema de saúde. Como as normas para implantação só foram realizadas em 2018, vários serviços implantaram o NIR sem diretrizes e há necessidade de se avaliar o grau de implantação. Objetivo: Avaliar o nível de implantação do NIR em duas unidades de um complexo hospitalar público terciário. Metodologia: Estudo de avaliação, exploratório, descritivo e longitudinal, realizado em duas unidades de internação hospitalar público terciário implantadas no primeiro semestre de 2016 (Unidade de Emergência) e no primeiro semestre de 2017 (Unidade Campus). Resultados: Devido à natureza de sua vocação (eletivo ou urgência), observou-se perfil epidemiológico distinto nas unidades, embora tenha sido possível a construção de processo e análise de SWOT integrada para efeitos de tomada de decisão e planejamento. De acordo com os pilares propostos pelo Manual, ambas em maior ou menor grau apresentam iniciativas recomendadas. Mas, por outro lado, os entrevistados reforçam a necessidade de maior investimento para aprimorar o processo. Conclusão: É necessário o estabelecimento de uma política de implantação dos NIR’s com referenciais objetivos que possam ser pontuados e permitam o acompanhamento temporal do seu desenvolvimento.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-02</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159622</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i1p16-23</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 1 (2019): jan./fev./mar.; 16-23</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 1 (2019): jan./fev./mar.; 16-23</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 1 (2019): jan./fev./mar.; 16-23</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159622/154331</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159626</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:02Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fatores do absenteísmo em primeira consulta num ambulatório de oncologia em um Hospital Universitário</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Factors of absenteeism in first consultation in an oncology outpatient clinic in a University Hospital</dc:title>
          <dc:creator>Mazza, Túlio de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Gabriela Souza Assis</dc:creator>
          <dc:creator>Picoli, Renato Mantelli</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, André Lucirton</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Absenteeism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Services Misuse</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Unified Health System</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Efficiency</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Absenteísmo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mau Uso de Serviços de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema Único de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eficiência</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: o absenteísmo dos usuários de sistemas de saúde representa um grande problema para as organizações. O objetivo deste estudo foi identificar as razões para o absenteísmo dos pacientes em consulta médicas. Metodologia: pesquisa de campo nos ambulatórios de oncologia do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto. Os pacientes que não compareceram à primeira consulta em 2013 (356) foram contatados por meio telefônico, dos quais 299 não foi possível o contato por apresentarem telefone inválido, desligado, fora da área de cobertura ou por não atenderem a ligação. Resultados: 57 pacientes foram entrevistados e apontaram os motivos para falta. As respostas foram categorizadas. Os resultados mostraram que 27 pacientes (47%) não compareceram à consulta por motivos relacionados ao indivíduo ou comportamento, sendo “consultei-me em outro lugar” o mais recorrente (12,30%), seguido de “consulta coincidiu com outro compromisso” (7,02%) e “não me lembro o motivo” (7,02%). Individualmente, o motivo mais citado pelos pacientes foi “eu não faltei a consulta” (31,6%), o que sugere problemas de comunicação. Conclusão: as principais razões para o absenteísmo estão relacionadas ao indivíduo e que problemas de cadastro do paciente e comunicação dificultam a compreensão das causas do absenteísmo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: absenteeism of health system users is a major problem for organizations. The study aimed to identify the factors of absenteeism in outpatients at the General Hospital of the Medical School of Ribeirão Preto oncology clinics. Methodology: patients who did not attend the first appointment in 2013 (356) were contacted by telephone, of which 299 were not able to contact because they presented an invalid telephone number, disconnected, outside the coverage area or because they did not answer the call. Results: 57 patients were interviewed and indicated reasons for no show. The answers were categorized. The results showed that 27 patients (47%) did not attend the appointment for reasons related to the individual or behavior, the cause “I had an appointment elsewhere” was the most recurrent (12.30%), followed by “the appointment happened at the same time of another commitment” (7.02%) and “I cannot remember the reason” (7.02%). Individually, the most cited reason by the patients was “I did not miss the appointment” 18 (31.6%), thus suggesting communication problems. Conclusion: the main reasons for absenteeism are related to the individual and problems of patient registration and communication make it difficult to understand the causes of absenteeism.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-02</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159626</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i1p24-33</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 1 (2019): jan./fev./mar.; 24-33</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 1 (2019): jan./fev./mar.; 24-33</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 1 (2019): jan./fev./mar.; 24-33</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159626/154332</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159627</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:01Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação de indicadores de desempenho da área de engenharia clínica: uma proposta para um hospital público universitário</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of clinical engineering performance indicators: a proposal for a university public hospital</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Rafael Maia dos</dc:creator>
          <dc:creator>Dallora, Maria Eulália Lessa do Valle</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical Engineering</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Performance indicators</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Quality Management</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Balance Scorecard</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Engenharia Clínica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Indicadores de Desempenho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gestão da Qualidade em Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Balance Scorecard</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To propose a set of performance indicators for the Clinical Engineering Department (CE) of a public university hospital. Methodology: After a bibliographic search of clinical engineering indicators cited in the literature, a questionnaire was applied to hospital managers of high complexity, professors and specialists to evaluate the relevance, credibility of the result, calculation effort, simplicity of interpretation and calculation algorithm of indicators. Results: 14 indicators were proposed to the CE Department: percentage of completion of the preventive maintenance program, average service time, average machine downtime, number of repeated repairs, percentage of total work orders completed, number of service orders by area, percentage of repairs performed externally, percentage of repairs performed by user error, maintenance cost versus cost of acquisition, total cost of maintenance, employee satisfaction, technical team training, customer satisfaction and user training. Conclusions: In a large public institution and tertiary level, the choice of the indicators to compose a panel of indicators for the management of the CE Department, as well as the calculation of the results, should be considered, since State institutions suffer direct impacts on the availability of funds and bureaucratic obstacles that often generate impasses that are difficult to solve. It is important that there is a work of awareness of the employees about their role in the results of the indicators and the search of the goals established by the organization since only this set will allow successful management.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Propor um conjunto de indicadores de desempenho para o Departamento de Engenharia Clínica (EC) de um hospital público universitário. Metodologia: Após pesquisa bibliográfica dos indicadores da área de engenharia clínica citados na literatura, foi elaborado um questionário aplicado a gestores de hospitais de alta complexidade, docentes e especialistas para avaliar a pertinência, credibilidade do resultado, esforço de apuração, simplicidade de interpretação e de algoritmo de cálculo dos indicadores. Resultados: Foram propostos 14 indicadores para o departamento de EC: percentual de conclusão do programa de manutenção preventiva, tempo médio de atendimento, tempo médio de paralisação de máquina, número de reparos repetidos, percentual do total de ordens de serviço concluídas, número de ordens de serviço por área, percentual de reparos realizados externamente, percentual de reparos realizados por erro do usuário, custo de manutenção versus custo de aquisição, custo total de manutenção, satisfação do funcionário, treinamento da equipe técnica, satisfação do cliente e treinamento de usuários. Conclusões: Numa instituição pública de grande porte e nível terciário, a escolha dos indicadores para compor um painel para a gestão do Departamento de EC, bem como a apuração dos resultados deve ser ponderada, tendo em vista que, instituições governamentais sofrem impactos diretos quanto à disponibilidade de verba e entraves burocráticos que, muitas vezes, geram impasses difíceis de serem solucionados. É importante que exista um trabalho de conscientização dos funcionários quanto ao seu papel nos resultados dos indicadores e na busca das metas estabelecidas pela organização, pois, somente esse conjunto vai permitir uma gestão de sucesso.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-02</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159627</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i1p34-46</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 1 (2019): jan./fev./mar.; 34-46</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 1 (2019): jan./fev./mar.; 34-46</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 1 (2019): jan./fev./mar.; 34-46</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159627/154334</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159628</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:00Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Caracterização de pacientes com lesão encefálica adquirida submetidos a cirurgia para correção de deformidades nos membros inferiores</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Characterization of patients with acquired encephalic injury submitted to surgery for the correction of deformities in lower limbs inferior members</dc:title>
          <dc:creator>Mattos, Deborah Cristina Garcia de</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Danielle Silva Viegas de</dc:creator>
          <dc:creator>Suzigan, Erika</dc:creator>
          <dc:creator>Neves, Rita de Cassia</dc:creator>
          <dc:creator>Braga, Douglas Martins</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brain Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adult</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Orthopedic Surgery</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Deformities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lower Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lesões Encefálicas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adulto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirurgia Ortopédica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Deformidades</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Membros Inferiores</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Identificar as características demográficas e clínicas dos pacientes com Lesão Encefálica Adquirida (LEA) submetidos a cirurgias ortopédicas para correção de deformidades em membros inferiores (MMII), e analisar quais procedimentos cirúrgicos foram mais realizados nesses pacientes. Métodos: estudo transversal com revisão de 103 prontuários de pacientes submetidos a cirurgia ortopédica para correção de deformidade em membros inferiores no período de 2012 a 2014.&amp;nbsp; Resultados: Os pacientes com diagnóstico de Traumatismo Cranioencefálico (TCE) e sequela de dupla hemiparesia foram os frequentemente submetidos à cirurgia de correção de partes moles, sendo que o alongamento de tríceps sural a técnica mais realizada. Conclusão: Os pacientes vítimas de TCE foram submetidos a correções cirúrgicas de MMII, seguidos pelos pacientes vítimas de Acidente Vascular Cerebral (AVC), com faixa etária entre 39 e 51 anos, respectivamente, e predominância do sexo masculino, em todos os grupos. As técnicas mais realizadas envolveram a correção de deformidades no pé e tornozelo. Observamos que o tempo transcorrido entre a lesão e o procedimento cirúrgico fora igual ou superior a quatro anos, sendo comum que pacientes chegassem aos centros de reabilitação com deformidades, já instaladas, devido à espera para ingressar em algum serviço.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: to identify the demographic and clinical characteristics of patients with acquired brain injury (ABI) submitted to orthopedic surgeries to correct lower limb deformities (LLDF), and to analyze which surgical procedures were more commonly performed in these patients. Methods: Cross-sectional study with a review of 103 medical records of patients undergoing orthopedic surgery for correction of lower limb deformity in the period from 2012 to 2014.&amp;nbsp; Results: Patients diagnosed with cranioencephalic trauma (CET) and sequelae of double hemiparesis were the ones frequently submitted to soft tissue correction surgery, and the triceps stretching sural was the most accomplished technique. Conclusion: Patients who were victims of CET underwent surgical correction of lower limbs, followed by patients with stroke, with age range between 39 and 51 years, respectively, and male predominance, in all groups. The most accomplished techniques involved the correction of foot and ankle deformities. We observed that the time elapsed between the lesion and the surgical procedure was equal to or greater than four years, and it was common for patients to arrive at rehabilitation centers with deformities, already installed, due to waiting to be admitted in some health service.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-02</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159628</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i1p47-53</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 1 (2019): jan./fev./mar.; 47-53</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 1 (2019): jan./fev./mar.; 47-53</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 1 (2019): jan./fev./mar.; 47-53</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159628/154335</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159629</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:01:00Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Síndrome de Rosai-Dormfan associada a Lúpus eritematoso sistêmico: relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Rosai-Dorfman syndrome associated with systemic erythematous lupus: case report</dc:title>
          <dc:creator>Roballo, Carla Adriane</dc:creator>
          <dc:creator>Bastos, Stéphany Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Sales, Guilherme Moura</dc:creator>
          <dc:creator>Soares, Renata Fernandes Mendes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disease, Rosai-Dorfman</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Histiocytosis, Sinus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lupus Erythematosus, Systemic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pleurisy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Rosai-Dorfman</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Histiocitose Sinusal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lúpus Eritematoso Sistêmico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pleurite</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Relatar um caso de associação de Síndrome de Rosai-Dorfman e Lúpus Eritematoso Sistêmico acompanhado no ambulatório de Clínica Médica de nosso Hospital Universitário. Metodologia: O estudo é em formato de relato de caso, realizado a partir de revisão de prontuário e exames complementares. O termo de consentimento livre e esclarecido foi assinado pela paciente. Resultados: Paciente do sexo feminino, 37 anos, com quadro de pneumonia associada a derrame pleural recorrente e linfonodomegalia generalizada. Na investigação clínica, foi realizado diagnóstico de Lúpus Eritematoso Sistêmico. Os exames anatomopatológico e imuno-histoquímico da biópsia linfonodal foi compatível com Síndrome de Rosai-Dorfman. Conclusões: A Síndrome de Rosai-Dorfman é uma doença benigna que pode mimetizar neoplasias. A progressão da doença é variável e não há tratamento efetivo estabelecido atualmente, sendo o seguimento regular importante para avaliar compressão de estruturas vitais. Lúpus eritematoso sistêmico é uma doença inflamatória crônica com acometimento multissistêmico. Seu tratamento adequado costuma resultar em sobrevida longa e com qualidade. Importância do problema e comentários: De acordo com nosso levantamento bibliográfico, este é o quarto artigo relatando a ocorrência concomitante de Síndrome de Rosai-Dorfman e Lúpus Eritematoso Sistêmico em um paciente.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To report a case of association of Rosai-Dorfman syndrome and Systemic Lupus Erythematosus followed at the Internal Medicine ambulatory of our University Hospital. Methodology: This study is in a case report format, carried out from a review of medical records and complementary exams. The consent form was signed by the patient. Results: Female patient, 37 years old, with a history of pneumonia associated with recurrent pleural effusion and generalized lymphadenopathy. In the clinical investigation, Systemic Lupus Erythematosus was diagnosed. The anatomopathological and immunohistochemical exams of lymph node biopsy were compatible with Rosai-Dorfman Syndrome.&amp;nbsp;Conclusions: Rosai-Dorfman Syndrome is a benign disease that can mimic neoplasms. The disease progression is variable and, currently, there is no effective treatment established. Regular follow-up is important to assess vital structures compression. Systemic Lupus Erythematosus is a chronic inflammatory disease with multisystem affection. The appropriate treatment usually results in long-term and high-quality survival. Problem impact and comments: According to our bibliographic survey, this is the fourth article reporting the concomitant occurrence of Rosai-Dorfman Syndrome and Systemic Lupus Erythematosus in a patient.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-02</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159629</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i1p72-79</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 1 (2019): jan./fev./mar.; 72-79</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 1 (2019): jan./fev./mar.; 72-79</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 1 (2019): jan./fev./mar.; 72-79</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159629/154336</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159682</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Motor development and malnutrition in a risk population of a neighborhood in Porto Alegre</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento neuropsicomotor e desnutrição de uma população de risco de um bairro de Porto Alegre</dc:title>
          <dc:creator>Mezzari, Sabrina Scheid</dc:creator>
          <dc:creator>Donadio, Márcio Vinicius Fagundes</dc:creator>
          <dc:creator>Gerzson, Laís Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Carla Skilhan de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child Development</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Malnutrition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento Infantil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desnutrição</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivos: Verificar o perfil sociodemográfico de crianças moradoras de um bairro de periferia de Porto Alegre/RS - Brasil, com desnutrição ou com suspeita de desnutrição e se há uma associação do desenvolvimento neuropsicomotor com essas variáveis sociodemográficas. Métodos: Pesquisa retrospectiva, baseada em um estudo prévio na Unidade Básica de Saúde do Morro da Cruz na cidade de Porto Alegre/RS, com 169 crianças. Realizou-se uma avaliação antropométrica do peso/idade, estatura/idade e peso/estatura para o perfil nutricional; as variáveis das crianças no que se refere a sexo, idade, desenvolvimento neuropsicomotor pelo teste de triagem do Desenvolvimento de Denver II (TTDD-II) e, para as variáveis sociodemográficas, o número de moradores na casa, idade e escolaridade do cuidador, se a criança morava com a mãe ou com o pai, número de pessoas na casa que viviam com a criança, idade gestacional, prematuridade, peso ao nascimento, amamentação e o peso atual. Resultados: 45 apresentaram risco ou alto risco de desnutrição. As características demográficas e antropométricas, segundo sexo não apresentaram diferenças significativas quanto à idade, peso ao nascer e peso atual. Não houve associação significativa entre sexo e o desenvolvimento motor e linguagem. A escolaridade do cuidador e prematuridade não teve significância com o desenvolvimento neuropsicomotor. O desenvolvimento social apresentou associação significativa com o sexo masculino. Conclusões: o desenvolvimento social parece ser o mais acometido nas crianças com desnutrição ou alto risco de desnutrição e os meninos apresentam maior risco. Para esta amostra, parece não haver associação como prematuridade, peso ao nascer, idade gestacional, número de pessoas na casa, idade e escolaridade do cuidador.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objectives: verifying the sociodemographic profile of children living in a suburban neighborhood of Porto Alegre with malnutrition or suspected malnutrition and whether there was an association of neuropsychomotor development with these sociodemographic variables. Methods: Retrospective study, based on a previous study in the Basic Health Unit of Morro da Cruz – Porto Alegre/RS - Brazil, with 169 children. An anthropometric evaluation of weight/age, height /age and weight/height for the nutritional profile was carried out; age, neuropsychomotor development by the Denver Developmental Screening Test II (DDST-II) and, for sociodemographic variables, the number of residents in the house, age and schooling age and schooling of the legal guardian of the child, whether the child lived with the mother or father, number of people in the house who lived with the child, gestational age, prematurity, birth weight, breastfeeding, and current weight. Results: 45 children presented a risk/high or risk of malnutrition. The demographic and anthropometric characteristics, according to gender, did not present significant differences regarding age, birth weight, and current weight. There was no significant association between sex and motor development and language. Caregiver education and prematurity were not significant with neuropsychomotor development. Social development was significantly associated with males. Conclusions: social development seems to be the most affected in children with malnutrition or high risk of malnutrition, and boys are at greater risk. For this sample, there seems to be no association such as prematurity, birth weight, gestational age, number of people in the house, age, and schooling of the caregiver.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159682</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i2p80-90</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 2 (2019): abr./maio/jun.; 80-90</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 2 (2019): abr./maio/jun.; 80-90</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 2 (2019): abr./maio/jun.; 80-90</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159682/154841</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159683</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do conhecimento dos médicos da atenção primária sobre rastreamento de câncer colorretal em um município de Sergipe</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of knowledge of primary attention physicians on colorectal cancer screening in a city of Sergipe</dc:title>
          <dc:creator>Custódio, Mayara da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Anjos, Anderson Santos dos</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Debora do Nascimento</dc:creator>
          <dc:creator>Xavier, Fernando Every Belo</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Ana Maria Fantini</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Primary Health Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Colorectal Neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mass Screening</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atenção Primária à Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias Colorretais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Programas de Rastreamento</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study model: Cross-sectional study. Objective: Evaluating the knowledge of the medical service providers in the Primary Health Care in the city of Lagarto, Sergipe, on the screening of colorectal neoplasias. Methodology: A quantitative and qualitative cross-sectional study carried out with physicians working in Primary Care in the city of Lagarto, Sergipe. Results: Twenty-five physicians (92.5%) answered the questionnaire. Most of them (76%) reported having the necessary knowledge to perform colorectal cancer screening (CRC). When questioned, however, about the age to start screening, only 60% reported that it should be at the age of 50, as recommended by the World Health Organization (WHO). Seventeen (68%) stated that there is no age limit to terminate the screening. Among the reasons for not performing the screening, 50% answered that it is not performed because the patient does not accept; 33.33%, for not having the exams available in the system; and 16.66%, because they did not have knowledge of the procedure. Fecal occult blood screening (PSOF) was chosen by 92% of physicians and by colonoscopy for 60% of them. Regarding periodicity, while 72% of them reported assertively that PSOF should be performed annually, only 36% reported that rectosigmoidoscopy should be performed every five years. Conclusion: Although most of the physicians enrolled in Primary Care in the municipality of Lagarto believe that they possess the necessary knowledge to perform the colorectal cancer screening, there was a significant nonconformance regarding the responses on target age group and screening methods when compared to what the World Health Organization and the National Cancer Institute advocate. The absence of preventive public health policy, coupled with the lack of training and retraining programs for professionals on the prevention of colorectal cancer, may directly affect the maintenance of high mortality rates due to this neoplasm.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo observacional transversal. Objetivo: Avaliar o conhecimento dos médicos prestadores de serviço na Atenção Primária à Saúde do município de Lagarto, Sergipe, sobre o rastreamento das neoplasias colorretais. Metodologia: Estudo quantitativo e qualitativo transversal, realizado com médicos atuantes na Atenção Primária do município de Lagarto, Sergipe. Resultados: Vinte e cinco médicos (92,5%) responderam ao questionário. A maioria deles (76%) informou possuir conhecimento necessário para realização do rastreamento do câncer colorretal (CCR). Ao serem questionados, porém, sobre a idade para início do rastreio, apenas 60% relataram que deve ser aos 50 anos, assim como preconizado pela Organização Mundial de Saúde (OMS). Dezessete (68%) afirmaram que não há limite de idade para encerrar o rastreamento. Entre os motivos justificados para a não realização do rastreio, 50% responderam que não o faz porque o paciente não aceita; 33,33%, por não ter os exames disponíveis no sistema; e 16,66%, por não possuir conhecimento para conduta. A pesquisa de sangue oculto nas fezes (PSOF) foi escolhida por 92% dos médicos e a colonoscopia por 60% deles. Em relação à periodicidade, enquanto 72% informaram de forma assertiva que a PSOF deve ser realizada anualmente, apenas 36% relataram que a retossigmoidoscopia deve ser realizada a cada 5 anos. Conclusão: Apesar de a maioria dos médicos inseridos na Atenção Primária do município de Lagarto acreditar possuir o conhecimento necessário para realização do rastreamento do câncer colorretal, observou-se significativa inconformidade em relação às respostas sobre faixa etária alvo e métodos de rastreio quando comparadas ao que a Organização Mundial de Saúde e o Instituto Nacional do Câncer preconizam. A ausência de uma política de saúde pública de prevenção, associada à falta de programas de formação e reciclagem dos profissionais sobre prevenção de câncer colorretal, podem impactar diretamente na manutenção dos altos índices de mortalidade por esta neoplasia.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159683</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i2p91-97</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 2 (2019): abr./maio/jun.; 91-97</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 2 (2019): abr./maio/jun.; 91-97</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 2 (2019): abr./maio/jun.; 91-97</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159683/154844</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159690</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:56Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of the adverse reactions of the human rotavirus oral vaccine in the city of Franca – SP</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise das reações adversas da vacina oral do rotavirus humano na cidade de Franca – SP</dc:title>
          <dc:creator>Lascala, Maysa Rocha</dc:creator>
          <dc:creator>Guiraldello, Lidiane</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Nathalia Nunes</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Thaís Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Ana Luíza Elias de</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa Júnior, Homero Antônio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pediatrics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rotavirus Vaccines</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Promotion</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pediatria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Vacinas contra Rotavirus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Promoção da Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde Pública</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">A retrospective cohort study, which used data obtained from the Epidemiological Surveillance in the city of Franca, in the interior of the State of São Paulo, aiming at analyzing the type of reaction and the coverage of the Human Rotavirus Oral Vaccine (HROV). This study was performed by students of the Medicine course of the University of Franca and analyzed statistically with the normality test of D'Agostino and Pearson. The information was obtained from the SIPNI Web (Information System of the National Immunization Program), and refer to the period from January 2007 to November 2017. There was a low incidence of HROV reactions in the period analyzed, equivalent to 0.077%, and when present, they are of low morbidity, rarely presenting complications. The majority of cases occurred in males and the first dose of the vaccine. However, there is still a lot of fear about it, and for this, it is a reason to refuse immunization by part of the population.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Estudo de coorte, retrospectivo, que utilizou dados obtidos na Vigilância Epidemiológica da cidade de Franca, no interior do Estado de São Paulo, com o objetivo de analisar o tipo de reação e a cobertura da Vacina Oral de Rotavírus Humano (VORH). Este estudo foi realizado por discentes do curso de Medicina da Universidade de Franca, e analisado estatisticamente com teste de normalidade de D’Agostino e Pearson. As informações foram obtidas no SIPNI Web (Sistema de Informação do Programa Nacional de Imunização), e são referentes aos períodos de Janeiro/2007 a Novembro/2017. Notou-se uma baixa incidência de reações a VORH no período analisado equivalente a 0,077%, e quando presentes são de baixa morbidade, raramente cursando com complicações. A maioria dos casos ocorreu no sexo masculino e na primeira dose da vacina. No entanto, há ainda muito receio acerca da mesma, sendo, por essa razão, motivo de recusa da imunização por uma parte da população.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159690</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i2p98-103</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 2 (2019): abr./maio/jun.; 98-103</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 2 (2019): abr./maio/jun.; 98-103</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 2 (2019): abr./maio/jun.; 98-103</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159690/154845</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159692</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:55Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Prostate cancer profiles and associated factors in Criciúma – Santa Catarina, Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil e fatores associados ao câncer de próstata em Criciúma – Santa Catarina, Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Koseki, Ives Alexandre Yutani</dc:creator>
          <dc:creator>Benedet, Matheus Rosso</dc:creator>
          <dc:creator>Sá, Guilherme de</dc:creator>
          <dc:creator>Conti, Rafael de</dc:creator>
          <dc:creator>Bernardi, Roberto Meister</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, André Rodrigues da</dc:creator>
          <dc:creator>Ronchi, Daniel Izé</dc:creator>
          <dc:creator>Madeira, Kristian</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prostate-Specific Antigen</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Digital Rectal Examination</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prostatic Neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prostate</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Antígeno Prostático Específico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exame Retal Digital</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias da Próstata</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Próstata</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background: Prostate cancer is the second most incident of the male population in Brazil. The aim of this study is to analyze the frequency of risk factors associated to the evolution of the prostate cancer and the impact of conducting examinations in the age range (55-69 years old), in assisting health professionals to manage and prevent the disease. Methods: A case-control study was performed on patients from 2011 to 2016 in Criciúma – SC, Brazil. The sample was divided into two groups, one with biopsy for prostate adenocarcinoma (case; n = 124) and the other with a negative biopsy (control; n = 251). The following variables were compared between the two groups: age, family history of prostate cancer, prostate specific antigen, and altered digital rectal examination. Results: In the case group, ranging between 55-69 years old, there was a significant higher of altered digital rectal examination (p &amp;lt; 0.001, odds ratio 15.5 and positive predictive value 91.3%), prostate-specific antigen ≥ 4 ng/mL (p &amp;lt; 0.001, odds ratio 7.02 and positive predictive value 56.2%) and when both exams were altered (p &amp;lt; 0.001, odds ratio was 19.63 and the positive predictive value was 90.5%). Conclusion: This findings show that, mainly between 55-69 years old, there is a significant correlation between positive biopsy, altered digital rectal examination, and PSA ≥ 4 ng/mL.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: O câncer de próstata é o segundo mais incidente na população masculina no Brasil. O objetivo do estudo é analisar a frequência dos fatores de risco associados ao desenvolvimento do câncer de próstata e o impacto da realização de exames na faixa etária de rastreamento (55-69 anos), auxiliando os profissionais de saúde no manejo e prevenção da doença. Método: Foi realizado um estudo caso-controle no período de 2011 a 2016 em Criciúma – SC, Brasil. A amostra foi dividida em dois grupos, um com biópsia de adenocarcinoma de próstata (casos; n = 124) e outro com biópsia negativa (controles; n = 251). Entre ambos os grupos, foram comparadas as variáveis: idade, história familiar de câncer de próstata, antígeno prostático específico e toque retal alterado. Resultados: No grupo dos casos, na faixa etária entre 55-69 anos, ocorreu maior significância de toque retal alterado (p &amp;lt; 0,001; odds ratio 15.5 e valor preditivo positivo 91,3%), antígeno prostático específico ≥ 4 ng/mL (p &amp;lt; 0,001; odds ratio 7.02 e valor preditivo positivo 56,2%) e quando os dois exames estavam alterados (p &amp;lt; 0,001; odds ratio 19.63 e valor preditivo positivo 90,5%). Conclusão: Há evidências, principalmente entre 55-69 anos, de maior correlação de biópsia positiva, toque retal alterado e PSA ≥ 4 ng/mL.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-04</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159692</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i2p104-109</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 2 (2019): abr./maio/jun.; 104-109</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 2 (2019): abr./maio/jun.; 104-109</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 2 (2019): abr./maio/jun.; 104-109</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159692/154846</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159710</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:53Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fratura fisária do rádio e luxação perilunar do carpo: um relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Physeal fracture of radius and perilunate dislocation of carpo: a case report</dc:title>
          <dc:creator>Teixeira, Lara Júlia Kitagawa</dc:creator>
          <dc:creator>Cuginotti, Gabriela de Marco</dc:creator>
          <dc:creator>Leal, Felipe Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho Neto, Oraldo Ramos de</dc:creator>
          <dc:creator>Cuginotti Junior, Constantino</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dislocation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Scaphoid Bone</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Carpal Bones</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physeal Injury</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Luxação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osso Escafoide</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ossos do Carpo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lesão Fisária</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A relevância do relato de caso em questão está em sua raridade de acometimento durante a infância (período em que se observa um sinal clássico em uma das radiografias solicitadas). Trata-se de uma luxação perilunar em punho direito, associada à fratura fisária do rádio em criança de onze anos, após acidente com laço. Foi feita a redução fechada e colocação de tala gessada no membro, o qual também apresentava áreas de sofrimento da pele causadas pela corda. O quadro clínico do paciente evoluiu com dor, edema e diminuição da perfusão. Nesse momento, foi encaminhado para o centro cirúrgico onde foi realizada redução aberta com incisão dorsal em S, fixação da luxação e fasciotomia. Após o ato cirúrgico, paciente evoluiu bem. Atualmente, após algumas sessões de fisioterapia, tem movimento quase total de flexão e extensão do punho, restando apenas limitação no desvio ulnar e radial. As crianças do século XXI se mostram muito ativas em vista disso têm aumentado os casos de fratura e luxação na pediatria, tanto pelo aumento do impacto quanto pela exposição a possíveis mecanismos de lesão.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The relevance of this case report is its rarity of involvement during childhood (the period in which there is a classic sign in one of the required x-rays). This is a case of perilunate dislocation in right wrist associated with physeal fracture of radius in an eleven-year-old child, after a rope accident. The closed reduction and placement of a plaster splint were performed, which also presented areas of skin suffering caused by the rope. The patient’s medical condition evolved for pain, edema, and decreased perfusion. At that time, he was transferred to a surgical center where it was performed an open reduction with a dorsal incision in S, dislocation fixation and fasciotomy. After the surgical procedure, the patient’s medical condition developed well. Currently, after some physical therapy sessions, he has almost total movement of flexion and extension of his wrist, there is the only limitation in ulnar and radial deviation. Children of the 21st century are very active, and there has been an increase in the cases of fracture and dislocation, in pediatrics, both by increasing impact and exposure to possible mechanisms of injury.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-05</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159710</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i2p144-149</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 2 (2019): abr./maio/jun.; 144-149</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 2 (2019): abr./maio/jun.; 144-149</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 2 (2019): abr./maio/jun.; 144-149</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159710/154850</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159712</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Social determinants of health and secondary prevention of cervical cancer in the State of Amazonas, Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Determinantes sociais da saúde e prevenção secundária do câncer do colo do útero no Estado do Amazonas, Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Viana, Juliana Nascimento</dc:creator>
          <dc:creator>Moysés, Rosana Pimentel Correia</dc:creator>
          <dc:creator>Espir, Thais Tibery</dc:creator>
          <dc:creator>Sousa, Gabriela Amaral de</dc:creator>
          <dc:creator>Barcellos, José Fernando Marques</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Maria da Graça Pereira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social Determinants of Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Secondary Prevention</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Uterine Cervical Neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Determinantes Sociais da Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevenção Secundária</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias do Colo do Útero</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: este foi um estudo ecológico transversal e descritivo. Objetivo do estudo: conhecer os determinantes sociais de saúde associados com a prevenção secundária do câncer do colo do útero no período de 2010 a 2014. Metodologia: a unidade amostral foi os 62 municípios do estado do Amazonas. Os dados secundários utilizados foram do Sistema de Informação do Câncer do Colo do Útero (SISCOLO), do Sistema de Informação da Atenção Básica (SIAB), do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE) e do Atlas de Desenvolvimento Humano do Brasil. Resultados: baixa cobertura do exame Preventivo do câncer do colo do útero para mulheres de 25 a 64 anos, sendo a faixa etária com menor adesão ao rastreio, a de 60 a 64 anos. A média de analfabetismo feminino na idade de 25 anos ou mais, no Estado, foi de 25,01%, e este indicador apresentou correlação com a baixa cobertura do exame Preventivo para o câncer do colo do útero em todos os anos. A pouca cobertura da Estratégia Saúde da Família também se associou a baixa adesão ao rastreio. Além disso, a Proporção de Municípios com Amostras Insatisfatórias dos exames citopatológicos apresentou-se acima da meta preconizada pelo Ministério da Saúde. Conclusão: estratégias de promoção da saúde voltadas a adesão ao rastreio devem considerar o nível de escolaridade das mulheres e o fortalecimento da Atenção Primária à Saúde pautada no rastreio não oportunístico; estas devem ser uma das prioridades das políticas públicas nos municípios do Estado.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: This was a cross-sectional and ecological descriptive study. Study objective: Knowing the social determinants of health associated with the secondary prevention of cervical cancer from 2010 to 2014. Methods: The sample included the 62 counties of the state of Amazonas, and secondary data were used from the Cervical Cancer Information System, the Primary Care Information System, the Brazilian Institute of Geography and Statistics and the Atlas of Human Development of Brazil. Results: Low coverage of the preventive exam for cervical cancer for women aged 25 to 64 years was found. Also, the age group with the lowest adherence to screening was 60 to 64 years old. The average illiteracy rate among women aged 25 years and over, in the state, was 25.01%, and this indicator correlated with the low coverage of the preventive exam for cervical cancer every year. The low coverage of the Family Health Strategy was also associated with low adherence to screening. The proportion of counties with unsatisfactory samples from the cytopathological examinations was above the goal recommended by the Ministry of Health. Conclusion: Health promotion strategies regarding adherence to screening should consider women’s level of education, and the reinforcement of Primary Health Care based on non-opportunistic screening should be one of the priorities of public policies in the counties of the state.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-05</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159712</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i2p110-120</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 2 (2019): abr./maio/jun.; 110-120</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 2 (2019): abr./maio/jun.; 110-120</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 2 (2019): abr./maio/jun.; 110-120</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159712/154847</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159721</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:51Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Consumption of macro and micronutrients of elderly people with type 2 diabetes mellitus assisted at the nucleus to support for the elderly</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Consumo de macro e micronutrientes de idosos com diabetes mellitus tipo 2 atendidos no núcleo de apoio ao idoso</dc:title>
          <dc:creator>Burgos, Maria Goretti Pessoa de Araújo</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Eryka Maria dos</dc:creator>
          <dc:creator>Morais, Andréia Albuquerque Cunha Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Priscilla Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Melo, Nathalia Caroline de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Marcele Batista Madeiro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Food Consumption</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diet</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Consumo de Alimentos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dieta</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective:&amp;nbsp;Evaluating the macro and micronutrient intake in elderly diabetic patients treated at the Elderly Care Center of the Federal University of Pernambuco, Brazil.&amp;nbsp; Methods:&amp;nbsp;A cross-sectional study was conducted with diabetic (n = 55) and non-diabetic (n = 66) older adults. Data were collected from patient charts and food frequency questionnaires. The analysis of diet was performed using the DietWin Professional 2008. The Student’s t-test was used for the statistical analysis, with a 5% significance level.&amp;nbsp; Results:&amp;nbsp;The female sex accounted for 86.6% of the group with diabetes and 73.8% of the group without diabetes. Mean age was 61.8 years and 72.5 years, respectively. The excess weight was more frequent in the group with diabetes (67%) when compared to the group without diabetes (49.2%, p &amp;lt;0.027). The caloric intake of patients with diabetes was higher (1257.94 kcal) than in those without diabetes (970.81 kcal, p = 0.01). With the same statistical significance, we found the same for sodium (1810.12 mg x 592.92 mg), calcium (721.44 mg x 286.23 mg), zinc (8.73 mg x 6.26 mg), magnesium (266.22 mg) mg x 128.60 mg), vitamin A (442.35 μg x 131.83 μg) and E (4.59 mg x 1.45 mg). On the other hand, lower potassium intake (1580.83 mg x 2349.23 mg, p &amp;lt;0.01) and protein (9% x 17%, p &amp;lt;0.01) were observed.&amp;nbsp;Conclusion:&amp;nbsp;A hypercaloric eating pattern was identified in the elderly with diabetes, followed by an excess of sodium, calcium, magnesium, and zinc, with reduced protein and potassium consumption.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar o consumo de macro e micronutrientes em idosos diabéticos atendidos no Núcleo de Atenção ao Idoso da Universidade Federal de Pernambuco (NAI/UFPE). Métodos: Estudo transversal com idosos saudáveis (n=66) e com diabetes (n=55) do NAI/UFPE. Obteve-se dados de prontuários e/ou questionários de frequência alimentar. Análise dietética realizada através do DietWin Professional 2008 e para estatística utilizou-se teste t-Student, admitindo-se nível de significância para p&amp;lt;0,05.&amp;nbsp; Resultados: Os resultados mostraram a prevalência do sexo feminino em ambos os grupos (73,8% no grupo saudável e 86,6% no grupo de idosos com diabetes), sendo idosos saudáveis com média de idade de 72,5 ± 6,2 anos, e grupo com diabetes com média de idade de 61,8 ± 5,0 anos (p&amp;lt;0,05). O excesso de peso prevaleceu no grupo com diabetes (67%) quando comparado ao grupo saudável (49,2%; p&amp;lt;0,027). A ingestão calórica dos pacientes com diabetes foi maior (1257,94 kcal) em relação aos indivíduos saudáveis (970,81 kcal; p=0,01). O mesmo ocorreu para consumo de sódio (1810,12 mg x 592,92 mg), cálcio (721,44 mg x 286,23 mg), zinco (8,73 mg x 6,26 mg), magnésio (266,22 mg x 128,60 mg), vitamina A (442,35 µg x 131,83 µg) e E (4,59 mg x 1,45 mg) (p&amp;lt;0,01 para todas as variáveis). Por outro lado, observou-se consumo inferior de potássio (1580,83 mg x 2349,23 mg; p&amp;lt;0,01) e proteína (9% x 17%; p&amp;lt;0,01). Conclusão: Foi identificado um padrão alimentar hipercalórico nos idosos com diabetes, acompanhado de excesso de sódio, cálcio, magnésio e zinco, com reduzido consumo proteico e de potássio.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-05</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159721</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i2p121-127</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 2 (2019): abr./maio/jun.; 121-127</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 2 (2019): abr./maio/jun.; 121-127</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 2 (2019): abr./maio/jun.; 121-127</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159721/154891</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/159732</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:51Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estado nutricional e qualidade de vida de pacientes em hemodiálise</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Nutritional status and quality of life in hemodialysis patients</dc:title>
          <dc:creator>Bernardo, Mayara Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Eryka Maria dos</dc:creator>
          <dc:creator>Cavalcanti, Mikaella Carla de França</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Denise Sandrelly Cavalcanti de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutritional Status</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chronic Kidney Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemodialysis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estado Nutricional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença Renal Crônica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemodiálise</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: In Advanced Chronic Kidney Disease, the patient needs renal replacement therapy, among them, hemodialysis (HD). Despite the benefits of HD, this procedure affects the nutritional status and quality of life (QL) of the patient. Objective: Correlating the nutritional status at the QL level of patients in HD. Methods: Cross-sectional study with patients on HD for at least three months. Patients underwent an assessment of nutritional status by body mass index (BMI), arm circumference (AC), arm muscle circumference (MAMC), triceps skinfold (TS), serum albumin (Alb) and creatinine (CR). QL was measured using the Medical Outcomes Study 36 - Item Short Form Health Survey (SF-36) questionnaire. The scores generated by the SF-36 were correlated with the nutritional status indicators through the Pearson and/or Spearman's Correlation Coefficient. Results and Discussion: 37 patients participated in the study, aged 50.6 ± 13.0 years old, and 54.1% were female. According to the evaluation of nutritional status, there was a prevalence of eutrophy (48.7%) by BMI and malnutrition of 37.8% evidenced by AC and MAMC. In the biochemical evaluation, 25.0% had a reduction of Alb and 18.9% of CR. The dimension of QL was the most impaired physical aspects limitation. In the analysis of correlations, nutritional parameters (BMI, AC, and Alb) were correlated to patients' QL. Conclusion: BMI, AC, and Alb correlated with SF-36 dimensions, indicating that changes in nutritional status may influence the physical and emotional functioning of these patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Na Doença Renal Crônica Avançada, o paciente necessita de uma terapia renal substitutiva, dentre elas, a hemodiálise (HD). Apesar dos benefícios da HD, este procedimento afeta o estado nutricional e a qualidade de vida (QV) do doente. Objetivo: Correlacionar o estado nutricional ao nível de QV de pacientes em HD. Metodologia: Estudo transversal, com pacientes em HD há pelo menos 3 meses. O estado nutricional foi avaliado pelo índice de massa corporal (IMC), circunferência do braço (CB), circunferência muscular do braço (CMB), prega cutânea tricipital (PCT), albumina (Alb) e creatinina (Cr) séricas e a QV pelo Medical Outcomes Study-36 – Item Short Form Health Survey (SF-36). As pontuações geradas pelo SF-36 foram correlacionadas com os indicadores do estado nutricional através do Coeficiente de Correlação de Pearson e/ou Spearman´s. Resultados e Discussão: Participaram do estudo 37 pacientes, com idade média de 50,6 ± 13,0 anos, sendo 54,1% do sexo feminino. Segundo a avaliação do estado nutricional, houve prevalência de eutrofia (48,7%) pelo IMC e desnutrição de 37,8% evidenciada pela CB e CMB. Na avaliação bioquímica, 25,0% estavam com hipoalbuminemia e 18,9% com redução da Cr. A dimensão de QV mais comprometida foi a limitação por aspectos físicos. Na análise das correlações, parâmetros nutricionais (IMC, CB e Alb) estavam ligados à QV dos pacientes. Conclusão: IMC, CB e Alb correlacionaram-se com dimensões do SF-36, indicando que alterações no estado nutricional podem influenciar o funcionamento físico e emocional desses pacientes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-05</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159732</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i2p128-135</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 2 (2019): abr./maio/jun.; 128-135</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 2 (2019): abr./maio/jun.; 128-135</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 2 (2019): abr./maio/jun.; 128-135</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/159732/154848</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/160053</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:48Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Anais</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Anais do I Congresso de Fisioterapia do Amapá e III Simpósio de Fisioterapia da Universidade Federal do Amapá</dc:title>
          <dc:creator>Amapá, Universidade Federal do</dc:creator>
          <dc:creator>Pegorari, Maycon Sousa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resumos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anais de Congressos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resumos de Simpósios</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Curso de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-18</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/160053</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. supl.2 (2019): Suplemento 2 - Anais do I Congresso de Fisioterapia do Amapá e III Simpósio de Fisioterapia da Universidade Federal do Amapá; 1-65</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. supl.2 (2019): Suplemento 2 - Anais do I Congresso de Fisioterapia do Amapá e III Simpósio de Fisioterapia da Universidade Federal do Amapá; 1-65</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. supl.2 (2019): Suplemento 2 - Anais do I Congresso de Fisioterapia do Amapá e III Simpósio de Fisioterapia da Universidade Federal do Amapá; 1-65</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/160053/154471</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/160060</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:49Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Anais</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Anais da IX Exposaúde - 2018</dc:title>
          <dc:creator>Saúde, Secretaria Municipal de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resumos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Unidade de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema Único de Saúde (SUS)</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A IX Exposaúde Ribeirão 2018, promovida pela Secretaria Municipal da Saúde (SMS) de Ribeirão Preto nos dias 22 e 23 de novembro de 2018 teve como objetivo apresentar as experiências bem sucedidas das unidades de saúde e as pesquisas aplicadas na prática do Sistema Único de Saúde (SUS) em Ribeirão Preto. &amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-07-18</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/160060</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. supl.3 (2019): Suplemento 3 - Anais da IX Exposaúde - 2018; 1-149</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. supl.3 (2019): Suplemento 3 - Anais da IX Exposaúde - 2018; 1-149</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. supl.3 (2019): Suplemento 3 - Anais da IX Exposaúde - 2018; 1-149</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/160060/154477</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/160061</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Prevalence of hypovitaminosis D in severely obese subjects referred to bariatric surgery</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prevalência de hipovitaminose D em obesos graves encaminhados à cirurgia bariátrica</dc:title>
          <dc:creator>Palhares de Oliveira, Nataly Azenate</dc:creator>
          <dc:creator>Curvello Silva, Karine Lima</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Thalane Souza Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Bastos, Isis Henriques de Almeida</dc:creator>
          <dc:creator>Daltro, Cláudia da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Daltro, Carla Hilário da Cunha</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Vitamin D Deficiency</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Vitamin D</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bariatric Surgery</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adult</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Deficiência de Vitamina D</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Vitamina D</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirurgia Bariátrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adulto</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo transversal. Objetivo: estimar a prevalência da hipovitaminose D em um grupo de obesos graves encaminhados à cirurgia bariátrica. Métodos: Foram estudados obesos atendidos por uma equipe especializada em cirurgia bariátrica, com 18 anos ou mais de ambos os sexos. Dados clínicos, antropométricos e laboratoriais foram obtidos dos prontuários dos pacientes. A 25 (OH) D plasmática foi determinada por quimioluminescência e valores ≤20 ng/mL foram considerados como hipovitaminose D. Os dados foram analisados ​​utilizando o Statistical Package for the Social Sciences® (SPSS) 20.0. Estatística descritiva foi utilizada para apresentação das variáveis e para comparação dos três grupos foram utilizados os testes: ANOVA, Kruskal-Wallis e qui-quadrado de Pearson. Foram considerados estatisticamente significantes valores de p&amp;lt;0,05. Resultados: Foram estudados 400 pacientes, 71% do sexo feminino, com média (DP) de idade e IMC 35,6 (9,1) anos e 41,4 (5,1) kg/m², respectivamente. A vitamina D variou de 4,5 a 62,4ng/mL com média (DP) de 24,7 (7,9) ng/mL. Na amostra, 117 (29.3%) dos pacientes apresentaram hipovitaminose D. Houve correlação negativa entre 25 (OH) D e IMC (r = -0,110; p = 0,028) e paratormônio (r = -0,152; p=0,006) e correlação positiva com cálcio sérico (r=0,132; p = 0,013) e fósforo (r=0,116; p=0,027). Conclusão: Os obesos graves apresentaram alta prevalência de hipovitaminose D, mesmo vivendo em um estado ensolarado.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Design: Cross-sectional.&amp;nbsp;Objective: Estimating the prevalence of hypovitaminosis D in a group of severely obese subjects referred to bariatric surgery. Methods: This study evaluated severely obese patients aged ≥18 years assisted by a specialized team in bariatric surgery. Clinical, anthropometric, and laboratory data were obtained from patient records. Plasma 25 (OH) D was determined by chemiluminescence and levels ≤ 20 ng/mL was considered as Hypovitaminosis D. The data were analyzed using the Statistical Package for Social Sciences® (SPSS) 20.0. Variables were described using descriptive statistics. For the comparison of the three groups, ANOVA, Kruskal-Wallis, and Pearson's chi-square tests were used. Spearman correlation test was performed to assess correlations between 25(OH)D and the other variables. P-values &amp;lt;0.05 were considered to be significant. Results: The study included 400 individuals, 71% were female with the mean age (SD) and BMI (SD) of 35.6 (9.1) years and 41.4 (5.1) kg/m², respectively. The vitamin D ranged from 4.5 to 62.4 ng/mL and the mean (SD) was 24.7 (7.9) ng/mL. In this sample, 117 (29.3%) individuals had hypovitaminosis D. There was a negative correlation between 25(OH)D and BMI (r= -0.110; p=0.028) and parathormone (r= -0.152; p=0.006) and positive correlation with serum calcium (r= 0.132; p=0.013) and phosphorus (r= 0.116; p=0.027). Conclusion: Severely obese subjects had a high prevalence of hypovitaminosis D even living in a sunny state.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/160061</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p15-19</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 15-19</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 15-19</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 15-19</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/160061/160357</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/160795</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:00:32Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of antiretroviral treatment of people living with HIV/sida participating inan adherence group</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do tratamento antirretroviral de pessoas convivendo com HIV/aids que participam de um grupo de adesão</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Hilana Francisca Nascimento</dc:creator>
          <dc:creator>Dourado, Carla Solange de Melo Escórcio</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Hengrid Graciely Nascimento</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Hisamara Fernanda Nascimento</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immunodeficiency</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">AIDS</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anti-HIV Drugs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pharmacoepidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Imunodeficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">AIDS</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fármacos Anti-HIV</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Farmacoepidemiologia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: This is an observational, descriptive, and cross-sectional study. Objective: Evaluating the adherence behavior to the antiretroviral treatment of people living with HIV/Aids who participate in an Adherence Group. Methods: The questionnaire was answered by 15 patients older than 18 years of age, regardless of sex, with a confirmed diagnosis of AIDS participating in an Adherence Group at an antiretroviral dispensing service, who, after receiving information related to the study, agreed to participate voluntarily, by singing the Written Informed Consent Form. Results: The majority of the participants were male, over 40 years old (73.3%) and 26.6% were economically active. Regarding sexuality, 80% of the interviewees stated that they were heterosexual. As for schooling, 60% had not finished high school. The time of diagnosis of the disease predominant was between 10 and 16 years, and 46.6% reported having other health problems, like toxoplasmosis, herpes, tuberculosis, and leishmaniasis. The analysis of the adherence questionnaire showed that 33.3% had good adherence to antiretroviral treatment. Among the drug-drug interactions identified, 44.4% occurred among antirretrovirals. Conclusion: Based on this study, it was possible to conclude that 66,66% at some point there was a discontinuation of treatment, revealing a difficulty in maintaining antiretroviral use in individuals living with HIV/aids. In the scenario of antiretroviral pharmacoepidemiology, the potential drug interactions identified in this study were events that affect the therapeutic response leading to toxicity.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de estudo: Trata-se de um estudo do tipo observacional, descritivo e transversal. Objetivo: Avaliar o comportamento de adesão ao tratamento antirretroviral de pessoas convivendo com HIV/aids que participam de um Grupo de Adesão. Métodos: O questionário foi respondido por 15 pacientes maiores de 18 anos, independente do sexo, com diagnóstico confirmado de AIDS que participam de um Grupo de Adesão em um serviço de dispensação de antirretrovirais, e que após receberem informações pertinentes ao estudo, aceitaram participar voluntariamente, por meio da assinatura do Termo de Consentimento Livre e Esclarecido. Resultado: A maioria dos participantes era do sexo masculino, acima de 40 anos (73,3%) e 26,6% eram economicamente ativos. Quanto à sexualidade, 80% dos entrevistados declararam ser heterossexual. Quanto à escolaridade, 60% não havia completado o ensino médio. O tempo de diagnóstico da doença predominante foi entre 10 e 16 anos, sendo que 46,6% referiram possuir outros problemas de saúde, como toxoplasmose, herpes, tuberculose e leishmaniose. A análise do questionário de adesão mostrou que 33,3% possuía uma boa adesão ao tratamento antirretroviral. Entre as interações droga-droga identificadas, 44,4% ocorreram entre os antirretrovirais. Conclusão: A partir da realização deste estudo foi possível concluir que 66,66% dos entrevistados relataram que em algum momento houve uma descontinuidade do tratamento, revelando uma dificuldade na manutenção do uso dos antirretrovirais em indivíduos convivendo com HIV/AIDS. No contexto da farmacoepidemiologia antirretroviral, as potenciais interações medicamentosas identificadas neste estudo foram eventos que afetam a resposta terapêutica levando a toxicidade.&amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2019-11-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/160795</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v52i3p161-170</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 No. 3 (2019): jul./ago./set.; 161-170</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 52 Núm. 3 (2019): jul./ago./set.; 161-170</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 52 n. 3 (2019): jul./ago./set.; 161-170</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/160795/157424</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/161202</identifier>
        <datestamp>2020-09-06T17:31:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Adoção de terapias nutricionais enteral e parenteral associada à redução da taxa de óbitos de pacientes neoplásicos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Adoption of enteral and parenteral nutritional therapies associated with reduced death rate in neoplastic patients</dc:title>
          <dc:creator>Abbade, Eduardo Botti</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutrition Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Malnutrition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Enteral Nutrition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parenteral Nutrition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Nutricional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desnutrição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Nutrição Enteral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Nutrição Parenteral</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Cross-sectional descriptive study.&amp;nbsp;Objective: This study aimed to analyze the association between the adoption of adult enteral and parenteral nutrition and the average length of hospitalization, the average mortality rate, and the average total cost for admissions of neoplastic patients in hospitals in Rio Grande do Sul.&amp;nbsp;Method: The study analyzes the data available obtained at the SIH/SUS in 2017 for hospitals in Rio Grande do Sul state, for specific hospitalizations registered under the main diagnosis Neoplasms (ICD - Chapter II). Data were analyzed through the average value of the main variables as well as the Kruskal Wallis test.&amp;nbsp;Results: Significantly lower death rate was observed in ICU patients who underwent enteral and/or parenteral dietary therapy than patients who did not receive such supplements in cases of malignant esophageal cancer (C15), in the small intestine (C17), and pancreas (C25). The average length of stay and the average total value of hospitalizations of neoplastic patients tend to be higher in patients receiving enteral and/or parenteral dietary therapies, possibly due to the severity of the clinical condition.&amp;nbsp;Conclusions: The adoption of enteral and parenteral nutrition has significant potential to reduce the mortality rate of cancer patients in the digestive system, especially the most severe cases requiring ICU admission</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo descritivo transversal.&amp;nbsp;Objetivo: Este estudo analisou a relação entre a adoção da nutrição enteral e parenteral adulta e o tempo de permanência médio, a taxa de óbitos e o custo das internações de pacientes neoplásicos em hospitais do Rio Grande do Sul.&amp;nbsp;Método: Foram analisados os dados dissemináveis disponíveis no SIH/SUS de 2017 do Rio Grande do Sul específicos para internações realizadas sob o diagnóstico principal associado ao CID Cap. II (Neoplasmas). Os dados foram analisados por observação da média e teste de Kruskal Wallis.&amp;nbsp;Resultados: Foi observada taxa de óbito significativamente inferior em pacientes neoplásicos que foram internados em UTI e que foram submetidos às terapias dietéticas enterais e/ou parenterais, em relação aos pacientes que não receberam tais suplementos, em casos de diagnóstico de neoplasias malignas no esôfago (C15), no intestino delgado (C17) e no pâncreas (C25). Já o tempo médio de permanência e valor total médio de internações de pacientes neoplásicos tendem a ser maior em pacientes que recebem terapias dietéticas enterais e/ou parenterais, possivelmente devido à gravidade do quadro clínico.&amp;nbsp;Conclusão: A adoção de nutrição enteral e parenteral apresenta potencial significativo na redução da taxa de mortalidade de pacientes com câncer no sistema digestivo, principalmente dos casos mais graves que necessitam de internação em UTI.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-08-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/161202</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i2p115-125</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 2 (2020); 115-125</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 2 (2020); 115-125</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 2 (2020); 115-125</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/161202/162583</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/161404</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avanços no tratamento da esclerose múltipla através do anticorpo monoclonal Ocrelizumabe</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Advances in the treatment of multiple sclerosis through monoclonal antibody Ocrelizumab</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Jonatas Gonçalves da</dc:creator>
          <dc:creator>Pezzini, Marina Ferri</dc:creator>
          <dc:creator>Poeta, Julia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Multiple Sclerosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Antibody</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diagnosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esclerose Múltipla</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anticorpo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diagnóstico</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivos: Avaliar a efetividade e os riscos associados ao tratamento da esclerose múltipla com o anticorpo monoclonal Ocrelizumabe. Métodos: O estudo consiste em uma revisão da literatura objetivando a busca de artigos que evidenciassem de forma quantitativa os efeitos do fármaco Ocrelizumabe para as formas remitente-recorrente e primariamente progressiva da esclerose múltipla. A busca ocorreu nas bases de dados PubMed, BVS, Cochrane Library e ScienceDirect a partir de 2011. Os artigos foram pré-selecionados através do título e resumo para leitura integral e de acordo com os critérios de inclusão e exclusão. &amp;nbsp; Resultados: No total, foram recuperados 743 artigos, sendo considerados elegíveis 23 estudos para análise integral e destes, 20 foram excluídos por não se enquadrarem nos desfechos propostos, sendo incluídos três estudos. Todos os estudos comprovaram uma alta eficácia de Ocrelizumabe livre de infecções oportunistas. Conclusão: apesar da natureza degenerativa da esclerose múltipla, os avanços tecnológicos na terapêutica através de fármacos como o Ocrelizumabe têm trazido resultados promissores, como a diminuição da taxa anual de surtos, do número de lesões por RM e da progressão da incapacidade. No entanto, devido a sua recente aprovação, não é possível avaliar os efeitos da utilização do anticorpo monoclonal a longo prazo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Evaluating the effectiveness and risks associated with the treatment of multiple sclerosis with the monoclonal antibody Ocrelizumab. Methods: The study consists of a narrative review that aimed to search articles evidencing the effects of the Ocrelizumab drug for the recurrent and primary progressive forms of multiple sclerosis. The search was carried out in PubMed, BVS, Cochrane Library, and ScienceDirect databases from 2011. The articles were pre-selected through the title and abstract for full reading and included or excluded in the study according to predetermined criteria. Results: A total of 743 articles were retrieved, 23 of which were considered eligible for comprehensive analysis and 20 were excluded because they did not fit into the outcomes proposed. Three studies were included. All studies have demonstrated the high efficacy of Ocrelizumab free of opportunistic infections. Conclusion: Despite the degenerative nature of MS, technological advances in therapy through drugs such as Ocrelizumab bring promising results, such as reduced annual outbreak rates, the number of MRI injuries, and the progress of the disability. However, due to its recent approval, it is not possible to evaluate the long-term effects of monoclonal antibody use.&amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/161404</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p35-41</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 35-41</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 35-41</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 35-41</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/161404/160360</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/161839</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:TEM</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relato de experiência de grupo de pesquisa em epidemiologia e cardiologia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Experience report from an epidemiology and cardiology research group</dc:title>
          <dc:creator>Bezerra, Lucas Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Santos-Veloso, Marcelo Antônio Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Chaves-Markman, Ândrea Virgínia</dc:creator>
          <dc:creator>Lordsleem, Andrea Bezerra de Melo da Silveira</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Sandro Gonçalves de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Research</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cardiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pesquisa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cardiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A formação de grupos acadêmicos durante o curso de medicina é importante para a construção e compartilhamento de conhecimentos e habilidades fundamentais para a prática médica. O presente trabalho relata a experiência de um ano de atividades (2017-2018) de um grupo de pesquisa em epidemiologia e cardiologia. Apresentamos os principais pontos de motivação, objetivos e funcionamento do grupo, no intuito de fornecer um modelo estrutural que possa servir de inspiração e debate para a formação de outros grupos de pesquisa constituídos por estudantes de medicina ao redor do país. Ao longo de um ano foram apresentados em eventos científicos os resultados das pesquisas do grupo, além da publicação de artigos em periódicos científicos na área da saúde, totalizando 12 trabalhos acadêmicos. Como meio de fornecer uma ferramenta de avaliação quantitativa de análise das atividades do grupo, foram apresentados os resultados da autoavaliação desenvolvida pelos membros acadêmicos após um ano de atividades. Considerando o elevado número de publicações biomédicas e o aumento na exigência de conhecimentos em pesquisa e medicina baseada em evidências nos últimos anos, a formação de grupos de pesquisa apresenta-se como uma alternativa para complementação de conhecimentos teóricos e práticos para a formação médica, permitindo aos futuros profissionais uma visão crítica da produção do conhecimento científico, uma prática médica baseada em evidências, um melhor enfretamento das exigências de mercado e dos interesses econômicos na área de saúde.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The establishment of academic groups during medical school is important for the construction and sharing of knowledge and fundamental skills to good medical practice. This paper reports a one-year experience of activities (2017-2018) of a research group in epidemiology and cardiology. The presentation of the motivation reasons, objectives, and performance of the group to provide a structural model that could serve as inspiration and debate for the establishment of other research groups made up from and for medical students from all over the world. During one year of activity, the findings of the group research were presented in scientific events, as well as the publication of articles in scientific journals in the health area, totaling 12 academic papers.&amp;nbsp; As a means of providing a quantitative evaluation tool for the analysis of the group's activities, the results of the self-assessment developed by the academic members after one year of activities were presented. Considering the high number of biomedical publications and the increase in the demand for knowledge in research and evidence-based medicine in recent years, the establishment of research groups is an alternative to complement theoretical and practical knowledge for medical education, allowing to future professionals a critical view of the production of scientific knowledge, evidence-based medical practice, a better understanding of market demands, and economic interests in health.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/161839</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p89-96</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 89-96</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 89-96</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 89-96</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/161839/160369</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162263</identifier>
        <datestamp>2020-09-06T17:43:17Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Hematúria levando ao diagnóstico de duas condições singulares na prática clínica - síndrome de quebra-nozes e traço falcêmico: um relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Hematuria leading to the diagnosis of two singular conditions in clinical practice - renal nutcracker syndrome and sickle cell trait: a case report</dc:title>
          <dc:creator>Gomes, Orlando Vieira</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Mateus de Sousa</dc:creator>
          <dc:creator>Santana, Leonardo Fernandes e</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Carlos Edmundo Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Damasceno, Laíse Paulo</dc:creator>
          <dc:creator>Vieira, Rafael Valois</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hematuria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Renal Nutcracker Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sickle Cell Trait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hematúria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome do Quebra-Nozes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traço Falciforme</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A hematúria é definida como o achado de mais que duas hemácias por campo de aumento na análise microscópica de urina coletada por jato médio. Na sua forma macroscópica, caracteriza-se por sua coloração típica (avermelhada ou marrom), acompanhada pela presença de mais de 106 hemácias/ml na sedimentoscopia. &amp;nbsp;É uma condição que necessita de investigação da causa e apresenta-se com prevalência incerta e definição às vezes imprecisa, mas com vasto diagnóstico diferencial. Dentre as possíveis causas, encontramos a presença do traço falciforme, aparentemente subdiagnosticado, e a síndrome de quebra-nozes, possibilidade mais rara. No caso relatado a seguir, foram diagnosticadas simultaneamente as duas causas acima citadas, descobertas após a investigação do primeiro episódio de hematúria macroscópica em uma mulher jovem previamente hígida. Com o objetivo de chamar a atenção para a concomitância de duas possíveis e incomuns causas de hematúria numa mesma paciente, relatamos o caso a seguir.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Hematuria is defined as the finding more than two red blood cells per field of analysis in the microscopic analysis of the urine collected by the medium jet. In its macroscopic form, it is characterized by its typical coloration (reddish or brown), accompanied by the presence of more than 106 red cells/ml in urinary sediment. It is a condition that needs investigation and it presents itself sometimes with imprecise definition, but with vast differential diagnosis. Among the possible etiologies, there is the presence of the sickle cell trait, apparently underdiagnosed, and the renal nutcracker syndrome, a rarer possibility. In the case reported below, these two findings were diagnosed simultaneously, following an investigation of the first episode of macroscopic hematuria in a young and previously healthy woman. In order to draw attention to the simultaneous presence of two unusual causes of hematuria in the same patient, we report the following case.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-08-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/162263</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i2p189-193</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 2 (2020); 189-193</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 2 (2020); 189-193</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 2 (2020); 189-193</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/162263/162591</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162403</identifier>
        <datestamp>2020-09-06T17:44:09Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Adenomegalia dolorosa: doença de kikuchi entre os diagnósticos diferenciais</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Painful adenomegaly: Kikuchi disease among differential diagnoses</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Dagna Karen</dc:creator>
          <dc:creator>Lehmann, Kenny Regina</dc:creator>
          <dc:creator>Kreuz, Raquel Laís</dc:creator>
          <dc:creator>Romero, Frederico Ramalho</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Kikuchi Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Histiocytic Necrotizing Lymphadenitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adenitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Kikuchi</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Linfadenite Necrosante Histiocística</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adenite</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A doença de Kikuchi-Fujimoto ou linfadenite histiocítica necrosante, de curso benigno, é prevalente em mulheres jovens, e associada à febre e leucopenia.&amp;nbsp; Estudos recentes têm demostrado que sua etiologia ainda é incerta, sendo uma doença rara, com incidência de 0,5 a 5% de todas as adenopatias analisadas histologicamente. O diagnóstico diferencial por imunohistoquímica foi decisivo, descartando outras hipóteses diagnósticas como: linfoma, tuberculose ganglionar e lúpus eritematoso sistêmico. Este relato de caso mostra as características da apresentação da doença em uma mulher, caucasiana e todas as etapas da investigação, destacando a importância dos diagnósticos diferenciais em adenopatias dolorosas e as dificuldades quando avaliamos portadores de doenças raras.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Kikuchi-Fujimoto disease or benign necrotizing histiocytic lymphadenitis is prevalent in young women and associated with fever and leukopenia. Recent studies have shown that its etiology is still uncertain, being a rare disease, with an incidence of 0.5 to 5% of all histologically analyzed adenopathies. Differential diagnosis by immunohistochemistry was decisive, ruling out other diagnostic hypotheses such as lymphoma, ganglion tuberculosis, and systemic lupus erythematosus. This case report shows the characteristics of the presentation of the disease in a Caucasian woman and all stages of the investigation, highlighting the importance of differential diagnoses in painful adenopathies and the difficulties when evaluating rare-disease patients.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-08-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/162403</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i2p195-199</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 2 (2020); 195-199</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 2 (2020); 195-199</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 2 (2020); 195-199</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/162403/162592</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162794</identifier>
        <datestamp>2020-08-14T18:21:58Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil dos pacientes com gangrena de Fournier utilizando a oxigenoterapia hiperbárica como tratamento adjuvante</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Profile of Fournier gangrene patients using hyperbaric oxygen therapy as an adjuvant treatment</dc:title>
          <dc:creator>Tikami, Kátia Fumika</dc:creator>
          <dc:creator>Simão, José Cláudio</dc:creator>
          <dc:creator>Passerotti, Larissa Camargo</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Adriana Sierra Assencio Almeida</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fournier Gangrene</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hyperbaric Oxygenation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Combined Modality Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gangrena de Fournier</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Oxigenação Hiperbárica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Combinada</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Evaluating the results obtained from hyperbaric oxygen therapy (HBOT) as an adjuvant treatment in Fournier's Gangrene (GF). Casuistic and Method: Cross-sectional, retrospective, and descriptive study based on the analysis of physical records of patients with GF submitted to hyperbaric oxygen therapy through the hyperbaric chamber from February 2008 to May 2018, assisted at the hyperbaric oxygen therapy clinic, in Bauru, SP. The data collected were age, gender, etiology, comorbidities, lesion location and extension, total session number, and mortality. Result: It totaled 38 patients, 76% male, with a mean age of 55.6 years. Among the patients, 17 (44.7%) were discharged, 18 (47.4%) discontinued treatment before termination, and three (8.21%) deaths occurred. The main etiology was an abscess and the main predisposing comorbidities were diabetes mellitus and hypertension. The location and extension lesion with the most affected areas were in the scrotal region, followed by the perineal region. Conclusion: The results of this study demonstrated that the effect of HBOT as an adjuvant treatment has an advantage in the treatment of GF resulting in considerable patient medical discharge and low mortality.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar os resultados obtidos da oxigenoterapia hiperbárica (OHB) como tratamento adjuvante na Gangrena de Fournier (GF). Casuística e Método: Estudo transversal, retrospectivo e descritivo baseado na análise de prontuários físicos de pacientes portadores de GF submetidos a oxigenoterapia hiperbárica, através da câmara hiperbárica no período de fevereiro de 2008 a maio de 2018, atendidos em uma clínica de oxigenoterapia hiperbárica na cidade de Bauru, SP. Os dados coletados foram: idade, sexo, etiologia, comorbidades, localização e extensão da lesão, número total de sessão e mortalidade. Resultado: Trinta e oito pacientes foram analisados, sendo 76% do sexo masculino, com média de idade de 55,6 anos. Entre os pacientes, 17 (44,7%) obtiveram alta médica, 18 (47,4%) interromperam o tratamento antes do término e ocorreram três (8,21%) óbitos. A principal etiologia foi o abcesso e os principais comorbidades predisponentes foram a diabetes mellitus e a hipertensão arterial. A localização e extensão com áreas mais afetadas foram na região escrotal, seguida pela região perineal. Conclusão: Os resultados deste estudo demostraram que o efeito da OHB como tratamento adjuvante oferece vantagem no tratamento da GF, resultando em considerável alta médica dos pacientes e baixa mortalidade.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-04-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/162794</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i1p21-25</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 1 (2020): jan./fev./mar.; 21-25</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 1 (2020): jan./fev./mar.; 21-25</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 1 (2020): jan./fev./mar.; 21-25</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/162794/160358</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:43Z" completeListSize="1467" cursor="1225">a0160e90d3418124cb6a09eb17c8aa5d</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
