<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:04Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/397</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:54Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">GROUP OF CLINICAL-NUTRITIONAL ORIENTATION TO THE FAMILY OF BEARERS OF ALIMENTARY DISORDERS THE “GRATA” EXPERIENCE</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">GRUPO DE ORIENTAÇÃO CLÍNICO-NUTRICIONAL A FAMILIARES DE PORTADORES DE TRANSTORNOS ALIMENTARES: UMA EXPERIÊNCIA “GRATA”</dc:title>
          <dc:creator>Bighetti, Felícia</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, José Ernesto</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Rosane Pilot Pessa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos da Alimentação. Assistência Familiar. Equipe Multidisciplinar.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Eating Disorders. Family Assistance. Multidisciplinary Team.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The treatment of the alimentary problems should involve multiple approaches from the clinical, nutritional, psychological and psychiatric point of view developed by a multi and interdisciplinary team. In this context, GRATA, along 20 years as a specialized service in the assistance of these diseases, is improving and growing with the number of professionals, what enabled the increasing of the intervention modalities, offering support and orientation for the family, besides the own bearer. To do so, it organized a group of parents and companions that is divided into two moments: the first coordinated by a nutritionist and a resident of Medicine, and the second coordinated by two psychologists, characterized as opened groups, held weekly and lasting one hour eac and in the day of the assistance.In these four years of experience, it was evidenced a better adhesion of patient and family to the treatment as a whole, with average attendance of 8 people in a group. In the clinical-nutritional vision, a more favorable evolution was noticed, besides the recognition and gratitude expressed when they also feel cared. On the other hand, the demand of investments in the mental welfare of its professionals is of extreme importance and happens by means of training and incentive to the collecting of internal resources of the coordinators and of the team as a whole, which get together weekly for the supervision of the groups, of the cases attended individually and of the team. Despite the obstacles faced, inherent to such a complex and challenger treatment, these several views of professionals involved have enabled a Thankful (GRATA) experience.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O tratamento dos transtornos alimentares deve envolver múltiplas abordagens do ponto de vista clínico, nutricional, psicológico e psiquiátrico desenvolvidas por uma equipe multi e interdisciplinar. Nesse contexto, o GRATA, ao longo de 20 anos como serviço especializado na assistência dessas doenças, vem se aprimorando e crescendo com o número de profissionais, o que possibilitou ampliar as modalidades de intervenção, oferecendo apoio e orientação para os familiares, além do próprio portador. Para tanto, organizou um grupo de pais e acompanhantes que se dividem em dois momentos: o primeiro coordenado por uma nutricionista e um médico, e o segundo coordenado por duas psicólogas, caracterizados como grupos abertos, realizados semanalmente com duração de uma hora cada e no dia do atendimento ambulatorial. Nesses quatro anos de experiência, evidenciou-se melhor adesão do paciente e família ao tratamento como um todo, com comparecimento médio de 8 pessoas por grupo. Na visão clíniconutricional, percebeu-se evolução mais favorável, além do reconhecimento e gratidão expressados ao se sentirem também cuidados. Por outro lado, a exigência de investimentos no bem-estar mental dos seus profissionais é de extrema importância e se dá por meio de treinamentos e incentivo ao resgate de recursos internos dos coordenadores e da equipe como um todo, que se reúne semanalmente para supervisão dos grupos, dos casos atendidos individualmente e da própria equipe. Apesar dos obstáculos enfrentados, inerentes a um tratamento tão complexo e desafiador, esses diversos olhares dos profissionais envolvidos têm possibilitado uma GRATA experiência.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/397</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i3p410-414</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 3 (2006); 410-414</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 3 (2006); 410-414</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 3 (2006); 410-414</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/397/398</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/398</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:53Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">BUILDING BRIDGES: A MULTIDISCIPLINARY TEAM EXPERIENCE REPORT ON EATING DISORDERS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">CONSTRUINDO PONTES: RELATO DE EXPERIÊNCIA DE UMA EQUIPE MULTIDISCIPLINAR EM TRANSTORNOS ALIMENTARES</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Luciana Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Manoel Antônio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equipe Multidisciplinar. Transtornos da Alimentação. Anorexia Nervosa. Bulimia Nervosa.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Multidisciplinary Team. Eating Disorders. Anorexia Nervosa. Bulimia Nervosa.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The aim of this study is to describe the multi and interdisciplinary experience of a health workers team named Eating Disorders Care Group (EDCG / GRATA in Portuguese). This group is carried out in the Nutrology Ambulatory of the University Hospital of the Medical School of Ribeirão Preto, São Paulo University, Brazil. This paper focuses on the human resources and the multiple ways of coping with the practical situations of care in both hospital and outpatient clinic context. The model of care proposed by GRATA is described as an example of a praxis that elects the interdisciplinary approach as a guideline for the construction of knowledge and health intervention considering the multiple dimensions of the ill-health process. The living knowledge is constructed from the convergence of different disciplinary perspectives. Some experiences are reported in order to illustrate the comprehensive intervention in health care. Care, teaching and research development are integrated for the construction of a care practice. The health workers team has with time developed a commitment to understand the concrete life conditions and the interest of the assisted population. It is concluded that the interdisciplinary approach is the most appropriate to tackle the complexity of eating disorders and overcome the biomedical model of health care.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo desse estudo é descrever a experiência de multi e interdisciplinaridade vivenciada pela equipe de profissionais de saúde que constitui o Grupo de Assistência em Transtornos Alimentares (GRATA) do Ambulatório de Nutrologia do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto-USP. Este artigo focaliza os recursos humanos e os modos de enfrentamento de situações recorrentes da prática assistencial desenvolvidas no contexto ambulatorial e hospitalar. O modelo assistencial proposto pelo GRATA é descrito como exemplo de uma práxis que fixa a interdisciplinaridade como eixo norteador da construção do conhecimento e das ações em saúde, considerando as múltiplas dimensões que envolvem o processo saúde-doença. Um conhecimento vivo é produzido a partir da convergência de múltiplos olhares disciplinares que se intercruzam. São apresentados alguns extratos de experiências que ilustram a busca de ações integradas na prestação de serviços. Assistência, ensino e pesquisa são articulados para a construção da prática assistencial. Observou-se que a equipe de saúde desenvolveu, gradualmente, um comprometimento com os reais interesses e as condições concretas de vida da população. Conclui-se que a abordagem interdisciplinar é a que mais se aproxima da visão da complexidade que caracteriza os cuidados em saúde, numa tentativa de superação do enfoque biomédico, remediativo e fragmentado, no campo dos transtornos alimentares.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/398</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i3p415-424</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 3 (2006); 415-424</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 3 (2006); 415-424</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 3 (2006); 415-424</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/398/399</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/399</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">THE CARE FOR THE MULTIDISCIPLINARY TEAM</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O CUIDADO À EQUIPE MULTIDISCIPLINAR</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Maria Auxiliadora Borges</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos da Alimentação. Equipe Multidiscplinar. Supervisão de Grupo.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Eating Disorders. Multidisciplinary Team. Group Supervision.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Dentro da conceituação sobre o que constitui um trabalho suficientemente bom, que satisfaça as necessidades clínicas que emanam do paciente com transtorno alimentar (TA), uma reflexão nascente se impõe como parte dessas exigências: o cuidado à equipe multidisciplinar, não tendo este, caráter dispensável, mas absolutamente indispensável como instrumental que visa alicerçar melhor, os profissionais envolvidos nesta tarefa. A autora, psicanalista, sonda o relacionamento medico – paciente atual, inserido na cultura do vazio, onde ambos correm risco de se encontrarem num lugar esvaziado de “significados”, envolvidos na árida função de contar calorias e da mensuração corporal. Tomando como exemplo um caso de obesidade mórbida a analista reflete as tensões vividas pelo médico no contato com os pacientes, e o risco de “burn-out”, um tipo de sofrimento mental grave que pode acometer o profissional nestas situações. Propõe algumas soluções para este problema, que visam a ampliação do espaço mental do médico, necessário ao abrigo do paciente que lhe pede socorro.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Within the conceptual approach to what represents a sufficiently good intervention that will satisfy the clinical needs of patients with eating disorders (ED), an incipient reflection becomes part of these requirements: the care for the multidisciplinary team. This is not of a dispensable nature, but is absolutely indispensable as an instrument aiming at a better foundation for the professionals involved in this task. The author, a psychoanalyst, examines the current doctor-patient relationship, which is inserted in the culture of vacuum, where both are at risk to be in a place emptied of “meanings” and to be involved in the arid function of counting calories and performing body measurements. Taking as an example a case of morbid obesity, the analyst reflects on the tensions experienced by the doctor in his contact with the patients and on the risk of burn-out, a type of severe mental suffering that may affect the professional in these situations. The author proposes some solutions for this problem aiming at the expansion of the mental space of the doctor, which is necessary to shelter the patient who asks for help.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/399</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i3p425-432</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 3 (2006); 425-432</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 3 (2006); 425-432</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 3 (2006); 425-432</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/399/400</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/400</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:51Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">MULTIPLICADORES REFLEXIVOS: UMA EXPERIÊNCIA DO INSTITUTO FAMILIAE JUNTO AO GRUPO DE ASSISTÊNCIA EM TRANSTORNOS ALIMENTARES (GRATA) DO HC-FMRP-USP</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">REFLECTING PRACTITIONERS PROGRAM: AN EXPERIENCE OF TOGETHER INSTITUTE FAMILIAE TO THE GRUPO DE ASSISTÊNCIA EM TRANSTORNOS ALIMENTARES (GRATA) OF HC-FMRP-USP</dc:title>
          <dc:creator>César, Adriana BC</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Marília F.</dc:creator>
          <dc:creator>Russo, Rosângela</dc:creator>
          <dc:creator>Soares, Ana CN</dc:creator>
          <dc:creator>Vicente, Azair T.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Multiplicadores Reflexivos. Equipe Interdisciplinar.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Reflecting Practitioners. Interdisciplinary Team.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This article describes the “Reflecting Practitioners Program” developed by Instituto Familiae at GRATA (Grupo de Assistência em Transtornos Alimentares) placed at the Clinical Hospital of the Faculty of Medicine of Ribeirão Preto – University of São Paulo (HC-FMRP-USP). The aim of this program was “to take care of the caretakers” - the GRATA interdisciplinary team - through the development of their reflecting ability, the appropriation of their own resources and the support on constructing alternative histories and on solving situatios defined by them as problematic. Thirteen monthly meeting had been carried out among Familiae members and GRATA interdisciplinary team. The changes described by the participants had occurred through sessions developed with interdisciplinary pairs and through the development of their capacity to construct more comfortable positions - as members of the team and in the relationship among professional/client/ family. This triad became to be seen by the team through its resources and abilities, instead of its “flaws” and “lacks”. As a result, horizontal relationships could be privileged instead of hierarchical ones.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este artigo objetiva descrever o trabalho Multiplicadores Reflexivos desenvolvido junto ao GRATA (Grupo de Assistência em Transtornos Alimentares) do HC-FMRP-USP, pelo Instituto Familiae. O referido trabalho buscou “cuidar dos cuidadores”, ou seja, da equipe interdisciplinar do GRATA, através do desenvolvimento da capacidade reflexiva, da apropriação de recursos próprios, do favorecimento da construção de histórias alternativas e da capacidade de resolver situações descritas como problemáticas, por estes profissionais. Foram realizados treze encontros mensais, entre o Familiae e o GRATA. As mudanças descritas pelos participantes ocorreram com a realização de atendimentos interdisciplinares em dupla e com o desenvolvimento da capacidade de construir lugares mais confortáveis, tanto na equipe como na relação profissional – usuário – família. Esta tríade passou a ser vista pela equipe em termos de seus recursos e competências, abandonando, assim, posturas baseadas nas “falhas” e “faltas”. Desta forma, relações horizontais puderam ser privilegiadas ao invés de relações hierarquizadas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/400</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i3p433-438</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 3 (2006); 433-438</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 3 (2006); 433-438</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 3 (2006); 433-438</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/400/401</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/402</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:48Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">PHARMACOGENETIC: PRINCIPLES, APLICATIONS AND PERSPECTIVES</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">FARMACOGENÉTICA: PRINCÍPIOS, APLICAÇÕES E PERSPECTIVAS</dc:title>
          <dc:creator>Metzger, Ingrid F.</dc:creator>
          <dc:creator>Souza-Costa, Débora C.</dc:creator>
          <dc:creator>Tanus-Santos, José Eduardo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Farmacogenética. Farmacogenômica. Farmacologia Clínica. Polimorfismo Genético. Terapêutica.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pharmacogenetics. Pharmacogenomics . Pharmacology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical. Polymorphism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Genetic. Therapeutics.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Multiple factors may affect drug responses. These factors include disease state, environmental factors and genetic background. Pharmacogenetics is a new branch within the field of Clinical Pharmacology with a main focus on how intersubject genetic differences may affect drug responses. In this regard, many polymorphisms in the genes involved in drug metabolism, transport or receptors may contribute to variability in drug responses. This review will focus on the basic principles, clinical implications and new perspectives for this new discipline. Clinically relevant new findings will be used as examples of important contributions resulting from translational research potentially leading to improved therapeutics.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As respostas às drogas são influenciadas por múltiplos fatores, incluindo-se estado de saúde, influências ambientais e características genéticas. A farmacogenética é uma área da farmacologia clínica que estuda como diferenças genéticas entre indivíduos podem afetar as respostas às drogas. Neste sentido, polimorfismos genéticos em enzimas metabolizadoras, transportadores ou receptores contribuem para as variações nas respostas a medicamentos. Esta revisão objetiva introduzir alguns princípios, aplicações clínicas e perspectivas da farmacogenética, enfatizando alguns importantes achados clínicos e aplicações que podem contribuir para a melhoria da terapêutica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/402</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p515-521</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 515-521</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 515-521</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 515-521</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/402/403</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/403</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:47Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">FROM MOLECULAR BIOLOGY TO MEDICINE: METHODS COMMONLY USED IN PHARMACOGENETICS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">DA BIOLOGIA MOLECULAR À MEDICINA: MÉTODOS COMUMENTE UTILIZADOS EM FARMACOGENÉTICA</dc:title>
          <dc:creator>Hirata, Mario Hiroyuki</dc:creator>
          <dc:creator>Tavares, Vladimir</dc:creator>
          <dc:creator>Hirata, Rosario Dominguez Crespo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Farmacogenética. Reação em Cadeia da Polimerase. Polimorfismo Conformacional de Simples Fita. Polimorfismo de Fragmento de Restrição. DNA- Arranjos. Eletroforese em Gradiente em Gel Desnaturante.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pharmacogenetics. Polymerase Chain Reaction. Polymorphism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Single-Stranded Conformational. Polymorphism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Restriction Fragment Length. DNA Arrays. Denaturing Gradient Gel Electrophoresis.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Nesta revisão, foram discutidos os procedimentos para obtenção, manuseio e armazenamento de amostras biológicas úteis em testes moleculares. Métodos para triagem e detecção direta de mutações e polimorfismos genéticos foram apresentados. Os princípios, estratégias, aplicações e limitações de variações da reação em cadeia pela polimerase (PCR), tais como eletroforese em gel com gradiente de desnaturação (DGGE), polimorfismo de conformação de fita simples (SSCP), polimorfismo de tamanhos de fragmentos de restrição (RFLP), amplificação alelo oligonucleotídeo-específica (PCR-ASO), PCR em tempo real PCR, arranjos de DNA e outras técnicas moleculares, foram comentados.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">In this review, we discussed the procedures for obtaining, handling and storage of biological samples useful in molecular tests. Methods for screening and direct detection of mutations and gene polymorphisms were presented. Principles, strategies, applications and limitations of polymerase chain reaction (PCR) variations, such as denaturing gradient gel electrophoresis (DGGE), single strain conformational polymorphism (SSCP), restriction fragment length polymorphism (RFLP), allele oligonuleotide-specific amplification (PCR-ASO), Real time PCR, DNA arrays and other molecular techniques, were commented.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/403</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p522-534</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 522-534</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 522-534</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 522-534</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/403/404</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/404</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:45Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">CARDIOVASCULAR PHARMACOGENETICS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">FARMACOGENÉTICA CARDIOVASCULAR</dc:title>
          <dc:creator>Sandrim, Valéria C.</dc:creator>
          <dc:creator>Rezende, Vânia B.</dc:creator>
          <dc:creator>Tanus-Santos, José Eduardo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Farmacogenética. Farmacogenômica. Polimorfismo Genético. Doenças Cardiovasculares.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pharmacogenetics. Pharmacogenomics. Polymorphism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Genetic. Cardiovascular Diseases.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The widely acknowledged variability in drug response is partiality due to differences in genetic background. Pharmacogenetics is a branch within the field of Clinical Pharmacology focused on the study of how genetic differences affect drug responses. Genetic variations (called polymorphisms) may change pharmacokinetic parameters (by altering enzymes involved in drug metabolism), and pharmacodynamic parameters (by altering receptor affinity by agonist and antagonist drugs). Presently, pharmacogenetics has been valued as a potentially useful tool in finding better therapeutics. This review is mostly concerned with cardiovascular pharmacogenetics. Clinical cases will be described and their possible pharmacogenetic implications will be briefly commented on.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A variabilidade de resposta à droga entre pacientes é parcialmente devida à composição genética única que cada indivíduos apresenta. O ramo da Farmacologia Clínica que estuda tais variabilidades é chamado de farmacogenética. Variações genéticas (chamadas de polimorfismos) podem modificar tanto parâmetros farmacocinéticos (por alterarem a atividade de enzimas importantes no metabolismo de fármacos) quanto parâmetros farmacodinâmicos (por modificar a afinidade de um receptor pelos agonistas ou antagonistas). Atualmente, a farmacogenética vem sendo valorizada como uma ferramenta útil na busca de terapêuticas melhores. Esta revisão enfoca a farmacogenética de drogas de ação cardiovascular. Especificamente, alguns casos clínicos ilustrativos de doenças cardiovasculares serão apresentados e comentados quanto às suas possíveis bases farmacogenéticas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/404</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p535-542</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 535-542</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 535-542</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 535-542</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/404/405</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/405</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:44Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">PHARMACOGENETIC OF LIPID-LOWERING DRUGS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">FARMACOGENÉTICA DE FÁRMACOS HIPOLIPEMIANTES</dc:title>
          <dc:creator>Fiegenbaum, Marilu</dc:creator>
          <dc:creator>Hutz, Mara H.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lipid Lowering Drugs. Pharmacogenetics. Variation (Genetics). Cardiovascular Diseases.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipolipemiantes. Farmacogenética. Variação (Genética). Doenças Cardiovasculares.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Although, the pharmacological treatment for cholesterol reduction has been an advance in the cardiovascular and atherosclerosis treatment, the benefits are still limited due to interindividual variability in the response to these drugs. Disease severity, treatment adhesion, physiological conditions, biological conditions as well as the patient genetic profile could be cited as important factors for the evaluation of interindividual variability. In this context, three large groups of genes could be investigated: a) Genes that codify proteins involved in metabolism and/or transport of drugs, influencing the pharmacokinetics of these compounds. b) Genes that codify proteins involved in the mechanism of action and/or in the metabolic pathway where of drug action (pharmacodynamics). c) Genes that codify proteins involved in the direct development of the disease or in intermediate phenotypes. In this revision we discussed pharmacogenetic studies of the main lipid lowering drugs, and the expectations in relation to pharmacogenetics in order to help our prediction capacity in relation to treatment efficacy as well as the possibility to reduce adverse effects of these drugs. As soon as new studies would be performed and that most of the genetic variability associated with drug action would be disclosed, the great challenge would be the application of this knowledge in practical medicine.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Embora o tratamento farmacoterapêutico para redução dos níveis de colesterol tenha sido um dos grandes avanços no tratamento de doenças cardiovasculares e aterosclerose, os benefícios são ainda limitados devido a variabilidade interindividual na resposta a esses medicamentos. Entre os fatores importantes para a avaliação da variabilidade interindividual pode-se citar a severidade da doença, adesão ao tratamento, condições fisiológicas, condições biológicas e o perfil genético do paciente. Neste contexto, três grandes grupos de genes podem ser analisados: a) Genes que codificam proteínas envolvidas na metabolização e/ou transporte dos fármacos, influenciando a farmacocinética dos compostos. b) Genes que codificam proteínas envolvidas no mecanismo de ação e/ou nas rotas metabólicas em que o fármaco age (farmacodinâmica). c) Genes que codificam proteínas envolvidas no desenvolvimento direto da doença ou de fenótipos intermediários. Nessa revisão discutimos os estudos farmacogenéticos dos principais fármacos hipolipemiantes e a expectativa em relação a fármacogenética de auxiliar em nossa capacidade de predição em relação à eficácia do tratamento e a possibilidade de redução dos efeitos adversos a esses medicamentos. Na medida que novos estudos forem efetuados e que a grande parte da variabilidade genética envolvidas nas diferenças interindividuais na ação de fármacos for elucidada, o grande desafio será a aplicação desses conhecimentos na prática médica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/405</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p543-553</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 543-553</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 543-553</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 543-553</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/405/406</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/406</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:43Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">PHARMACOGENETICS OF THE DIABETES MELLITUS TREATMENT</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">FARMACOGENÉTICA DO TRATAMENTO DE DIABETE MELITO</dc:title>
          <dc:creator>Hirata, Rosario Dominguez Crespo</dc:creator>
          <dc:creator>Hirata, Mario Hiroyuki</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabete Melito Tipo 1. Diabete Melito Tipo 2. Farmacogenética. Insulina. Hipoglicemiantes Orais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Type I. Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Type II. Pharmacogenetics. Insulin. Hypoglycemic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Oral.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Diabetes mellitus is a metabolic disease involving the deficiency or resistance to insulin that triggers to severe micro and macrovascular complications. Both genetic and environmental factors contribute to the complex etiology of main forms of diabetes. The recent advances in molecular genetics contributed to the identification of several loci and candidate genes that are related to the clinically recognized diabetes subtypes. This knowledge has become more important for recognition of diabetic patients with differential response to specific hypoglycemic drugs. In this study, the molecular aspects of the monogenic and polygenic forms of diabetes as well as the pharmacogenetics approach of the drugs commonly used in treatment are reviewed.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Diabete melito é uma doença metabólica caracterizada pela deficiência ou resistência de insulina que leva a complicações micro e macrovasculares graves. Fatores genéticos e ambientais contribuem para a etiologia complexa das principais formas de diabete. Os avanços recentes na genética molecular contribuíram para a identificação de vários locos e genes que são relacionados aos subtipos de diabete clinicamente reconhecidos. Este conhecimento tornou-se muito importante para o reconhecimento de pacientes diabéticos com resposta diferencial a fármacos hipoglicemiantes específicos. Neste estudo serão revisados os aspectos moleculares das formas monogênicas e poligênicas da diabete assim como a abordagem farmacogenética dos agentes terapêuticos mais comuns.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/406</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p554-561</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 554-561</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 554-561</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 554-561</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/406/407</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/407</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:42Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">PHARMACOGENETICS IN NEUROLOGICAL DISEASES</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">FARMACOGENÉTICA DE DOENÇAS NEUROLÓGICAS</dc:title>
          <dc:creator>Nogueira, Bárbara F.</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Carolina R.</dc:creator>
          <dc:creator>Ojopi, Elida P. Benquique</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Farmacogenética. Epilepsia. Doença de Alzheimer. Polimorfismo. Polimorfismo de Nucleotídeo Único. SNPs.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pharmacogenetics. Epilepsy. Alzheimer Disease. Polymorphism. Single Nucleotide Polymorphism. SNPs.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Once a drug has access to the body of an organism, it plays a role in the determination of the specter of effect as well as in its intensity and duration. The extension with the drugs can be absorbed and carried to some target organ influences in its profile of strength and effect. The genetic variation can potentially affect the way an individual reply to the drug in some steps. The absorption of one drugs and its distribution to some organs are processed not only for the physicochemical properties of the drug, but also for endogenous molecules. Many of the susceptibility genes to the illnesses are also target of drugs and can simultaneously predispose the patients to the illness as well as the resistance to the treatment. The identification of new variants for illnesses predisposition can indicate new therapeutical targets and new pathways in the development of drugs and interventions. This systematic characterization of the nature and function of the genetic polymorphisms in enzymes and other advances in the pharmacogenetics has an extensive potential to improve the choice of the appropriate medicine and the correct dose for any patient in particular. In this article, we review the findings in pharmacogenetics of Epilepsy and Alzheimer’s disease.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Uma vez que uma droga tenha acesso ao corpo de um organismo, o mesmo desempenha um papel na determinação do espectro de efeitos bem como em sua intensidade e duração. A extensão com que uma droga pode ser absorvida e transportada a vários órgãosalvo influencia no seu perfil de potência e efeito. A variação genética pode potencialm ente afetar a resposta individual à droga em vários passos. A absorção de uma droga e sua distribuição a vários órgãos são processos governados não apenas pelas propriedades físico-químicas da droga, mas também por moléculas endógenas. Muitos dos genes de suscetibilidade a doenças são também alvos de drogas e podem simultaneamente predispor os pacientes à doença bem como à resistência ao tratamento. A identificação de novas variantes para predisposição às doenças pode indicar novos alvos terapêuticos e novas vias no desenvolvimento de drogas e intervenções ambientais. Esta sistemática caracterização da natureza e da função do polimorfismo genético em enzimas metabolizadoras-chave e outros avanços na farmacogenética têm um amplo potencial para melhorar a escolha do medicamento apropriado e a correta dose para qualquer paciente em particular. Nesse artigo, revisamos os achados em farmacogenética na Epilepsia e na Doença de Alzheimer.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/407</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p562-569</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 562-569</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 562-569</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 562-569</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/407/408</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/408</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:41Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">PSYCHOPHARMACOGENETICS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">PSICOFARMACOGENÉTICA</dc:title>
          <dc:creator>Miranda, Débora M.</dc:creator>
          <dc:creator>Correa, Humberto</dc:creator>
          <dc:creator>De Marco, Luiz</dc:creator>
          <dc:creator>Romano-Silva, Marco A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Farmacogenética. Psicofarmacologia. Antidepressivos. Antipsicóticos.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pharmacogenetics. Psychophamacology. Antidepressive Agents. Antipsychotic Agents.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Psychiatric disorders are chronic, recurrent and are responsible for huge social and individual costs. Psychopharmacology is a growing field with and an increasing number and quality of drugs, which have improved treatment efficacy and decreased adverse effects. Pharmacogenetics is a relatively recent science that study genetics influence on drug response and adverse effects. In these review, we point to the major findings in psycopharmacogenetics and comment on the perspectives for the scientific community and clinicians in Brazil.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Doenças psiquiátricas são patologias crônicas, recorrentes e promotoras de desarranjo e custo social extenso. A psicofarmacologia apresenta um número crescente de medicações eficazes e sua evolução acontece no sentido de aumentar a eficácia do tratamento de pacientes refratários, assim como reduzir os freqüentes efeitos colaterais associados com as medicações tradicionais. A farmacogenética é uma ciência relativamente recente que estuda as influências genéticas na resposta a droga e que pode vir a ser ferramenta essencial para o entendimento do funcionamento de drogas, assim como dos efeitos colaterais de medicações. Nessa revisão foram levantados os principais achados farmacogenéticos com antipsicóticos e antidepressivos e comentadas as perspectivas da farmacogenética na comunidade científica e clínica no Brasil.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/408</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p570-576</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 570-576</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 570-576</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 570-576</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/408/409</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/409</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">PHARMACOGENETICS APPLIED TO CANCER. INDIVIDUALIZED CHEMOTHERAPY AND MOLECULAR SPECIFICITY</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">FARMACOGENÉTICA APLICADA AO CÂNCER. QUIMIOTERAPIA INDIVIDUALIZADA E ESPECIFICIDADE MOLECULAR</dc:title>
          <dc:creator>Reis, Marcelo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Câncer. Quimioterapia. Farmacogenética. Farmacogenômica. Polimorfismo Genético. Mutações Somáticas.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cancer. Drug Therapy. Pharmacogenetics. Pharmacogenomics. Polymorphism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Genetic. Somatic Mutations.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Pharmacogenetics studies the correlation between genetic variations and drug response. This approach has a special appeal to oncology since cancer chemotherapy is certainly the therapeutic modality that has frequently to deal with high incidence of toxicity, which very frequently leads to severe morbidity or even death. Several examples show how pharmacogenetics can significantly contribute for the improvement of cancer therapy. In this review, some of those examples are shown to provide a clear comprehension of the concepts of this discipline which conjugates pharmacology and genetics in order to optimize the cancer therapy taking into account specific conditions that might be present both in the patient and the tumor.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A farmacogenética estuda a correlação entre variações genéticas e a resposta aos fármacos. Essa abordagem tem apelo especial para a oncologia visto que a quimioterapia do câncer é certamente a modalidade terapêutica em que mais se convive com uma elevada incidência de toxicidade, que com indesejável freqüência leva a severa morbidade ou mesmo óbito. São inúmeros os exemplos em que a farmacogenética pode contribuir significativamente para o aprimoramento da terapia do câncer. Nessa revisão são apresentados alguns desses exemplos, que fornecem uma clara compreensão dos conceitos envolvidos nessa disciplina que conjuga farmacologia e genética afim de otimizar a terapia do câncer levando em conta condições específicas que podem estar presentes tanto no paciente quanto no tumor.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/409</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p577-586</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 577-586</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 577-586</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 577-586</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/409/410</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/410</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">THE HISTORY OF CATARACT SURGERY</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">HISTÓRIA DA CIRURGIA DA CATARATA</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Eduardo V.</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Maria de Lourdes V.</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Nivaldo V.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Catarata. Procedimentos Cirúrgicos Oftalmológicos. História da Medicina.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cataract. Ophthalmologic Surgical Procedures. History of Medicine.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The history of cataract surgery, like other medical procedures, presents a circular course, with repetition of previously reported and tested ideas. From the ruins of ancient Babylon arose the technique of crystalline aspiration, which lasted only a short time. The idea of dislocation of the crystalline to the vitreous chamber came from India and was used for more than 3000 years.During this period, there were several other sporadic and localized attempts to treat cataracts. It was only in 1750 that the French surgeon Jacques Daviel successfully performed the first planned extracapsular extraction. At first, the idea of opening the eye to remove the cataract was not well accepted due to the technical&#160;difficulties involved in the procedure. The intracapsular technique was easier and therefore started to gain adepts all over the world, becoming the model of choice by the beginning of the 20th&#160;century. Since 1950, the use of a microscope, of the extracapsular technique and of intraocular lenses has led to a new, constantly evolving era in the treatment of cataracts.&#160;&#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A história da cirurgia da catarata, de forma semelhante a outros procedimentos em Medicina, apresenta um curso circular, com repetições de idéias já relatadas e introdução de outras novas. Das ruínas da Babilônia antiga, surgiu a técnica de aspiração do cristalino, que permaneceu por um curto período de tempo. A idéia do deslocamento do cristalino para câmara vítrea veio da Índia e foi utilizada por mais de 3000 anos. Durante este período, foram feitas diversas outras tentativas esporádicas e localizadas para tratamento da catarata. Somente em 1750, o cirurgião francês Jacques Daviel realizou, com sucesso, a primeira extração extracapsular planejada. A idéia de abrir o olho para remover a catarata não foi bem aceita inicialmente, devido às dificuldades técnicas impostas pelo procedimento na época. A técnica intracapsular era mais fácil e, por isso, começou a arrebanhar adeptos por todo o mundo, tornando-se o método de escolha a partir do início do século XX. A partir de 1950, a utilização do microscópio cirúrgico, juntamente com o desenvolvimento da técnica extracapsular, da facoemulsificação e das lentes intra-oculares, nos levaram a uma nova era no tratamento da catarata, um tempo em constante mudança.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/410</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p587-590</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 587-590</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 587-590</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 587-590</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/410/411</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/411</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ARTO</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">REINSERÇÃO NO MERCADO DE TRABALHO. BARREIRAS E SILÊNCIO NO ENFRENTAMENTO DA EXCLUSÃO POR PESSOAS COM HIV/AIDS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">REPLACEMENT IN THE WORK MARKET. BARRIERS AND SILENCE IN THE COPING OF THE EXCLUSION FOR PEOPLE WITH HIV/AIDS</dc:title>
          <dc:creator>Ferreira, Rosana C. M.</dc:creator>
          <dc:creator>Figueiredo, Marco Antonio C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">HIV/aids. Mercado de Trabalho.Exclusão Social.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">HIV/aids. Work Market. Social Exclusion.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The people who live with HIV/AIDS, besides facing the resulting difficulties of the infection for the virus, have that to deal with problems of economic order as the exclusion of the work market. Such exclusion brings as consequences the material difficulties and the removal of the carrier of the social conviviality, harming auto-esteem and some psychosocial resources for the confrontation to the HIV/AIDS. Despite the transmission being little probable in the workstations, this fact has been used for employers as excuse for the resignation or the refusal of these people. This research had as objective to identify difficulties found for the replacement of HIV-positive patients in the work market. Half-structuralized interviews with 10 people had been carried through, of both the sexes, with average time of 5 years for HIV-seropositive status, average of 34 years of age and minimum of basic education. The interviews had been made in accordance with mandate procedures of evocation/articulation/verification aiming at to eliminate the effect of induction of answers. The results indicate that absenteeism, stigma, delays, damages to the health provoked by opportunist illnesses and collateral medicine effect are strong determinants of the difficulties for the replacement in the work market. Also, the fear of stigma or rejection hinders the socialization of the HIV-seropositive status to the fellow workers and commands, determining a lack of perspective how much to the chances to obtain a new job. Such results constitute important subsidiary elements for the conception of programs that aims the replacement and orientation of these people in the work market.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As pessoas que vivem com HIV/aids, além de enfrentar as dificuldades decorrentes da infecção pelo vírus, têm que lidar com problemas de ordem econômica, como a exclusão do mercado de trabalho. Tal exclusão traz como conseqüências as dificuldades materiais e o afastamento do portador do convívio social, prejudicando a auto-estima e o acesso a alguns recursos psicossociais para o enfrentamento ao HIV/aids. Apesar da transmissão ser pouco provável nos locais de trabalho, esse fato tem sido usado por empregadores como pretexto para demissão ou recusa destas pessoas. Esta pesquisa teve como objetivo identificar dificuldades encontradas para a reinserção de pessoas soropositivas ao HIV no mercado de trabalho. Foram realizadas entrevistas semi-estruturadas com 10 pessoas, de ambos os sexos, com tempo médio de 5 anos de soropositividade ao HIV, média de 34 anos de idade e escolaridade mínima de ensino fundamental. As entrevistas foram feitas de acordo com procedimentos de evocação/enunciação/verificação, visando eliminar os efeitos de indução de respostas. Os resultados indicam que absenteísmo, estigmatização, atrasos, danos à saúde provocados por doenças oportunistas e efeitos colaterais de medicamentos são fortes determinantes das dificuldades para a reinserção no mercado de trabalho. Também, o medo de estigmatização ou rejeição impede a socialização do status de soropositividade para com os colegas de trabalho e chefias, determinando uma falta de perspectiva quanto às oportunidades para conseguir um novo emprego. Tais resultados constituem elementos subsidiários importantes para a concepção de programas que visam a recolocação e orientação dessas pessoas no mercado de trabalho.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/411</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p591-600</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 591-600</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 591-600</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 591-600</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/411/412</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/412</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:37Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">MENTORING MEDICAL EDUCATION</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">PERFIL E TUTORIA</dc:title>
          <dc:creator>Amorim, Dalmo Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Gattás, Maria Lúcia Borges</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/412</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p601-603</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 601-603</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 601-603</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 601-603</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/412/413</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/413</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:35Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTIS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">RESUMOS DE DISSERTAÇÕES DE MESTRADO E TESES DE DOUTORADO APRESENTADAS NA FACULDADE DE MEDICINA DE RIBEIRÃO PRETO - USP DE JULHO A SETEMBRO DE 2006</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/413</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p604-658</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 604-658</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 604-658</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 604-658</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/413/414</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/414</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:10:34Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:AGR</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">AGRADECIMENTOS</dc:title>
          <dc:creator>Editor, O</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/414</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v39i4p659-659</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 No. 4 (2006); 659-659</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 39 Núm. 4 (2006); 659-659</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 39 n. 4 (2006); 659-659</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/414/415</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/415</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Mort.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Editorial</dc:title>
          <dc:creator>Ferriolli, Eduardo</dc:creator>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/415</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p1</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 1</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 1</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 1</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/415/416</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/416</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:15Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Mort.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Apresentação</dc:title>
          <dc:creator>Santos, André Filipe Junqueira</dc:creator>
          <dc:creator>Defendi, Larissa Andrade</dc:creator>
          <dc:creator>Tucci, Marisa Fortunato</dc:creator>
          <dc:creator>Esquivel, Patricia Campos</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/416</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p3-5</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 3-5</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 3-5</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 3-5</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/416/417</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/417</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:14Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Simp.%3A+Mort.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resenha histórica</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Historic report</dc:title>
          <dc:creator>Santos, André Filipe Junqueira</dc:creator>
          <dc:creator>Tucci, Marisa Fortunato</dc:creator>
          <dc:creator>Defendi, Larissa Andrade</dc:creator>
          <dc:creator>Esquivel, Patricia Campos</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Paulo Savoia Dias</dc:creator>
          <dc:creator>Mendes, Ricardo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">CARL. League. Medical Assistance.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">CARL. Liga. Assistência Médica.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Liga de Assistência Médico-Social (LAMS) do Centro Acadêmico “Rocha Lima” (CARL) surgiu em 1961, sendo posteriormente dividida, em 1994, em três frentes de atuação: Puericultura, Saúde Reprodutiva e Geriatria. Ao longo de sua existência, a LAMS tem desenvolvido atividades diversas envolvendo ensino médico, pesquisa e assistência, com enfoque na atenção à saúde de populações de diferentes faixas etárias: crianças, jovens e idosos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The League of Medical and Social Assistance (LAMS), belonged to the Academic Centre “Rocha Lima” (CARL) appeared in 1961 and was later divided, in 1994, into three fronts of action: Childish Health, Health of Reproduction and Geriatrics. Along its existence, LAMS has developed various projects involving medical instruction, research and assistance, with the focus on the health care of populations of different ages: children, teenagers and elderly.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/417</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p8-12</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 8-12</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 8-12</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 8-12</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/417/418</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/418</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:13Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Death conceptions through the times</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A visão da morte ao longo do tempo</dc:title>
          <dc:creator>Giacoia Júnior, Oswaldo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Death. Culture. Civilization. Ethics. Religion. Medicine.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Morte. Cultura. Civilização. Ética. Religião. Medicina.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo do presente trabalho é apresentar alguns elementos que demonstram o caráter histórico da experiência da morte, de modo a oferecer subsídios para uma reflexão sobre os diversos sentidos que a expressão simbólica da morte assume nos rituais funerários, cultos religiosos e manifestações artísticas em diferentes culturas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The goal of this article is to present some elements that exhibit the historic aspect of the death experience, in a such a way that offers subject for a reflexion about the various meanings the symbolic expression of death assume in funereal rituals, religious cults and artistic manifestations in different cultures.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/418</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p13-19</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 13-19</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 13-19</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 13-19</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/418/419</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/419</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:12Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Morte: considerações para a prática médica</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Death: considerations for the medical practice</dc:title>
          <dc:creator>Pazin-Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Death. Diagnosis. Medical-Patient Relationship. Medical Ethics.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Morte. Diagnóstico.Relação Médico-Paciente. Ética Médica.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A morte é parte integrante da vida e como tal, objetivo da medicina. A definição de morte vem sofrendo modificações em decorrência do avanço tecnológico da medicina e da disponibilidade de informação, ficando claro que sua definição deve levar em consideração os valores culturais da sociedade em questão e não somente o conhecimento médico. A busca de uma melhor definição de morte trouxe uma série de conflitos de ordem ética, agravados em grande parte pela crise de credibilidade que a medicina moderna vivencia. Um resgate dos valores da medicina, fundamentados na relação médico-paciente, bem como uma ampla discussão envolvendo toda a sociedade sobre a definição de morte e os cuidados que a medicina deve oferecer aos pacientes que estão morrendo, devem ser implementados. A discussão destes valores deve começar na faculdade de medicina e deve envolver todas as profissões que auxiliem a profissão médica.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Death is part of life and, as well, objective of medicine. The definition of death is being modified due to the technologic advances and the availability of information, pointing that its definition should consider cultural values of a specific society besides the medical knowledge.The search of a better definition of death brought innumerous conflicts of medical ethics, worsened in part by the credibility crisis that the modern medicine experiences. The recall of medical values, based on the medical –patient relationship, as well as an ample discussion including the society as a hole about the definition of death and the care that the medicine should provide, should be implemented. The discussion of these values should start in the medical faculties and include every auxiliary profession.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/419</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p20-25</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 20-25</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 20-25</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 20-25</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/419/420</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/420</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:11Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">CHILDREN´S VIEW ON DEATH</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Visão da Criança sobre a Morte</dc:title>
          <dc:creator>Vendruscolo, Juliana</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Morte. Crianças. Atendimento Psicológico. Luto.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Death. Children. Psychological Assistance. Mourning Experience.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de Estudo: Relato de casos. Objetivos do estudo: Rever alguns aspectos da literatura sobre a criança frente à morte integrando-os com experiências clínicas. A morte é algo desconhecido, inquieta-nos e leva a busca da compreensão do início e do fim. A criança vivencia questões relacionadas ao tema da morte e pode expressar sua experiência nessa realidade, cognitiva e afetivamente.Existem várias pesquisas sobre a compreensão da morte pela criança, relacionando essa compreensão com o nível de desenvolvimento global da criança. É possvel identificar três componentes do conceito de morte na criança: irreversibilidade (impossibilidade de retornar ao estado anterior, morte do corpo), não funcionalidade (compreensão de que todas as funções definidoras da vida cessam com a morte) e universalidade (tudo que é vivo morre). Metodologia: Para ilustrar esses aspectos serão apresentados dois casos clínicos, o primeiro relacionado à vivência de agravamento de um câncer ósseo em uma criança de 5 anos e a possibilidade de morte iminente e o segundo direcionado para a vivência de luto de uma criança de 3 anos.Resultados. Conclusões: O atendimento psicológico demonstrou ser imprescindível nas situações em que a criança vivencia questões relacionadas à morte. Importância do problema, Comentários: Os estudos sobre a compreensão da criança sobre a morte e o processo do morrer auxiliam os profissionais da saúde e também os familiares a lidar com a criança que experiência tal vivência, possibilitando que a mesma possa compartilhar seus sentimentos sentindo-se compreendida e acolhida.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Type of Study: Cases Report. Study’s Objectives: To review some aspects in literature about the children’s view on death, integrating them with clinical experiences. Death is something unknown that disturb us and lead us to a search for the comprehension of the beginning and of the end. Children experience situations that are related to the topic of death and they can express their experiences in this reality, cognitively and affectionately. There are several researches into the children’s comprehension of death, relating this comprehension with the children’s level of global development. It is possible to identify three components in the children’s death concept: irreversibility (impossibility to return to the previous state, body’s death); no functionality (understanding that all functions that define life cease with death) and universality (everything that is alive, dies). Methodology: In order to illustrate these aspects two clinical cases will be presented: the first one is related to the experience of a five-year-old child with bone cancer, whose disease grew worse with the possibility of imminent death and the second one is directed to a three-yearold child’s mourning experience. Results and Conclusion: The psychological assistance proved to be indispensable when children experience situations that are related with death. Problem’s importance and Comments: The studies of the children’s comprehension of death and of the dying process help the health professionals and also the families to deal with those children who go through such experience, making it possible for them to share their own feelings and at the same time to feel understood and protected.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/420</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p26-33</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 26-33</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 26-33</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 26-33</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/420/421</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/421</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:10Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">SIDS: sudden infant death syndrome</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">SIDS: síndrome infantil da defunção súbita</dc:title>
          <dc:creator>Peres, Luiz Cesar</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">SIDS. Sudden Death. Autopsy.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">SIDS. Morte Súbita.Autópsia.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">SIDS (Sudden Infant Death Syndrome) is an entity poorly studied in Brazil although it represents the main cause of death in the first year of life in the industrialized nations. It is probably multifactorial being prone sleeping position the most important risk factor. Other risk factors are male gender, age between two and four months, smoking mothers, low birth weight, and mild upper airway infection, mostly viral. Interaction of predisposing and triggering factors with a particular period of central nervous and immune system development may be necessary for its occurrence. Although well recognized in the industrialized countries it is fairly unknown among us and this situation will only change when health professionals are aware of its importance. Pediatricians and doctors who work in emergency services are the ones who usually are faced with cases of unexpected deaths in children less than one year old whose autopsies should be mandatory. Pathologists who work in services devoted to the identification of the cause of death and Forensic Doctors should be trained in the identification of such cases with a protocol that includes external and internal examination, both macro and microscopic, as well as collection of blood and vitreous humor for serological and electrolyte studies, respectively. The final diagnosis must be based on history, with the exclusion of external causes, macroscopic, microscopic, serological and vitreous humor findings. Only with these results we will be able to determine the real SIDS incidence and its characteristics with which preventive actions can be done.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A SIDS (Síndrome Infantil da Defunção Súbita) é uma entidade pouco estudada em nosso meio, porém representa a principal causa de morte em menores de um ano nos países industrializados. É provavelmente de origem multifatorial, tendo como principal fator de risco a posição de dormir em decúbito ventral. Outros fatores de risco são gênero masculino, idade entre dois e quatro meses, pais tabagistas, baixo peso ao nascer, os nascidos pré-termo e infecção de vias aéreas superiores leve, principalmente viral. A interação de fatores desencadeantes, fatores predisponentes e estágio de desenvolvimento do sistema nervoso central e do sistema imunológico são provavelmente necessárias para a sua ocorrência. Apesar de amplamente conhecida nos países industrializados, muito pouco se sabe sobre as suas características no Brasil, o que somente será conseguido quando os profissionais da saúde compreenderem a sua importância. Pediatras e médicos que trabalham em serviços de urgência são os que usualmente se deparam com casos de morte inesperada em menores de um ano, cuja necropsia deveria sempre ser solicitada. Patologistas, principalmente os que trabalham nos Serviços de Verificação de Óbitos, e Legistas deveriam ser treinados para analisar estes casos, seguindo um protocolo de investigação que inclui exame externo, exame interno, coleta de amostras de todos os tecidos para exame histológico e coleta de sangue e humor vítreo para exames sorológicos e cultura e de eletrólitos, respectivamente. O diagnóstico final deve ser feito com base nos achados da história, incluindo exclusão de causas externas porventura existentes no local da morte e nos resultados dos exames necroscópicos macro e microscópicos, bem como dos exames sorológicos e de eletrólitos. Somente de posse de dados fidedignos assim obtidos se poderá determinar a real incidência da SIDS em nosso meio e suas características a partir das quais se poderão tomar medidas preventivas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/421</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p34-41</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 34-41</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 34-41</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 34-41</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/421/422</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/422</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:12:09Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:CAP</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O jovem e sua visão de imortalidade</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Immortality feeling among adolescents</dc:title>
          <dc:creator>Guimarães, Jael Paula</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adolescence. Death. Normal Adolescent Syndrome.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adolescente. Morte. Síndrome da Adolescência Normal.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O texto comenta os pensamentos onipotentes que o adolescente tem diante da morte. Para isso, tece comentários sobre a “síndrome da adolescência normal”, de acordo com as teorias de Aníbal Ponce desenvolvidas por Maurício Knobel e Arminda Aberastury.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The text discusses the adolescent omnipotent vision regarding death. Based on Anibal Ponce’s theories, which were developed by Maurício Knobel and Arminda Aberastury, it analyzes some aspects of the “normal adolescent syndrome”.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2005-03-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/422</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v38i1p42-44</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 No. 1 (2005); 42-44</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 38 Núm. 1 (2005); 42-44</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 38 n. 1 (2005); 42-44</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/422/423</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:04Z" completeListSize="1467" cursor="225">0ecad9458694c5ac49113b04ad71c79a</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
