<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:45Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/166756</identifier>
        <datestamp>2020-12-11T14:16:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of asthma control in university students in southern Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do controle da asma em universitários no sul do Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Prieto, Fernanda Barros</dc:creator>
          <dc:creator>Menezes, Ana Maria Baptista</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Paula Duarte de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Asma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Chiado</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adulto Jovem</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde do Estudante</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos Epidemiológicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Asthma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Wheezing</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Young Adult</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Student Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiologic Studies</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To measure the level of asthma control in students who have reported wheezing in the last year through the Asthma Control Test (ACT). Method: A cross-sectional study was carried out with students for the University Federal of Pelotas (UFPel) in 2017, including 1865 university students aged 18 years or over. Results: About 19% of the interviewees reported wheezing in the last year. Of these, 14% had uncontrolled asthma (ACT ≤ 18 points). The highest prevalence of uncontrolled asthma was observed among females, in individuals aged 24 years or older, with brown skin color, in one quarter of university students in class D and E, and who did not smoke and did not consume alcohol. Conclusion: Although the population studied was composed by university students, a considerable percentage of them had uncontrolled asthma.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Mensurar o nível de controle da asma em estudantes com relato de chiado no peito no último ano através do Asthma Control Test (ACT). Método: Estudo transversal descritivo realizado com ingressantes na Universidade Federal de sexo feminino, em indivíduos com 24 anos ou mais, com a cor da pele parda, em um quarto Pelotas (UFPel) em 2017, incluindo 1.865 universitários com 18 anos ou mais.&#160; Resultados: Cerca de 19% dos universitários apresentaram chiado no peito nos 12 meses que antecederam a entrevista. Destes, 14% apresentaram asma não controlada (ACT ≤18 pontos). A maior prevalência de asma não controlada foi observada no dos universitários pertencentes às classes D e E, e naqueles que não fumam e não consomem bebida alcoólica. Conclusão: Apesar de a população estudada ser composta por universitários, observou-se uma prevalência expressiva de asma não controlada.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-12-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/166756</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i4p405-414</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 4 (2020); 405-414</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 4 (2020); 405-414</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 4 (2020); 405-414</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/166756/166390</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Fernanda Barros Prieto, Ana Maria Baptista Menezes, Paula Duarte de Oliveira</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/166908</identifier>
        <datestamp>2020-10-27T16:24:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação da aptidão física de mulheres adultas e idosas de acordo com o histórico de quedas e a prática regular de diferentes modalidades de exercícios físicos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison of the physical fitness of older adult women according to the history of falls and the regular practice of different physical exercises</dc:title>
          <dc:creator>Reis, Mariana Rodrigues de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Brazo-Sayavera, Javier</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Jhennyfer Aline Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Nogueira, Jonatas Evandro</dc:creator>
          <dc:creator>Zago, Anderson Saranz</dc:creator>
          <dc:creator>Trapé, Átila Alexandre</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Física</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idosos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Quedas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Elderly</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accident Falls</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivos: Comparar a aptidão física de mulheres de acordo com o histórico de quedas e a prática regular de diferentes modalidades de exercícios físicos (treinamento combinado: musculação e resistência aeróbia; treinamento funcional: multicomponente; e treinamento multimodal: duas ou mais modalidades). Métodos: Estudo transversal com 44 mulheres (idade entre 50 e 80 anos). Foram coletados dados sociodemográficos e sobre o histórico de quedas no último ano, além da avaliação antropométrica e testes motores (flexibilidade, força de membros superiores e inferiores, capacidade aeróbia e agilidade e equilíbrio dinâmico) para avaliar a aptidão física. Na análise estatística, foram realizados o Teste t para amostras independentes e a ANCOVA utilizando idade, índice de massa corporal e tempo de exercício físico como co-variáveis. Resultados: As participantes que tiveram ocorrência de quedas no último ano apresentaram piores resultados nos testes de flexibilidade (sentar e alcançar e mãos nas costas), força de membros superiores (flexão de cotovelo) e de membros inferiores (sentar e levantar), bem como capacidade aeróbia (teste de caminhada de seis minutos). Em relação às diferentes modalidades de exercícios físicos, não foi possível observar diferença estatística para nenhuma das variáveis estudadas. Entretanto, resultados satisfatórios de acordo com os valores normativos foram observados nos três grupos. Conclusões: O grupo com histórico de quedas apresentou piores resultados na aptidão física. Em relação às diferentes modalidades de treinamento, não houve diferença entre os grupos para nenhuma variável analisada. Entretanto, observa-se que estas modalidades são importantes para a manutenção de bons níveis de aptidão física no contexto do envelhecimento.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objectives: Comparing women's physical fitness according to the history of falls and regular practice of different physical exercises (combined training: strength and aerobic training; functional training: multicomponent; and multimodal training: two or more styles). Methods: A cross-sectional study was conducted with 44 women (aged between 50 and 80 years old). Sociodemographic data and history of falls in the last year were collected, in addition to anthropometric assessment and motor tests (flexibility, upper and lower limb strength, aerobic capacity and agility, and dynamic balance) to assess physical fitness. In the statistical analysis, independent samples t-test and ANCOVA using age, body mass index, and time of physical exercise as covariates were performed. Results: The participants who had falls in the last year presented worse outcomes in the flexibility tests (sit and reach and hands-on-the back), strength tests of upper limbs (elbow flexion), and lower limbs (sit and stand up), as well as aerobic capacity (six-minute walking test). Regarding the different modalities of exercises, it was not possible to observe statistical differences for any of the variables studied. However, satisfactory results according to the normative values were observed in the three groups. Conclusions: The group with a history of falls had worse outcomes in physical fitness. Regarding the different modalities of training, there was no difference between the groups for any variable analyzed. However, it seems that these modalities are essential to maintain satisfactory levels of physical fitness in the context of aging.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-10-14</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/166908</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i3p283-291</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 3 (2020); 283-291</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 3 (2020); 283-291</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 3 (2020); 283-291</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/166908/163813</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Mariana Rodrigues de Oliveira Reis, Javier Brazo-Sayavera, Jhennyfer Aline Rodrigues Lima, Jonatas Evandro Nogueira, Anderson Saranz Zago, Átila Alexandre Trapé</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/167265</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">A de novo missense pathogenic mutation c.2415C&gt; G (p.Asp805Glu) in ATP1A3 gene in a patient with alternating hemiplegia of childhood with favorable response to biperiden hydrochloride</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Mutação missense de novo patogênica c.2415C G (p.Asp805Glu) no gene ATP1A3 em paciente com hemiplegia alternante da infância com resposta favorável ao cloridrato de biperideno</dc:title>
          <dc:creator>Garbuio, Gabriela Cabrera</dc:creator>
          <dc:creator>Mio, Jéssica Rezende</dc:creator>
          <dc:creator>Feltrin, Letícia Cassaro</dc:creator>
          <dc:creator>Silva&#160;, Marina Soccal</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro, Zumira Aparecida</dc:creator>
          <dc:creator>Lourenço, Charles Marques</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cognitive Dysfunction</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Seizures</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biperiden</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Disfunção Cognitiva</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Convulsões</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Biperideno</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Hemiplegia Alternante da Infância é um distúrbio neurológico grave e uma doença rara (1 em cada 100.000 recém-nascidos), caracterizado por ataques repetidos transitórios de hemiplegia episódica ou tetraplegia que podem durar minutos a horas, acompanhados por outros sintomas paroxísticos como anormalidades oculomotoras e autonômicas, distúrbios do movimento como ataxia, comprometimento cognitivo progressivo, convulsões, distonia e coreia. Os tratamentos atuais são amplamente sintomáticos. Neste relato de caso, apresentamos paciente do sexo feminino, 18 anos, na qual aos 10 meses apresentou o primeiro episódio aparente de crise convulsiva com versão ocular. O eletroencefalograma e tomografia computadorizada não revelaram anormalidades e foram administradas diversas medicações como fenobarbital, carbamazepina, valproato de sódio, topiramato, dicloridrato de flunarizina, clonazepam, cipro-heptadina e pizotifeno, todos sem resultado. Devidos aos sintomas extrapiramidais, paciente passou a utilizar biperideno, apresentando não só melhora da distonia, mas também no número de crises hemiplégicas. Aos 13 anos, ela foi diagnosticada com Hemiplegia Alternante da Infância na mutação patogênica missense de novo c.2415CG (p.Asp805Glu) no gene ATP1A3 apresentando boa resposta ao tratamento com cloridrato de biperideno.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Alternating hemiplegia of childhood is a severe neurological disorder and a rare disease (1 in 100,000 newborns), characterized by repeated transient attacks of episodic hemiplegia or tetraplegia that can last minutes to hours, accompanied by other paroxysmal symptoms such as oculomotor and autonomic abnormalities, movement disorders such as ataxia, progressive cognitive impairment, seizures, dystonia, and chorea. Current treatments are largely symptomatic. In this case report, we present a female patient, 18 years old, who presented the first apparent episode of seizure with ocular version at ten months of age. The electroencephalogram and CT scan revealed no abnormalities, and several medications such as phenobarbital, carbamazepine, sodium valproate, topiramate, flunarizine dihydrochloride, clonazepam, cyproheptadine and pizotifen were administered, all without result. Due to the extrapyramidal symptoms, the patient started using biperidene, showing improvement in dystonia and the number of hemiplegic seizures. At age 13, she was diagnosed with Alternating hemiplegia of Childhood in the pathogenic missense de novo mutation c.2415C&amp;gt;G (p.Asp805Glu) in the ATP1A3 gene showing a good response to treatment with biperidene hydrochloride.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/167265</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.167265</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-167265</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-167265</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-167265</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/167265/178552</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/167265/178551</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Gabriela Cabrera Garbuio, Jéssica Rezende Mio, Letícia Cassaro Feltrin, Marina Soccal Silva , Zumira Aparecida Carneiro, Charles Marques Lourenço</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/167273</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The diverse faces of child death from the perspective of doctors and nurses</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">As diversas faces da morte de crianças na perspectiva de médicos e enfermeiros</dc:title>
          <dc:creator>Nina, Rachel Vilela de Abreu Haickel</dc:creator>
          <dc:creator>Lamy, Zeni Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Garcia, João Batista Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Álvares, Maria Emília Miranda</dc:creator>
          <dc:creator>Cavalcante, Milady Cutrim Vieira</dc:creator>
          <dc:creator>Nina, Vinicius José da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Thomaz, Erika Brabara Abreu Fonseca</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Muerte</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Actitud frente a la muerte</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Niño</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Cuidados críticos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Investigación cualitativa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Hospitales</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Death</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Attitude to death</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Children</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Critical care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Qualitative research</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hospital</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Morte</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atitude frente à morte</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Crianças</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia intensiva</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pesquisa qualitativa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hospital</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Adoecimento e morte de crianças são eventos pouco aceitos na sociedade. Objetivo: Analisar a percepção de médicos e enfermeiros de terapia intensiva sobre a morte de crianças. Métodos: Estudo de abordagem qualitativa, com médicos e enfermeiros de três Unidades de Terapia Intensiva (UTI Pediátrica, UTI Neonatal e UTI Cardiológica) de um hospital de ensino. Foram realizadas entrevistas semiestruturadas gravadas, transcritas e analisadas segundo análise de conteúdo na modalidade temática. Resultados: Foram entrevistados 14 profissionais, com idade entre 28-53 anos, que possuíam tempo mínimo de dois anos de atuação em terapia intensiva e média de 43 horas semanais de trabalho. Os sentimentos e atitudes diante da morte emergiram da análise das falas e foram categorizados nos seguintes temas: percepção da morte na infância, obstinação terapêutica e sofrimento no encontro com as famílias. Os profissionais reconheceram lacunas na formação durante a graduação e pós-graduação para lidar com a morte de crianças. Sofrimento, ansiedade, culpa, frustração e impotência foram relatados, demonstrando a complexidade que envolve situações de morte de criança. A condição clínica e a capacidade de interação da criança influenciaram nas atitudes e na própria maneira do profissional lidar com a morte. A espiritualidade foi um importante mecanismo de enfrentamento. Conclusão: A morte de crianças em UTI provoca sentimentos ambivalentes em médicos e enfermeiros responsáveis pelo seu cuidado. Os profissionais sofrem pela morte de alguém que ainda não desfrutou da vida, porém a aceitam quando pensam no fim de uma vida marcada por sofrimentos e limitações impostos pela doença. O contato com o tema morte durante a formação profissional e nas discussões regulares dos serviços podem auxiliar na forma de lidar com esse evento. A espiritualidade foi um importante recurso de enfrentamento.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Sickness and death of children are little accepted events in society. Objective: To analyze theperception of intensive care doctors and nurses about the death of children. Methods: Qualitative approach study, with doctors and nurses from three Intensive Care Units (Pediatric ICU, Neonatal ICU and Cardiological ICU) of a teaching hospital. Recorded semi-structured interviews were carried out, transcribed and analyzed according to content analysis in the thematic modality. Results: 14 professionals were interviewed, aged 28-53 years, with a minimum of 2 years of intensive care experience time and an average of 43 hours of work per week. The feelings and attitudes towards death emerged from the speech analysis and were categorized in the following themes: perceptionof death in childhood, therapeutic obstinacy and suffering in meeting with families. Professionals recognized gaps in training during undergraduate and graduate studies to deal with the death of children. Suffering, anxiety, guilt, frustration, impotence and guilt were reported, demonstrating the complexity of child death situations. The clinical condition and the child’s ability to interact influenced the attitudes and the professional’s way of dealingwith death. Spirituality was an important mechanism of confrontation. Conclusion: The death of children in ICU causes ambivalent feelings in doctors and nurses responsible for their care. Professionals suffer for the death of someone who has not yet enjoyed life, but accept it when they think about the end of a life marked by suffering and limitations imposed by the disease. Contact with the subject of death during professional training and in the regular discussions of services can help in the way to deal with this event. Spirituality was an important resource of coping. &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/167273</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.167273</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-167273</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-167273</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-167273</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/167273/176179</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/167273/176178</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Rachel Vilela de Abreu Haickel Nina, Zeni Carvalho Lamy, João Batista Santos Garcia, Maria Emília Miranda Álvares, Milady Cutrim Vieira Cavalcante, Vinicius José da Silva Nina, Erika Brabara Abreu Fonseca Thomaz</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/167283</identifier>
        <datestamp>2020-12-11T14:16:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Mental health of mothers of children between 15 and 36 months of the BRISA cohort - São Luís, Maranhão</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Saúde mental de mães de crianças entre 15 e 36 meses da coorte BRISA – São Luís, Maranhão</dc:title>
          <dc:creator>Benassule, Stéfannie Cardoso</dc:creator>
          <dc:creator>Cavalcante, Milady Cutrim Vieira</dc:creator>
          <dc:creator>Lamy-Filho, Fernando</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde Mental</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Maternidades</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Depressão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mães</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mental Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Maternity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Depression</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mothers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Describing the demographic, socioeconomic, lifestyle, and mental health characteristics of mothers living in São Luís - Maranhão. Methods: This study used data from 3,215 mothers who participated in the BRISA cohort, assessed at the time of birth and follow-up of children between 15 and 36 months of age. A questionnaire was used to collect demographic, socioeconomic, and lifestyle data, in addition to three instruments for assessing maternal mental health: Edinburgh Postpartum Depression Scale (EPDS), Perceived Stress Scale - PSS 14, and the Brazilian version of the Self Reporting Questionnaire (SRQ-20). A descriptive statistical analysis was performed using Stata 12.0. Results: The study's response rate was 62.2%. Mothers between 20-34 years old, brown skin color, who had a partner, attended between incomplete high school and complete higher education and who received up to three minimum wages predominated. It was found that 17.8% of the interviewees had symptoms of stress and 7.5% of depression. Psychological suffering was present in 22.7% of women assessed over the second and third years of their children's lives. Conclusion: The data reflect relevant characteristics about the mental health of mothers in São Luís-Maranhão, emphasizing the importance of incorporating regular actions for prevention, early detection, and treatment related to the mental health of this public by health services.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Descrever características demográficas, socioeconômicas, de hábitos de vida e de saúde mental de mães residentes em São Luís - Maranhão. Métodos: Este estudo utilizou dados de 3.215 mães que participaram da coorte BRISA, avaliadas na ocasião do nascimento e seguimento de crianças entre 15 e 36 meses de vida. Foi utilizado questionário para coletar dados demográficos, socioeconômicos e de hábitos de vida, além de três instrumentos para avaliação da saúde mental materna: Escala de Depressão Pós-Parto de Edimburgo (EPDS), Escala de Estresse Percebido (Perceived Stress Scale – PSS 14) e a versão brasileira do Self Reporting Questionnaire (SRQ-20). A análise estatística descritiva foi realizada pelo Stata 12.0. Resultados: A taxa de resposta do estudo foi de 62,2%. Predominaram mães de 20-34 anos, cor da pele parda, que possuíam companheiro, cursaram entre o segundo grau incompleto a superior completo e que recebiam até três salários mínimos. Verificou-se que 17,8% das entrevistadas apresentaram sintomas de estresse e 7,5% de depressão. Sofrimento psicológico esteve presente em 22,7% das mulheres avaliadas ao longo do segundo e terceiro anos de vida de seus filhos. Conclusão: Os dados refletem características relevantes sobre a saúde mental das mães de São Luís-Maranhão, ressaltando a importância da incorporação pelos serviços de saúde, de ações regulares de prevenção, detecção precoce e tratamento relacionados à saúde mental desse público.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-12-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/167283</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i4p415-423</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 4 (2020); 415-423</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 4 (2020); 415-423</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 4 (2020); 415-423</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/167283/166391</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Stéfannie Cardoso Benassule, Srta, Milady Cutrim Vieira Cavalcante, Fernando Lamy Filho</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168000</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Infecção ocupacional pela cepa vacinal de Brucella abortus B19 apesar de profilaxia antimicrobiana</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Occupational infection to Brucella abortus B19 vaccine despite antimicrobial prophylaxis</dc:title>
          <dc:creator>Moura, Alexandre Sampaio</dc:creator>
          <dc:creator>Menezes, Letícia Mattos</dc:creator>
          <dc:creator>Matos, Marcelle Amaral de</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Cynthya Magalhães</dc:creator>
          <dc:creator>Borges, Bruna Arantes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brucellosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational exposure</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Post-exposure prophylaxis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Brucelose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exposição ocupacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Profilaxia pós-exposição</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The authors report the case of a veterinarian who acquired brucellosis infection by accidental exposure to Brucella abortus vaccine (BRUCEL-VET B19) while performing animal vaccination. Antibiotic prophylaxis with doxycycline and rifampin for six weeks was indicated, but rifampin was discontinued after 10 days due to gastrointestinal intolerance. Despite prophylaxis, the patient seroconverted after 30 days, but was asymptomatic and did not require additional antibiotic therapy. Post-exposure prophylaxis of Brucella is not free from side effects and asymptomatic seroconversion can occur despite prophylaxis.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os autores relatam o caso de um veterinário que adquiriu infecção por brucelose por exposição acidental à vacina Brucellaabortus (BRUCEL-VET B19) durante a vacinação animal. A profilaxia antibiótica com doxiciclina e rifampicina por seis semanas foi indicada, mas a rifampicina foi descontinuada após 10 dias devido à intolerância gastrointestinal. A profilaxia pós-exposição de Brucella não está isenta de efeitos colaterais e a soroconversãoassintomática pode ocorrer apesar da profilaxia.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168000</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.168000</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e168000</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e168000</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e168000</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168000/174041</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Alexandre Sampaio Moura, Letícia Mattos Menezes, Marcelle Amaral de Matos, Cynthya Magalhães Costa, Bruna Arantes Borges</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168016</identifier>
        <datestamp>2020-10-27T16:24:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Hospitais de cidades pequenas: inserção e pactuação no Sistema Único de Saúde (SUS)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Small cities hospitals: insertion and agreement in Brazilian Unifield Health System</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Francisco Eugênio Alvez de</dc:creator>
          <dc:creator>Nunes, Elisabete de Fátima Polo de Almeida</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Brigida Gimenez</dc:creator>
          <dc:creator>Mendonça, Fernanda de Freitas</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Administração Pública</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Administração Hospitalar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tamanho das Instituições de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cidades Pequenas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public Administration</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hospital Administration</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Facility Size</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cities</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Importância do problema: É indiscutível a importância do hospital na organização no Sistema Único de Saúde (SUS). Os hospitais com 50 leitos ou menos, também chamados de hospitais de pequeno porte (HPP) são essenciais para a construção das redes de atenção à saúde (RAS) considerando sua capilaridade no sistema. Objetivo: Descrever a caracterização dos hospitais de pequeno porte e sua adequação à política vigente. Método: Trata-se de um estudo transversal, descritivo, realizado a partir de dados secundários obtidos de bases de dados nacionais: Cadastro Nacional de Estabelecimentos de Saúde (CNES-MS), Sistema de Informações Hospitalares (SIH/SUS) e o sistema de registro de dados hospitalares da Regional de Saúde. O estudo foi realizado em uma região de saúde localizada no norte do Paraná, Brasil. Resultados: Neste estudo, 100% dos hospitais em cidades pequenas da 17ª Regional de Saúde do Paraná são de pequeno porte. A oferta de leitos atende à estabelecida pela portaria do Ministério da Saúde n° 1.101/2002. Observou-se a extrema ociosidade da capacidade instalada, centros cirúrgicos inativos e baixíssima ocupação dos leitos hospitalares. Conclusão: Conclui-se que a forma de pactuação/contratualização isolada de cada hospital não surtiu os efeitos desejados pela Política Nacional de HPP (PNHPP). Sugere-se que uma nova vinculação ocorra de forma regionalizada e que se criem um sistema unificado de gestão.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Importance of the problem: The importance of the hospital in the organization of the Brazilian Unified Health System (UHS) is indisputable. Hospitals with 50 beds or fewer, also called small hospitals are essential for building health care networks considering their capillarity in the system. Objective: Describing the characterization of small hospitals and their adequacy to current policy and confirm the results presented so far in the literature. Method: This is a cross-sectional, descriptive study based on secondary data obtained from the national databases: National Registry of Health Establishments, Hospital Information System, and registry of data of the Regional of Health. The study was conducted in a health region located in northern Paraná, Brazil. Results: In this study, more than 90% of the hospitals in towns of the 17th Regional of Health of Paraná are small. The supply of beds meets the guidelines of the Ministry of Health n. 1,101/2002. It was observed the extreme idleness of facilities, inactive surgical centers, and low occupation of hospital beds. Conclusion: It is concluded that the form of agreement isolated from each hospital did not have the desired effects by national small hospital policy. It is suggested that a new connection occurs regionally and that a unified management system might be created.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-10-14</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168016</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i3p300-308</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 3 (2020); 300-308</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 3 (2020); 300-308</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 3 (2020); 300-308</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168016/163815</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Francisco Eugênio Alvez de Souza, Elisabete de Fátima Polo de Almeida Nunes, Brigida Gimenez Carvalho, Fernanda de Freitas</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168113</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Qualitative Evaluation of Hospital Menus</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação Qualitativa de Cardápios Hospitalares</dc:title>
          <dc:creator>Andreo, Mariana Sampaio</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Luciene</dc:creator>
          <dc:creator>Schwarz, Kélin</dc:creator>
          <dc:creator>Luz, Sylvana de Araújo Barros</dc:creator>
          <dc:creator>Braga, Camila Bitu Moreno</dc:creator>
          <dc:creator>Dovichi, Selma Sanches</dc:creator>
          <dc:creator>Trevisan, Mara Cléia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cardápio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serviço hospitalar de nutrição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Planejamento de cardápio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Menu</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hospital food service</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Menu planning</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: Cross-sectional, qualitative study. Objectives: To qualitatively evaluate the menu preparations offered at hospitals from the city of Uberaba - MG. Methods: The analysis was conducted using the method “Qualitative evaluation of menu preparations” to evaluate lunch menus offered at 5 Food and Nutrition Units from public or private Hospitals for 3 weeks alternated between February and June 2018. The offer of fruits, leafy vegetables, sweets, fried food, fatty meats and fried food + sweets in the same meal were evaluated, as well as the color repetitions and the presence of sulphurated food. Results: Items rated as “Excellent” showed low offer of fried food (6.7%), fatty meats (8.0%) and no offer of sweet + fried food on the same day (0%); “Good” showed the offer of leafy vegetables (75%) and sweets (22.7%); "Regular" indicated color repetition (42.7%); "Bad" indicated sulphurated food (56%) and "Very bad" stood for fruit offer (9.3%). Conclusion: The menus had positive aspects such as the absence of sweet + fried food, low presence of fried food and fatty meats, good offer of leafy vegetables and sweets. The worrying aspects were associated with color repetition and the negative aspects were related to the presence of sulphurated food and absence of fruits.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo: Estudo caracteriza-se como transversal, qualitativo. Objetivo: Avaliar qualitativamente as preparações de cardápios oferecidos em hospitais no município de Uberaba - MG. Metodologia: A análise foi realizada pelo método “Avaliação Qualitativa de Preparações do Cardápio” dos almoços oferecidos em cinco Unidades de Alimentação e Nutrição hospitalares públicas ou particulares durante três semanas alternadas entre os meses de fevereiro a junho de 2018. Avaliou-se as ofertas de frutas, folhosos, repetições de cores, presença de alimentos sulfurados, doces, frituras, carnes gordurosas e frituras + doces na mesma refeição. Resultados: Os itens foram classificados como “ótimo” a baixa oferta de frituras (6,7%), carnes gordurosas (8,0%) e nenhuma oferta de doce + frituras no mesmo dia (0%), “bom” para oferta de folhosos (75%) e doces (22,7%), “regular” para repetição de cores (42.7%), "ruim" quanto aos alimentos sulfurados (56%) e “péssimos” quanto a oferta de frutas (9,3%). Conclusão: Os cardápios possuíam aspectos positivos como ausência de doce + fritura, baixa utilização de frituras e carnes gordurosas, boa oferta de folhosos e doces; os aspectos preocupantes relacionaram-se com a repetição de cores e negativos com a presença de alimentos sulfurados e ausência de frutas. &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168113</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.168113</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-168113</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-168113</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-168113</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168113/178566</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168113/178565</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Mariana Sampaio Andreo, Luciene Alves, Kélin Schwarz, Sylvana de Araújo Barros Luz, Camila Bitu Moreno Braga, Selma Sanches Dovichi, Mara Cléia Trevisan</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168236</identifier>
        <datestamp>2020-10-27T16:24:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Assessment of pre- and post-operative nutritional status in patients undergoing orthognathic surgery</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do estado nutricional pré e pós-operatório em pacientes submetidos à cirurgia ortognática</dc:title>
          <dc:creator>Castro, Geórgia Alvares de</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Vanessa Alvares de</dc:creator>
          <dc:creator>Patin, Rose</dc:creator>
          <dc:creator>Nogueira-de-Almeida, Carlos Alberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirurgia Ortognática</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação Nutricional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Arginina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Glutamina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Proteína do Soro</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Orthognathic Surgery</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutritional Assessment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Arginine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Glutamine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Whey Protein</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The maxillofacial procedures for skeletal deformities are characterized by structural-morphological changes derived from unfavorable genetics with diagnosis performed during craniofacial growth. Orthognathic surgery requires a total restriction on chewing for 60 days, leading to loss of body weight in overweight and obese individuals, as well as in well-nourished patients. Objective: Evaluating the pre- and post-operative nutritional status of patients undergoing orthognathic surgery. Material and methods: This is an interventional study. The study group received supplementation with whey protein, L-arginine, L-glutamine, and fatty acid Omega-3, and both groups were assessed in terms of anthropometric and biochemical measurements. The evaluation of soft tissue healing was conducted after surgery. Results: It is possible to infer that the percentage of skeletal muscle mass tends to increase in the intervention group, however, the weight loss was greater (-4.88%). Uric acid increased post-operative in the control group&amp;nbsp;(+37.64%). Conclusion: Oral nutritional supplementation used in the study seems promising for reducing the loss of skeletal muscle mass, but further studies involving a larger number of patients are needed to confirm the results.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: Os procedimentos maxilofaciais para deformidades esqueléticas são caracterizados por intervenções morfológicas estruturais, necessários por conta de genética desfavorável com diagnóstico feito durante o crescimento craniofacial. A cirurgia ortognática requer uma restrição total na mastigação por 60 dias, levando à perda de peso corporal em indivíduos com sobrepeso e obesos, bem como em pacientes bem nutridos. Objetivo: Avaliar o estado nutricional pré e pós-operatório dos pacientes submetidos à cirurgia ortognática. Material e métodos: Trata-se de um estudo de intervenção. O grupo de estudo recebeu suplementação com proteína de soro de leite, L-arginina, L-glutamina e ácido graxo ômega-3 e ambos os grupos foram avaliados em termos de medidas antropométricas e bioquímicas. A avaliação da cicatrização de tecidos moles foi realizada após a cirurgia. &amp;nbsp;Resultados: É possível inferir que o percentual de massa muscular esquelética tendeu a aumentar no grupo de intervenção, porém a perda de peso foi maior (-4,88%). O ácido úrico aumentou no pós-operatório no grupo controle (+37,64%). Conclusão: A suplementação nutricional oral utilizada no estudo parece promissora para reduzir a perda de massa muscular esquelética, mas estudos adicionais envolvendo um número maior de pacientes são necessários para confirmar os resultados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-10-14</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168236</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i3p234-246</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 3 (2020); 234-246</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 3 (2020); 234-246</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 3 (2020); 234-246</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168236/163774</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Geórgia Alvares de Castro, Vanessa Alvares de Castro, Rose Patin, Carlos Alberto Nogueira-de-Almeida</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168490</identifier>
        <datestamp>2021-10-01T15:14:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil de doadores de aférese no Hospital Universitário Professor Alberto Antunes da Universidade Federal de Alagoas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Profile of apheresis donors at Professor Alberto Antunes University Hospital of the Federal University of Alagoas</dc:title>
          <dc:creator>Loureiro, Laís Pereira Leite de Araújo</dc:creator>
          <dc:creator>Zielak, Sthephanie de Lima</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Ingryd Leylane de Holanda Galvão</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Kledson Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Cinthya Pereira Leite Costa de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aférese terapêutica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Suprimento de aférese</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aférese para doação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reação de transfusão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eventos adversos nas doações de aférese</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Therapeutic apheresis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Apheresis supply</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Apheresis for donation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Transfusion reaction</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adverse events in the apheresis donations</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os serviços de hemoterapia desempenham um papel fundamental na atração de doadores e no fornecimento de sangue seguro à população. No entanto, o recrutamento e a retenção desses doadores ainda representam um grande desafio. Objetivo: Avaliar o perfil dos doadores de hemocomponentes por aférese na Unidade de Transfusão do Hospital Universitário Professor Alberto Antunes - UFAL, bem como conhecer os parâmetros hematológicos pré e pós-doação, a ocorrência dos principais eventos adversos relacionados à procedimento e as dificuldades enfrentadas pelo doador. Método: Estudo observacional transversal. Foram analisadas 160 fichas de doadores de aférese de março de 2017 a junho de 2018. Os dados foram tabulados no programa Excel e analisados para determinar os objetivos. Resultados: A maioria dos doadores era do sexo masculino (93,13%), com idade entre 25 e 40 anos (48,75%) e parda (25,62%). Houve uma leve prevalência de solteiros (49,37%) e 73,75% eram de Maceió. A fenotipagem ABO e Rh mais prevalente foi O+ (39,3%). A maioria dos procedimentos foi de coleta simples de plaquetas (75,60%) e a ocorrência de eventos adversos durante as doações foi de 30,63%. Conclusão: A avaliação do perfil do doador de aférese e o conhecimento dos possíveis efeitos colaterais relacionados ao procedimento proporcionaram uma melhor compreensão sobre esse tipo de doação e podem ajudar a melhorar os processos de captura e retenção desses indivíduos, minimizando os efeitos da falta de sangue para a população Alagoana.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Hemotherapy services play a key role in attracting donors and providing safe blood to the population. The apheresis platelet collection procedure is a relatively simple, safe and important procedure for increasing the stocks of these services. However, the recruitment and retention of these donors still represent a major challenge. Objective: Evaluating the profile of donors of blood components by apheresis in the Transfusion Unit of Professor Alberto Antunes University Hospital - UFAL, as well as knowing the hematological parameters pre- and post-donation, the occurrence of the main adverse events related to the procedure and the difficulties faced by the donor. Method: This was a cross-sectional observational study. We analyzed a total of 160 forms of apheresis donors from March 2017 to June 2018. The data were tabulated using the Excel program, and then analyzed in order to determinethe objectives. Results: Most donors were male (93.13%), aged between 25 and 40 years (48.75%) and brown (25.62%). There was a slight prevalence of singles (49.37%) and 73.75% were from Maceió. The most prevalent ABO and Rh phenotyping was O+ (39.3%). Most of the procedures were simple platelet collection (75.60%) and the occurrence of adverse events during donations was 30.63%. Conclusion: Evaluation of apheresis donor profile and the knowledge of the possible side effects related to the procedure provided a better understanding of this type of donation and may improve the capture and retention processes of these individuals, minimizing the effects of lack of blood for Alagoana population.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-10-01</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168490</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.168490</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 2 (2021); e-168490</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 2 (2021); e-168490</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 2 (2021); e-168490</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168490/176144</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Laís Pereira Leite de Araújo Loureiro, Sthephanie de Lima Zielak, Ingryd Leylane de Holanda Galvão Almeida, Kledson Lopes Barbosa, Cinthya Pereira Leite Costa de Araújo</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168684</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Atividade antifúngica de isolados clínicos de Candida não-albicans aos óleos essenciais de Syzygium aromaticum (cravo-da-índia) e Eucalyptus globulus (eucalipto-comum)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Antifungal activity of clinical isolates of Candida non-albicans to the essential oils of Syzygium aromaticum (indian cloud) and Eucalyptus globulus (eucalyptus-common)</dc:title>
          <dc:creator>Santos Júnior, Claudio José dos</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Dálity Keffelen de Barros</dc:creator>
          <dc:creator>Dantas, Rita Dâmaris Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Aryanna Kelly Pinheiro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Candida glabrata</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Candida parapsilosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Candida tropicalis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Syzygium</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Eucalyptus globulus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Candida glabrata</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Candida parapsilosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Candida tropicalis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Syzygium</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eucalyptus globulus</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The genus Candida infects humans with a high incidence, with the Candida albicans species being the most isolated in invasive and superficial infections. However, a considerable increase in non-albicans Candida species has been reported in fungal infections. Essential oils, being volatile, can act as chemical communication signals and defense weapons. Objective: To evaluate the effectiveness, in vitro, of the essential oils of Syzygium aromaticum and Eucalyptus globulus in inhibiting the growth of non-albicans Candida species. Methods: To evaluate the antifungal activity of S. aromaticum and E. globulus and the effect of their essential oils on the micromorphology of the Candida krusei, Candida parapsilosis and Candida glabrata species, agar and diffusion techniques were used, in this order. microculture for yeasts. Results: In the diffusion technique, the essential oil of S. aromaticum presented an inhibition halo for Candida krusei, Candida parapsilosis and Candida glabrata. E. globulus oil, on the other hand, did not show inhibition halo growth in any of the tested concentrations against the three non-albicans Candida species. However, with microculture, both essential oils have proven to be effective antimicrobials having shown structures indicative of antifungal activity in the highest concentration and different degrees of cell destruction in the other concentrations. Conclusion: In the conditions of this study, it was concluded that the evaluated products exerted antifungal activity against non-albicans Candida strains, highlighting the essential oil of S. aromaticum that showed antimicrobial activity in both methodologies.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: O gênero Candida infecta o ser humano com alta incidência, sendo a espécie Candida albicans a mais isolada em infecções invasivas e superficiais. Porém, tem sido relatado um aumento considerável de espécies de Candida não-albicans em infecções fúngicas. Os óleos essenciais, por serem voláteis, podem agir como sinais de comunicação química e arma de defesa. Objetivo: Avaliar a eficácia, in vitro, dos óleos essenciais de Syzygium aromaticum e Eucalyptus globulus na inibição do crescimento de espécies de Candida não-albicans. Métodos: Para avaliação da atividade antifúngica de S. aromaticum e de E. globulus e do efeito dos seus óleos essenciais sobre a micromorfologia das espécies Candida krusei, Candida parapsilosis e Candida glabrata, foram empregadas, nesta ordem, as técnicas de difusão em ágar e microcultivo para leveduras. Resultados: Na técnica de difusão, o óleo essencial de S. aromaticum apresentou formação de halo de inibição para Candida krusei, Candida parapsilosis e Candida glabrata. O óleo de E. globulus, por sua vez, não apresentou crescimento de halos de inibição em nenhuma das concentrações testadas frente as três espécies de Candida não-albicans. Todavia, com o microcultivo, ambos os óleos essenciais se provaram, in vitro, eficazes antimicrobianos tendo apresentado estruturas indicativas de atividade antifúngica na maior concentração dos óleos e diferentes graus de destruição celular nas demais concentrações. Conclusão: Nas condições deste estudo, concluiu-se que os produtos avaliados exerceram atividade antifúngica contra cepas de Candida não-albicans, destacando-se o óleo essencial de S. aromaticum que apresentou atividade antimicrobiana em ambas as metodologias.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168684</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.168684</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e168684</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e168684</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e168684</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168684/174042</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Claudio José dos Santos Júnior, Dálity Keffelen de Barros Rodrigues, Rita Dâmaris Soares Dantas, Aryanna Kelly Pinheiro Souza</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168796</identifier>
        <datestamp>2020-10-27T16:24:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Suicídio em idosos: índice e taxa de mortalidade nas capitais brasileiras no período de 2001 a 2015</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Suicide in the Elderly: index and mortality rate in Brazilian capitals from 2001 to 2015</dc:title>
          <dc:creator>Silva, John Victor dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Santos Júnior, Claudio José dos</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Keila Cristina Pereira do Nascimento</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Suicídio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mortalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde Pública</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Suicide</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mortality</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public Health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background: Suicide in the elderly is one of the major public health problems, which has been expressing increasingly alarming rates worldwide today. Objective: Analyzing the suicide mortality rate and rate among the elderly in Brazilian capitals from 2001 to 2015. Methods: This is a mixed ecological study, with secondary data collected in the Sistema de Indicadores de Saúde e Acompanhamento de Políticas Públicas do Idoso (SISAP IDOSO) and Sistema de informação sobre Mortalidade (SIM). The collection was performed from September to November 2018. The data were tabulated and analyzed descriptively, with graphs, tables, and simple absolute and percentage frequencies. Main results: 74.9% who committed suicide were men, and 53.7% were between 60 and 69 years old. The southeastern region had the highest mortality rate, but the highest mortality rate for every 10,000 inhabitants was in the central-west region. Conclusion: there is a growing increase in the rates and mortality rates of the elderly, becoming a concern for public health.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Fundamentos: o suicídio em idosos é um dos grandes problemas de saúde pública, que vem expressando taxas cada vez mais alarmantes pelo mundo atualmente. Objetivo: analisar o índice e taxa de mortalidade por suicídio em idosos nas capitais brasileiras no período de 2001 a 2015. Métodos: Trata-se de um estudo ecológico misto, com dados secundários coletados no Sistema de Indicadores de Saúde e Acompanhamento de Políticas Públicas do Idoso (SISAP IDOSO) e no Sistema de Informação sobre Mortalidade (SIM). A coleta ocorreu no período de setembro a novembro de 2018. Os dados foram tabulados e analisados descritivamente, com apresentação de gráficos e tabelas e frequências simples absolutas e percentuais. Principais resultados: 74,9% que cometeram suicídio foram homens e 53,7% estavam entre 60 a 69 anos. A região sudeste apresentou maior índice de mortalidade, porém a maior taxa de mortalidade para cada 10.000 habitantes foi na região centro-oeste. Conclusão: há um crescente aumento nos índices e nas taxas de mortalidade de idosos, tornando-se uma preocupação para a saúde pública.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-10-14</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168796</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i3p215-222</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 3 (2020); 215-222</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 3 (2020); 215-222</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 3 (2020); 215-222</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168796/163772</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 John Victor dos Santos Silva, Claudio José dos Santos Júnior, Keila Cristina Pereira do Nascimento Oliveira</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168968</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Frequency of osteopenia and osteoporosis in men and women living with HIV/Aids: an observational study</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Frequência de osteopenia e osteoporose em homens e mulheres vivendo com HIV/Aids: um estudo observacional</dc:title>
          <dc:creator>Aguilar, Bruno Augusto</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, André Pereira dos</dc:creator>
          <dc:creator>Machado, Dalmo Roberto Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Gomide, Euripedes Bardanulfo Gonçalves</dc:creator>
          <dc:creator>Sebastião, Emerson</dc:creator>
          <dc:creator>Navarro, Anderson Marliere</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">HIV</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Densidade Óssea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Antirretroviral de Alta Atividade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevalência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diagnóstico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">HIV</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Density</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Highly Active Antiretroviral Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prevalence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diagnosis</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Aims: To identify the frequency in changes of bone metabolism, including below the average value for age, osteopenia, and osteoporosis, in people living with HIV/AIDS (PLWHA) and to compare the frequency of factors associated with bone mineral density (BMD) and body composition between sex. Methods: This observational study assessed 106 PLWHA (65 male) recruited from the University Hospital of Ribeirão Preto Medical School from 2013 to 2014. BMD was measured using Dual Energy X-ray Absorptiometry (DXA). Standard deviation values for Z- and T-score proposed by the International Society for Clinical Densitometry were adopted to classify participants below the average value for age, osteopenia, and osteoporosis. Qui-square and Fischer’s exact tests were employed to compare males and females based on their factors associated with BMD reduction. Results: Fifty-two (49%) PLWHA presented at least one diagnosis for below the average value for age, osteopenia, and osteoporosis, being 37 (57%) and 15 (37%) male and female, respectively. Frequency of alcohol consumption was higher in males (n=20; 30.8%) than females (n=05; 12.2%) (p=0.028). Conclusions: A high rate of PLWHA showed changes in bone metabolism, with a higher frequency in males. The frequency of alcohol consumption was higher in males, and it may partially explain the possible causes of the increased rates of bone metabolism changes observed in this group. This information may help develop strategies for reducing the frequency of diagnosis for below the average value for age, osteopenia, osteoporosis improving quality of life in PLWHA.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivos: Identificar a frequência de alterações no metabolismo ósseo, incluindo valores abaixo do estimado para idade, osteopenia e osteoporose, em pessoas vivendo com HIV/Aids (PVHA) e comparar a frequência de fatores associados à redução da densidade mineral óssea (DMO) e composição corporal entre sexos. Métodos: Estudo observacional que avaliou 106 PVHA (65 do sexo masculino) recrutadas do Hospital Universitário da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto entre os anos 2013 e 2014. A DMO foi medida utilizando a Absorciometria Radiológica de Dupla Energia (DXA). Valores de desvio padrão Z- e T- scores propostos pela Sociedade Internacional para Densitometria Clínica foram adotados para classificar os participantes em abaixo do valor estimado para idade, osteopenia e osteoporose. Os testes do qui-quadrado e exato de Fischer foram empregados na comparação entre os sexos baseado em seus respectivos fatores associados à redução da densidade mineral óssea. Resultados: Cinquenta e dois (49%) PVHA apresentaram ao menos um diagnóstico para abaixo do valor estimado para idade, osteopenia e osteoporose, sendo 37 (57%) do sexo masculino e 15 (37%) feminino. A frequência de consumo de álcool foi maior no sexo masculino (n=20; 30,8%) comparado ao feminino (n=5; 12,2%) (p=0,028). Conclusões: Uma alta taxa de PVHA apresentaram alterações no metabolismo ósseo, com maior frequência no sexo masculino. A frequência no consumo de álcool foi maior no sexo masculino, podendo explicar parcialmente as possíveis causas para taxa aumentada de alterações no metabolismo ósseo observada nesse grupo. Essa informação pode contribuir no desenvolvimento de estratégias para redução da frequência do diagnóstico para valores abaixo do estimado para idade, osteopenia e osteoporose, melhorando a qualidade de vida em PVHA.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168968</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.168968</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e168968</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e168968</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e168968</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/168968/174043</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Bruno Augusto Aguilar, André Pereira dos Santos, Dalmo Roberto Lopes Machado, Euripedes Bardanulfo Gonçalves Gomide, Emerson Sebastião, Anderson Marliere Navarro</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169013</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Epidemiologia das fraturas do terço proximal do fêmur em pacientes atendidos no hospital geral de Nova Iguaçu – HGN1.</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Epidemiology of femur fractures at the Nova Iguaçu general hospital.</dc:title>
          <dc:creator>Rezende, Rafael Torres</dc:creator>
          <dc:creator>Medronho Junior, Marco Antônio Joaquim</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, Filipe Moreira de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Trauma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Femur</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">elderly</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Trauma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fêmur</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Fractures of the proximal femur and their management remain a matter of great attention for doctors. Osteoporosis and the high incidence of comorbidities in the elderly can lead to an increased risk of complications and mortality. This study aims to &#160;analyze the epidemiological profile of fractures of the proximal third of the femur in patients treated at the orthopedics department of the Hospital Geral de Nova Iguaçu. A retrospective, analytical and observational study was carried out at the General Hospital of Nova Iguaçu. Data were collected by analyzing 94 medical records from July 2018 to September 2018. After being organized in spreadsheets, the information was analyzed statistically with the R-project software, version 3.5.3. The test to verify the association between the variables was Pearson's Chi-Square test. There was a prevalence of males, with 52.13% of cases. Of the 94 patients, 87 were aged over 41 years and 74.47% of the patients arrived at the hospital on their own. Falling from height was the main type of trauma with 86.18% and 53.20% of patients were diagnosed with a transtrochanteric fracture. This study reinforces the social importance of femur fractures in the elderly and the need to implement health actions that reinforce the need for public policies so that there is specific attention for this group.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Fraturas do fêmur proximal e seu manejo continuam sendo um assunto de grande atenção para os médicos. A osteoporose e a alta incidência de comorbidades na população de idosos pode levar a um maior risco de complicações e mortalidade. O objetivo deste estudo é analisar o perfil epidemiológico das fraturas do terço proximal do fêmur em pacientes tratados no Departamento de Ortopedia do Hospital Geral de Nova Iguaçu. Foi realizado um estudo retrospectivo, analítico e observacional, desenvolvido no Hospital Geral de Nova Iguaçu. Os dados foram coletados mediante análise de 94 prontuários no período de julho de 2018 a setembro de 2018. Após organizadas em planilhas, as informações foram analisadas estatisticamente com o auxílio do software R-project, versão 3.5.3. O teste para verificar a associação entre as variáveis foi o teste de Qui-Quadrado de Pearson. Houve prevalência do sexo masculino, com 52,13% dos casos. Dos 94 pacientes, 87 tinham idade acima de 41 anos e 74,47% dos pacientes, chegaram ao hospital por meios próprios. A queda da própria altura foi o principal tipo de trauma com 86,18% e 53,20% dos pacientes foram diagnosticados com fratura transtrocanteriana. Este estudo reforça a importância social da fratura de fêmur em idosos e a necessidade de implementação de ações em saúde que reforcem a necessidade políticas públicas para que haja uma atenção específica para este grupo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169013</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.169013</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-169013</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-169013</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-169013</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169013/180448</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Rafael Torres Rezende, Marco Antônio Joaquim Medronho Junior Medronho Junior, Filipe Moreira de Andrade</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169288</identifier>
        <datestamp>2020-12-11T14:16:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The use of technology in human anatomy teaching: a systematic review of the literature from 2017 to 2020</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O uso da tecnologia no ensino da anatomia humana: revisão sistemática da literatura de 2017 a 2020</dc:title>
          <dc:creator>Boff, Tália Cássia</dc:creator>
          <dc:creator>Scaramussa, Alexandre Bachietti</dc:creator>
          <dc:creator>Christianetti, Manuela</dc:creator>
          <dc:creator>Rossi, Renata Calciolari</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Débora Tavares de Resende e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anatomy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical Education</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Technological Development</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anatomia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Médica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento Tecnológico</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A tecnologia destaca-se como agente de avanço, principalmente na área da saúde. O estudo da anatomia humana nos cursos de medicina permanece tradicionalista com palestras teóricas e dissecção de cadáveres, por isso, metodologias tecnológicas parecem auxiliar o ensino, tornando-o interativo. Assim, o objetivo do estudo é analisar as perspectivas do uso de tecnologias no ensino da anatomia humana para inseri-las na graduação em medicina. Realizou-se uma revisão sistemática da literatura abrangendo artigos publicados entre janeiro de 2017 a março de 2020 nas bases de dados eletrônicas PubMed e Science Direct. Elencaram-se três critérios de inclusão: estudos com estudantes de medicina ou direcionado aos estudantes de medicina, estudos com residentes de medicina e estudos que avaliam o uso do desenvolvimento tecnológico no ensino da anatomia humana; e três de exclusão: estudos com animais, estudos com estudantes de outros cursos da área da saúde e estudos envolvendo área ou técnica cirúrgica específica. Onze artigos foram lidos na íntegra. Como resultado smartphones, código de resposta rápida (QR), realidade virtual (VR), modalidades impressas tridimensionais (3DP), próteses em 3D e outras tecnologias beneficiaram os alunos no aprendizado anatômico, os quais relataram instrumento atraente, de fácil manejo e acessível mesmo distante do laboratório. Além disso, demonstrou-se maior interesse dos acadêmicos em associar métodos tradicionais com as novas tecnologias. As tecnologias se mostraram eficazes no ensino da anatomia humana, visto que a maior parte dos estudos comprovou seu potencial enriquecedor nas avaliações que atingiram resultados iguais e melhores do que o ensino com as práticas tradicionais.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Technology stands out as an advancing agent, especially in the area of health. The study of human anatomy in medical courses remains traditionalist with theoretical lectures and dissection of cadavers, so technological methodologies seem to assist the teaching, making it interactive. Thus, the objective of the study is to analyze the perspectives of the use of technologies in the teaching of the human anatomy to insert them in undergraduate medical courses. A systematic review of the literature was carried out covering papers published between January 2017 and March 2020 in the electronic databases PubMed and Science Direct. Three inclusion criteria were listed: studies with medical students or targeted to medical students, studies with medical residents, and studies that evaluate the use of technological development in the teaching of human anatomy; and three exclusion criteria: studies with animals, studies with students from other health courses, and studies involving specific surgical area or technique. Eleven papers were read in full. As a result, smartphones, rapid response code (QR), virtual reality (VR), three-dimensional printed modalities (3DP), 3D prostheses, and other technologies benefited the students in anatomical learning, who reported an attractive instrument, easy to handle, and accessible even far from the laboratory. Technologies have proven to be effective in teaching human anatomy, given that most studies have proven their enriching potential in assessments that have achieved similar and better results than teaching with traditional practices.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-12-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169288</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i4p447-455</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 4 (2020); 447-455</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 4 (2020); 447-455</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 4 (2020); 447-455</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169288/166395</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Tália Cássia Boff, Alexandre Bachietti Scaramussa, Manuela Christianetti, Renata Calciolari Rossi, Débora Tavares de Resende e Silva</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169347</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Two cases of unusual presentation of hormonal levonorgestrel intrauterine system - Mirena®</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Apresentação não usual de dois casos de uso de dispositivo Intrauterino hormonal - Mirena®</dc:title>
          <dc:creator>Linhares, José Juvenal</dc:creator>
          <dc:creator>Queiroz, Clara dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Francisco de Assis e</dc:creator>
          <dc:creator>Soares, Micaele Esloane</dc:creator>
          <dc:creator>Medeiros Neto, José Urbano de</dc:creator>
          <dc:creator>Cavalcante Neto, Pedro Gomes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intrauterine devices</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Endometrial neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Contraceptive agents</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Case reports</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Levonorgestrel</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dispositivos intrauterinos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias do endométrio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Complicações</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anticoncepcionais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Congêneres da progesterona</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">RESUMO: Os contraceptivos intrauterinos contendo levonorgestrel, Mirena®, amplamente utilizados na ginecologia contemporânea como método eficaz de contracepção e controle de distúrbios menstruais, mostrou reduzir as taxas de câncer de endométrio. Além disso, complicações como perfuração e migração são raras, exigindo intervenção rápida. Descrição: Dois casos atípicos acerca do uso de dispositivo intrauterino hormonal, o primeiro trata de migração do dispositivo para a cavidade abdominal, após 1 ano e 8 meses da inserção, sem perfuração, com retirada videolaparoscópica. O segundo é um caso de câncer primário de endométrio em paciente com 3 anos de uso de Mirena®. Discussão: A migração do dispositivo intrauterino é uma complicação rara, pouco relatada na literatura, a abordagem videolaparoscópica é a preferencial e foi realizada no caso em questão. O dispositivo intrauterino hormonal também está relacionado à diminuição das taxas de câncer de endométrio e, inclusive, é usado como método preventivo em mulheres de alto risco. Após revisão de literatura, apenas seis casos similares foram descritos. Conclusão: O dispositivo hormonal intrauterino, apesar de seguro, pode implicar apresentações raras, como migração e perfuração, que exigem conhecimento e agilidade da equipe profissional. O segundo caso apresentado é um evento raro, que faz atentar para mulheres com padrão hemorrágico incomum em uso do Mirena®.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">ABSTRACT:&#160; Intrauterine contraceptives containing levonorgestrel, Mirena®, widely used in contemporary gynecology as an effective method of contraception and control of menstrual disorders, have shown to reduce rates of endometrial cancer. In addition, complications such as perforation and migration are rare, requiring rapid intervention. Description: Two atypical cases about the use of intrauterine hormonal device, the first deals with migration of the device to the abdominal cavity, after 1 year and 8 months of insertion, without perforation, with videolaparoscopic withdrawal. The second is a case of primary endometrial cancer in a patient with 3 years of use of Mirena®. Discussion: Migration of the intrauterine device is a rare complication, little reported in the literature, the videolaparoscopic approach is the preferred one and was performed in the case in question. The hormonal intrauterine device is also related to the decreased rates of endometrial cancer and is also used as a preventive method in high-risk women. After reviewing the literature, only six similar cases were described. Conclusion: The intrauterine hormonal device, although safe, may imply rare presentations, such as migration and perforation, which require knowledge and agility of the professional team. The second case presented is a rare event, which makes it aware for women with an unusual hemorrhagic pattern to use Mirena®.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169347</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.169347</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-169347</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-169347</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-169347</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169347/178564</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169347/178563</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 José Juvenal Linhares, Dr., Clara dos Santos Queiroz, Francisco de Assis e Silva, Micaele Esloane Soares, José Urbano de Medeiros Neto, Pedro Gomes Cavalcante Neto</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169380</identifier>
        <datestamp>2022-03-04T10:58:16Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Em busca do melhor aproveitamento de bolsas de concentrado de hemácia de baixo volume</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">In search of the best use of bags low-volume red blood cells concentrate.</dc:title>
          <dc:creator>Estácio, Adriana Guimarães</dc:creator>
          <dc:creator>Brito Junior, Lacy Cardoso de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Blood transfusion</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Transfusion safety</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Red cells concentrated</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parameters</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patient safety</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transfusão sanguínea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Segurança transfusional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Concentrado de hemácias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Parâmetros</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Segurança do paciente</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">INTRODUÇÃO. A produção de bolsas de sangue total com volume inferior ao esperado é prevista na Portaria de Consolidação no 05/2017, porém, a sua dispensação hoje leva em consideração apenas o teor de hemoglobinas e hematócrito da bolsa. OBJETIVO. Determinar, a partir dos parâmetros técnicos brasileiros existentes, os critérios para o melhor aproveitamento para bolsas de concentrados de hemácias de baixo volume (CHBV) produzidas na Fundação HEMOPA. MATERIAL E MÉTODOS. Foram analisados volume, teor de hemoglobina e hematócrito de 525 bolsas de CHBV provenientes de bolsas duplas sem adição de conservante; triplas convencional com adição de SAG-M (soro fisiológico, adenina, glicose e manitol); triplas top and bottom (TAB) com adição de SAG-M; e quádruplas TAB com filtro “in line” e adição de SAG-M. RESULTADOS. Foi observado que 71,43% (375/525) das bolsas de CHBV, independente do tipo da bolsa, apresentavam-se em conformidade para hematócrito e teor de hemoglobina em relação à legislação. As bolsas duplas e triplas convencionais apresentaram os maiores valores de teor de hemoglobina. Observou-se ainda que as bolsas de sangue total coletadas com volumes entre 350 e 404 ml geraram bolsas de CHBV com os menores índices de descarte. O maior descarte das bolsas de CHBV ocorreu quando o volume final £ 250 mL e hemoglobina £ 16 g/dL. Conclusão. Observou-se que o melhor aproveitamento das bolsas de CHBV ocorreu quando as bolsas de sangue total se encontravam com volumes entre 350 e 404 mL e as bolsas de CHBV apresentavam volume final ≥ 250 mL e hemoglobina ≥ 16g/dL.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">INTRODUCTION. The production of whole blood bags with a lower volume than expected is approved in the Consolidation Ordinance number 05/2017; however, its dispensation today takes into account only the hemoglobin and hematocrit content of the bag. OBJECTIVE. From the existing Brazilian technical parameters, determine the criteria for the best clinical use for low-volume red cell concentrate (LVRCC) bags produced at the HEMOPA Foundation. MATERIAL AND METHODS. We analyzed volume, hemoglobin content, and hematocrit of 525 LVRCC bags from double bags without addition of preservative; conventional triple bags with the addition of SAG-M (saline, adenine, glucose, and mannitol); triples bags top and bottom (TAB) with the addition of SAG-M, and quadruple bags TAB with “in line” filter and the addition of SAG-M. RESULTS. It was observed that 71.43% (375/525) of bags of LVRCC, regardless of bag type, were in conformance with hematocrit and hemoglobin content concerning Brazilian legislation. With the double and conventional triple bags, they had the highest values of hemoglobin content. It was also observed that the bags of whole blood collected with volumes between 350 and 404 mL generated LVRCC bags with the lowest rate of discard. The greatest discard of LVRCC bags occurred when the final volume ≤ 250 mL and hemoglobin ≤ 16 g/dL. CONCLUSION. It was observed that the best use of LVRCC bags occurred when the whole blood bags were between 350 and 404 mL and the LVRCC bags had a final volume ≥ 250 mL and hemoglobin ≥ 16 g/dL.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169380</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.169380</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 4 (2021); e-169380</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 4 (2021); e-169380</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 4 (2021); e-169380</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169380/180445</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Adriana Guimarães Estácio, Lacy Cardoso de Brito Junior</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169399</identifier>
        <datestamp>2021-07-15T18:40:40Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Assessment of the impact of waiting time until admission in the Intensive Care Unit on the clinical outcome of critical patients</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do impacto do tempo de espera para admissão em Unidade de Terapia Intensiva no desfecho clínico do paciente crítico</dc:title>
          <dc:creator>Tessari, Patricia</dc:creator>
          <dc:creator>Longo, Morgana</dc:creator>
          <dc:creator>Mendes, Mariana Laís</dc:creator>
          <dc:creator>Floriano, Maria Luiza</dc:creator>
          <dc:creator>Fabre, Larissa</dc:creator>
          <dc:creator>Westphal, Glauco Adrieno</dc:creator>
          <dc:creator>Rosso, Deorgelis</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Emergências</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Unidades de Terapia Intensiva</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mortalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Emergency</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intensive Care Unit</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mortality</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The premise that underpins this study is that the more Intensive Care Unit (ICU) beds available, the shorter the waiting time for ICU admission, resulting in better clinical outcomes, which justifies the relevance of this study. Objective: Assess if the waiting time in the Emergency Room until ICU admission influences on the clinical outcome of critical patients. Methods: An observational longitudinal retrospective study performed in a public hospital in Joinville/SC in 2019. This study analyzed data from patients admitted to the ICU with up to 72h of waiting time in the Emergency Room. It compares Q4’2017 (phase 1), when there were 14 ICU beds in the hospital vs. Q4’2018 (phase 2), when there were 30 ICU beds. Results: 173 medical records were analyzed in 2017-2018. There was a statistically significant difference in the time for ICU admission between 2017 and 2018 (median 22h vs. 15h; p=0.0002). There was also a statistically significant difference for mortality rates up to 24h of admission (9.61% vs. 2.47%; p=0.04). There was no statistically significant difference for hospital mortality rates (34.6% vs. 35.5%; p=0.57). There was also no statistically significant difference between the other parameters analyzed. Conclusion:Comparing 2017 and 2018, waiting time for an ICU bed was shorter in 2018, and the mortality rates up to 24 hours of ICU admission were lower. However, waiting time in the Emergency Room until ICU admission did not show as-sociation with hospital mortality rates. &#160;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este estudo tem por base a premissa de que com um maior número de leitos de Unidade de Terapia Intensiva (UTI) disponíveis o tempo de espera para admissão em UTI é menor, o que resulta no melhor desfecho clínico, justificando, portanto, a importância do presente estudo. Objetivo: Avaliar se o tempo de espera no Departamento de Emergência até a admissão em UTI tem influência no desfecho clínico do paciente crítico. Metodologia: Estudo observacional, retrospectivo, do tipo antes e depois, realizado em um hospital público do município de Joinville/SC no ano de 2019. Foram incluídos os dados referentes aos pacientes adultos admitidos na UTI com até 72 horas de espera no Departamento de Emergência desde a chegada ao hospital. Comparou-se o último trimestre de 2017 (fase 1), período durante o qual havia 14 leitos de UTI no hospital, e último trimestre de 2018 (fase 2), período durante o qual havia 30 leitos de UTI. Resultados: Analisaram-se 173 prontuários elegíveis de 2017 e 2018. Houve diferença&#160;estatisticamente&#160;significativa no tempo decorrido na emergência até a admissão em UTI entre 2017 e 2018 (mediana de 22 vs. 15; p=0,0002). A diferença estatística também foi relevante para a mortalidade em até 24 horas após a admissão em UTI, comparando-se os dois anos em questão (9,61% vs. 2,47%; p=0,04). Não houve diferença estatística significante na mortalidade hospitalar entre 2017 e 2018 (34,6% vs. 35,5%; p=0,57). Também não houve diferença estatisticamente relevante entre os demais parâmetros analisados.&#160; Conclusão: Comparando-se 2017 a 2018, percebeu-se que o tempo de espera pelo leito de UTI diminuiu, bem como a mortalidade em até 24h da admissão intensiva. No entanto, isto não se refletiu na mortalidade hospitalar.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-07-16</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169399</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.169399</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 1 (2021); e169399</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 1 (2021); e169399</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 1 (2021); e169399</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169399/174083</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169399/174082</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Deorgelis Rosso, Glauco Adrieno Westphal, Larissa Fabre, Maria Luiza Floriano, Mariana Laís Mendes, Morgana Longo, Patricia Tessari</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header status="deleted">
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169399</identifier>
        <datestamp>2021-07-12T11:35:23Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169459</identifier>
        <datestamp>2020-10-27T16:24:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">Enfermedad del coronavirus 2019: la importancia del distanciamiento social</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Coronavirus disease 2019: the importance of social distancing</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Doença de coronavírus 2019: a importância do distanciamento social</dc:title>
          <dc:creator>González, Fernando Antonio Ignacio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pandemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Distanciamento social</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Coronavirus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Pandemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Distanciamiento social</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Coronavirus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pandemic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social distancing</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Coronavirus</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The current coronavirus disease 2019 pandemic poses a severe threat to people and the economy globally. The adoption of measures to reduce the speed of expansion of the pandemic is essential. This paper seeks to examine the potential impact of implementing social distancing measures. In particular, from a reduction in the reproduction rate (R0) its impact on the dynamics of infected and deceased is examined. The use of an extension of the standard SIR model is used, which explicitly considers those infected but not yet able to transmit the disease (exposed) and those who have died (deceased) and a decreasing rate of reproduction over time. This behavior of the reproduction rate would reflect the implementation of distance measurements based on different specifications. The results suggest that the distancing measures contribute to significantly reduce the maximum number of active infected and daily deceased. That is, they manage to flatten the contagion and lethality curves.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="es-ES">La actual pandemia de la enfermedad de coronavirus 2019 constituye una severa amenaza para las personas y la economía a nivel global. La adopción de medidas tendientes a reducir la velocidad de expansión de la pandemia es fundamental. En este trabajo se busca examinar el potencial impacto de la implementación de medidas de distanciamiento social. En particular, a partir de una reducción en la tasa de reproducción (R0) se examina su impacto sobre la dinámica de infectados y fallecidos. Se recurre a la utilización de una extensión del modelo SIR estándar, el cual considera explícitamente a aquellas personas infectadas pero que aún no pueden transmitir la enfermedad (expuestos) y aquellos que han fallecido (fallecidos) y una tasa de reproducción decreciente en el tiempo. Este comportamiento de la tasa de reproducción reflejaría la implementación de medidas de distanciamiento a partir de diferentes especificaciones. Los resultados sugieren que las medidas de distanciamiento contribuyen a reducir significativamente la cantidad máxima de infectados activos y fallecidos diarios. Esto es, logran aplanar las curvas de contagios y fallecimientos.&amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A atual pandemia da doença de coronavírus 2019 constitui uma severa ameaça para as pessoas e a economia a nível global. A adoção de medidas para reduzir a velocidade de expansão da pandemia é essencial. Neste trabalho se busca examinar o impacto potencial da implementação de medidas de distanciamento social. Em particular, se examina o impacto, na dinâmica de infectados e óbitos, de uma redução na taxa de reprodução (R0). Se recorre a utilização de uma extensão do modelo SIR padrão o qual considera explicitamente os infectados que ainda não podem transmitir a doença (expostos) e os que morreram (falecidos) e uma taxa de reprodução decrescente ao longo do tempo. Esse comportamento da taxa de reprodução refletiria a implementação de medições de distância com base em diferentes especificações. Os resultados sugerem que as medidas de distanciamento contribuem para reduzir significativamente a quantidade máxima de infectados ativos e falecidos diariamente. Isto é, eles conseguem achatar as curvas de contágios e mortes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-10-14</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169459</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i3p223-233</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 3 (2020); 223-233</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 3 (2020); 223-233</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 3 (2020); 223-233</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>spa</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169459/163773</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Fernando Antonio Ignacio González</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169840</identifier>
        <datestamp>2020-12-11T14:16:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Vitamin E deficiency and associated factors among Brazilian school children</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Deficiência de vitamina E e fatores associados entre crianças escolares brasileiras</dc:title>
          <dc:creator>Custódio, Viviane Imaculada do Carmo</dc:creator>
          <dc:creator>Nogueira-de-Almeida, Carlos Alberto</dc:creator>
          <dc:creator>Del Ciampo, Luiz Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Ued, Fábio da Veiga</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Ane Cristina Fayão</dc:creator>
          <dc:creator>Custódio, Rodrigo José</dc:creator>
          <dc:creator>Jordão , Alceu Afonso</dc:creator>
          <dc:creator>Daneluzzi, Júlio César</dc:creator>
          <dc:creator>Ferraz, Ivan Savioli</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Deficiência de Vitamina E</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Vitamin E Deficiency</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Determinar a prevalência da deficiência de vitamina E (DVE) e os fatores associados a essa deficiência em escolares atendidos em uma unidade básica de saúde de Ribeirão Preto (SP). Métodos: Estudo transversal que incluiu 94 crianças entre 6 e 11 anos de idade, atendidas em uma unidade básica de saúde. Todos os indivíduos foram submetidos à análise do status de vitamina E. Para investigar a presença de fatores associados à DVE, foi realizada avaliação socioeconômica e antropométrica, determinação dos níveis séricos de hemoglobina e zinco, e exame parasitológico de fezes. As associações foram realizadas por meio do teste exato de Fisher. Resultados: A DVE (concentrações de α-tocoferol &amp;lt;7 µmol/l) foi observada em sete indivíduos (7,4%). Nenhum sujeito apresentou deficiência sérica de zinco. Do total de crianças, três (3,2%) eram desnutridas, 12 (12,7%) anêmicas e 11 (13,5%) apresentavam algum parasita intestinal patogênico. Estes possíveis fatores de risco, além do trabalho materno, escolaridade materna e renda mensal, não foram associados à DVE (p&amp;gt;0,05). Conclusão: A prevalência de DVE em escolares atendidos em uma unidade básica de saúde foi baixa. Desnutrição, anemia, parasitose intestinal, renda mensal e trabalho e nível educacional maternos não se apresentaram como fatores de risco para a DVE.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Brazilian national data show a significant deficiency in pediatric vitamin E consumption, but there are very few studies evaluating laboratory-proven nutritional deficiency. The present study aimed to settle the prevalence of vitamin E deficiency (VED) and factors associated among school-aged children attended at a primary health unit in Ribeirão Preto (SP). Methods: A cross-sectional study that included 94 children between 6 and 11 years old. All subjects were submitted to vitamin E status analysis. To investigate the presence of factors associated with VED, socioeconomic and anthropometric evaluation, determination of serum hemoglobin and zinc levels, and parasitological stool exam were performed. The associations were performed using Fisher's exact test. Results: VED (α-tocopherol concentrations &amp;lt;7 μmol/L) was observed in seven subjects (7.4%). None of them had zinc deficiency. Of the total of children, three (3.2%) were malnourished, 12 (12.7%) were anemic, and 11 (13.5%) presented some pathogenic intestinal parasite. These possible risk factors, in addition to maternal-work, maternal educational level, and monthly income, were not associated with VED. Conclusions: The prevalence of VED among school-aged children attended at a primary health unit was low. Zinc deficiency, malnutrition, anemia, pathogenic intestinal parasite, maternal-work, maternal educational level, and monthly income were not a risk factor for VED. &#160; &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-12-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169840</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i4p424-429</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 4 (2020); 424-429</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 4 (2020); 424-429</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 4 (2020); 424-429</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169840/166392</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Viviane Imaculada do Carmo Custódio, Carlos Alberto Nogueira-de-Almeida, Luiz Antonio Del Ciampo, Fábio da Veiga Ued, Ane Cristina Fayão Almeida, Rodrigo José Custódio, Alceu Afonso Jordão Jr, Júlio César Daneluzzi, Ivan Savioli Ferraz</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169851</identifier>
        <datestamp>2021-12-20T14:17:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="es-ES">Relación entre obesidad y enfermedades crónicas no transmisibles e infecciosas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Relationship between obesity and chronic non-communicable and infectious diseases</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relación entre obesidad y enfermedades crónicas no transmisibles e infecciosas</dc:title>
          <dc:creator>Barreto, Israel Barrutia</dc:creator>
          <dc:creator>Cruz, Yuri Anselmo Maita</dc:creator>
          <dc:creator>López, Jorge Arturo Paz</dc:creator>
          <dc:creator>Carassa, Dante Crisologo Meza</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidad</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Enfermedades crónicas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hígado graso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Enfermedades virales</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Coronavirus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hepatitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chronic diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fatty liver</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Viral diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">coronavirus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hepatitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Obesidad</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Enfermedades crónicas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Diabetes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Cáncer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Hígado graso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Enfermedades virales</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Coronavirus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Hepatitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="es-ES">Periodontitis</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: Obesity increases the risk of chronic non-communicable diseases (NCDs) and affects the course of diseases of infectious origin. Objective: Reviewing the literature on how obesity influences the severity of the clinical picture of some of the non-communicable and communicable diseases of greatest impact in Peru. Methods: Documentary research, from studies developed in various contexts associated with the presence of obesity along with infections or NCDs. Results: The condition of obesity reached by bad consumption habits and low physical activity is the main responsible for the high rate of NCDs, consequently, mortality. Conclusions: Excess weight affects the immune system, contributing specifically to exacerbated phenomena of a systemic inflammatory response, determined by increased secretion of adipocytokines, which predisposes the body to develop and contract NCDs and infectious diseases.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introducción: la obesidad aumenta el riesgo a padecer de enfermedades crónicas no transmisibles (ECNT) y afecta el curso de enfermedades de origen infeccioso. Objetivo: examinar la literatura sobre cómo influye la obesidad en la gravedad del cuadro clínico de algunas de las enfermedades no transmisibles y transmisibles de mayor impacto en el Perú. Métodos: investigación documental. Se hace un análisis de contenidos de artículos y documentos de estudios desarrollados en diversos contextos asociados a la presencia de obesidad junto con infecciones o ECNT y en base de datos. Resultados: la condición de obesidad alcanzada por malos hábitos de consumo y baja actividad física, es la principal responsable del elevado índice de las ECNT y por consecuente de las tasas de mortalidad. Conclusiones: el exceso de peso afecta al sistema inmunológico, contribuyendo específicamente en los fenómenos exacerbados de respuesta inflamatoria sistémica, determinada por el aumento de secreción de adipocitoquinas, que predispone al organismo a desarrollar y contraer ECNT y enfermedades infecciosas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="es-ES">Introducción: la obesidad aumenta el riesgo a padecer de enfermedades crónicas no transmisibles (ECNT) y afecta el curso de enfermedades de origen infeccioso. Objetivo: examinar la literatura sobre cómo influye la obesidad en la gravedad del cuadro clínico de algunas de las enfermedades no transmisibles y transmisibles de mayor impacto en el Perú. Métodos: investigación documental. Se hace un análisis de contenidos de artículos y documentos de estudios desarrollados en diversos contextos asociados a la presencia de obesidad junto con infecciones o ECNT y en base de datos. Resultados: la condición de obesidad alcanzada por malos hábitos de consumo y baja actividad física, es la principal responsable del elevado índice de las ECNT y por consecuente de las tasas de mortalidad. Conclusiones: el exceso de peso afecta al sistema inmunológico, contribuyendo específicamente en los fenómenos exacerbados de respuesta inflamatoria sistémica, determinada por el aumento de secreción de adipocitoquinas, que predispone al organismo a desarrollar y contraer ECNT y enfermedades infecciosas. &#160; &#160; &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-20</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169851</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2021.169851</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 No. 3 (2021); e-169851</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 54 Núm. 3 (2021); e-169851</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 54 n. 3 (2021); e-169851</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>spa</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169851/178479</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169851/178478</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Israel Barrutia Barreto, Yuri Anselmo Maita Cruz, Jorge Arturo Paz López, Dante Crisologo Meza Carassa</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169890</identifier>
        <datestamp>2020-10-27T16:24:52Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of risk factors for osteoporosis and application of the clinical FRAX tool in the elderly</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação dos fatores de risco para osteoporose e aplicação da ferramenta FRAX clínico em idoso</dc:title>
          <dc:creator>Alves Neto, José Seabra</dc:creator>
          <dc:creator>Cruz, Amanda Raquel Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Francisco de Assis</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoporose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fraturas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoporosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fractures</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A osteoporose é caracterizada pela fragilidade óssea e mudanças em sua microarquitetura. O seu principal desfecho clínico é a fratura por baixo impacto. Uma das principais ferramentas de avaliação clínica do risco de fratura osteoporótica é o FRAX. Este trabalho objetiva avaliar os fatores de risco para osteoporose e a indicação de tratamento em idosos. Foi realizado um estudo transversal, descritivo, com abordagem quantitativa e qualitativa, por meio de um questionário, com 145 pacientes que foram atendidos no setor ambulatorial do DeCos Day Hospital, no período de novembro de 2017 a abril de 2018. Observou-se que a osteoporose prevaleceu no sexo feminino, sedentários e com idade média de 71 anos. A presença de fratura predominou na faixa etária de 70 a 79 anos e nenhum participante fazia tratamento específico para a osteoporose. Conclui-se que orientações dietéticas saudáveis são importantes como medida preventiva e a ferramenta FRAX poderia ser utilizada para estimar a probabilidade de fratura, visto que a densitometria não é a acessível a toda a população.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Osteoporosis is characterized by bone fragility and changes in its microarchitecture. Its main clinical outcome is a low impact fracture. One of the main tools for clinical assessment of the risk of osteoporotic fracture is FRAX. This work aims to evaluate the risk factors for osteoporosis and the indication for treatment in the elderly. A cross-sectional, descriptive study with a quantitative and qualitative approach was carried out, using a questionnaire, with 145 patients who were assisted in the outpatient sector of the Hospital de Dia DeCos, from November 2017 to April 2018. Osteoporosis prevailed in women, sedentary, and with an average age of 71 years old. The presence of fractures predominated in the age group from 70 to 79 years old, and no participant used specific treatment for osteoporosis. It is concluded that dietary guidelines are important as a preventive measure, and a FRAX tool can be used to estimate the probability of fracture since densitometry is not accessible to the entire population.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2020-10-14</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169890</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v53i3p292-299</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 No. 3 (2020); 292-299</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 53 Núm. 3 (2020); 292-299</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 53 n. 3 (2020); 292-299</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169890/163814</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 José Seabra Alves Neto, Amanda Raquel Costa Cruz, Francisco de Assis Pereira</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169892</identifier>
        <datestamp>2022-07-04T13:51:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Múltiplos cálculos biliares: uma complicação rara a longo prazo após o procedimento de Whipple</dc:title>
          <dc:title xml:lang="es-ES">Múltiples piedras biliares: una complicación rara a largo plazo después de la cirugia de Whipple</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Multiple Biliary Stones: a Rare Long-term Complication after Whipple Procedure</dc:title>
          <dc:creator>Kirschbaum-Rubin, Steven</dc:creator>
          <dc:creator>Flores-Ortega, Diego</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biliary lithiasis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Long-term complication</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Whipple procedure</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anastomotic stricture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cholangioplasty</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ampullary cancer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cálculos biliares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Complicações pós-operatórias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pancreaticoduodenectomia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasia periampular</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">A hypertensive, diabetic woman underwent a successful Whipple procedure at the age of 84 due to carcinoma of the ampulla of Vater. She presented an extremely rare complication 24 months after the surgery, consisting of acute cholangitis due to multiple biliary lithiases associated with a bilioenteric anastomotic stricture. The diagnosis was confirmed with computed tomography, magnetic resonance cholangiopancreatography, and cholangiography.The patient was successfully treated with multiple percutaneous transhepatic cholangioplasties.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Uma mulher hipertensa e diabética foi submetida a um procedimento bem-sucedido de Whipple aos 84 anos devido a um carcinoma da ampola de Vater e apresentou uma complicação extremamente rara 24 meses após da cirurgia, consistindo em colangite aguda devido à presença de litíase biliar múltipla associada com estenose da anastomose bilioentérica. O diagnóstico foi confirmado com tomografia computadorizada, colangiopancreatografia por ressonância magnética e colangiografia.O paciente foi tratado com sucesso com múltiplas colangioplastias transhepáticas percutâneas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-07-06</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169892</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.169892</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 2 (2022); e-169892</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 2 (2022); e-169892</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 2 (2022); e-169892</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169892/183978</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Steven Kirschbaum-Rubin, Diego Flores-Ortega</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169997</identifier>
        <datestamp>2022-07-04T13:51:57Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avanços no recrutamento e fidelização de doadores de sangue: um olhar crítico sobre o panorama brasileiro</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Advances in the recruitment and loyalty of blood donors: A critical outlook over the Brazilian scenario</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Mayara Leite Alves da</dc:creator>
          <dc:creator>Alves-da-Silva, Maykon Wanderley Leite</dc:creator>
          <dc:creator>Batista, Luís Antonio Xavier</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemotherapy service</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Blood donors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public policy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Unified Health System</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Blood banks</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serviço de hemoterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doadores de sangue</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Política pública</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema Único de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Bancos de sangue</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A crescente necessidade de métodos mais rígidos de segurança na transfusão sanguínea engendrou os bancos de sangue no Brasil. A transfusão aparece, então, como via alternativa para tratamento de patologias relacionadas ao sangue e aos seus componentes. A partir da aplicação de princípios altruístas, a doação de sangue tornou-se mais resistente pela sociedade, devido aos mitos e preconceitos. A aplicação de políticas públicas, dessa forma, tornaram-se mais evidentes para traçar o perfil social do doador de sangue, e o poder público passou a regulamentar, fiscalizar e controlar o uso racional de hemoderivados e hemocomponentes. Nesse sentido, os índices de doação de sangue no Sistema Único de Saúde (SUS) são resultados de diversos meios de interação tanto com o potencial doador quanto com o fidelizado, por intermédio de mídias digitais, palestras em centros escolares, simpósios, congressos e meios audiovisuais. Esse processo atrelou o recrutamento às peculiaridades dos potenciais doadores, promovido principalmente pelos profissionais da saúde. Surge a necessidade de aumentar, cada vez mais, tais medidas de modo a facilitar e flexibilizar o processo de doação, adaptando-o, assim, à realidade dessas pessoas, para amplificar o número de doadores fidelizados.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The growing need for more stringent methods of safe blood transfusion has engendered blood banks in Brazil. The transfusion appears, then, as an alternative path for blood-related pathologies and their components. Followed by the enforcement of altruistic principles, blood donation has become resistant within society due to its myths andprejudices. Thus, the implementation of public policies became more evident in tracing the social profile of blood donors, and the public power started regulating, supervising and controlling the rational use of blood and blood products. This way, the indices of blood donation in the Unified Health S ystem (SUS) result from various means ofinteraction with both the potential donor and with the loyal donor, through digital media, school lectures, symposia, congresses and visual media. This process hitched the recruitment to the peculiarities of potential donors, mostly promoted by Health professionals. There is a need to gradually increase such measures to facilitate the donation process, adapting it to the reality of these people, to amplify the number of loyal donors.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2022-08-08</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169997</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.rmrp.2022.169997</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 No. 2 (2022); e-169997</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 55 Núm. 2 (2022); e-169997</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 55 n. 2 (2022); e-169997</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169997/185036</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/169997/185035</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Luís Antonio Xavier Batista, Maykon Wanderley Leite Alves-da-Silva, Mayara Leite Alves da Silva</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:45Z" completeListSize="1467" cursor="1275">c8e56d40d2d99765c8df5e5db38c32b1</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
