<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2022-08-29T21:20:27Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="rmrp">https://www.revistas.usp.br/rmrp/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62455</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:39Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Associação entre composição corporal, equilíbrio e mobilidade de idosos com 80 anos ou mais</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Association between body composition, balance and mobility of elderly aged 80 years or older</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Vanessa R. dos</dc:creator>
          <dc:creator>Christofaro, Diego G. D.</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Lionai L. dos</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes, Igor C.</dc:creator>
          <dc:creator>Codogno, Jamile S.</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas Júnior, Ismael F.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Composição Corporal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Limitação da Mobilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso de 80 Anos ou mais.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Body Composition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mobility Limitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">80 and over.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo transversal. Objetivo: O objetivo do presente estudo foi analisar a associação entre composição corporal, mobilidade e equilíbrio de idosos com idade igual ou superior a 80 anos. Métodos: A amostra foi composta por 123 idosos com idade entre 80 e 95 anos (83,2±2,7 anos), sendo 78 mulheres (83,2±2,9 anos) e 45 homens (83,2±2,4 anos) residentes na área urbana de Presidente Prudente - SP. A avaliação da composição corporal foi feita pelo método de Absorciometria por Dupla Emissão de Raios-X (DEXA). A mobilidade e o equilíbrio foram avaliados por meio dos testes de velocidade para caminhar, equilíbrio estático e força de membros inferiores. Para tratamento estatístico realizou-se o teste qui-quadrado, o software utilizado foi SPSS (13.0) e o nível de significância estabelecido foi de 5%. Resultados: No grupo masculino, os idosos com maior desempenho nos testes funcionais apresentaram maiores valores percentuais de massa muscular (MM) (35,6%) comparados aos de menor desempenho (15,6%), p=0,026. No grupo feminino, as idosas com maior desempenho nos testes apresentaram maiores valores de densidade mineral óssea (DMO) (30,8%) comparadas as de menor desempenho (20,5%) p=0,041. Conclusão: A MM para idosos do sexo masculino e a DMO para o sexo feminino foram os componentes da composição corporal que se associaram com a capacidade funcional.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: cross-sectional study. Objective: The objective of this study was to analyze the association between body composition, mobility and balance of elderly aged 80 years or older. Methods: The sample consisted of 123 elderly aged 80 and 95 years (83.2 ± 2.7 years) with 78 women (83.2 ± 2.9 years) and 45 men (83.2 ± 2, 4 years) residing in the city of Presidente Prudente - SP. Assessment of body composition was made by absorpiometria dual energy X-ray (DXA). The mobility and balance were assessed by means of tests of speed walking, and static balance lower limb strength. For statistical analysis we carried out the chi-square test, the software used was SPSS (13.0) and the significance level was set at 5%. Results: In males, those with higher performance in the functional tests showed higher percentages of muscle mass (MM) (35.6%) compared to lower performance (15.6%), p = 0.026. In the female group,the elderly with higher performance on tests showed higher bone mineral density (BMD) values (30.8%)compared with those with lower performance (20.5%) p = 0.041. Conclusion: MM for elderly males and BMD for females were the components of body composition that is associated with functional capacity.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62455</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i2p135-140</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 2 (2013); 135-140</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 2 (2013); 135-140</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 2 (2013); 135-140</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62455/65253</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62458</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:38Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Epidemiological and clinical profile of patients with rheumatoid arthritis in a medical academic hospital in Goiania, Goias, Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil epidemiológico e clínico de pacientes portadores de artrite reumatóide em um hospital escola de medicina em Goiânia, Goiás, Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Vaz, Andrey Evangelista</dc:creator>
          <dc:creator>Faria Júnior, Wilmar Agostinho</dc:creator>
          <dc:creator>S. Lazarski, Cristina Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Carmo, Humberto Franco do</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha Sobrinho, Hermínio Maurício da</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Artrite Reumatóide</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hospitais-Escola</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Perfil Epidemiológico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Goiânia-GO.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Arthritis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rheumatoid</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hospitals</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Teaching</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiological Profile</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Goiania-GO.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: realizar uma análise das principais características clínico-demográficas de pacientes com artrite reumatóide (AR), em acompanhamento ambulatorial, em um Hospital Escola de Medicina em Goiânia-GO. Metodologia: Trata-se de uma análise epidemiológica, retrospectiva, de um conjunto de pacientes com artrite reumatóide acompanhados por um hospital universitário da região centro-oeste do Brasil. Foram analisados 500 prontuários médicos de pacientes atendidos no ambulatório de reumatologia no período de 2011 a 2012. Os dados dos prontuários foram transcritos para um documento de protocolo padronizado e validado por um médico reumatologista. Resultados: do total de 500 pacientes analisados, 43% apresentavam doenças reumáticas sistêmicas, 36% doenças osteoarticulares, 10% espondiloartrites e 11% outras doenças. Deste total, 5% eram pacientes portadores de AR.A relação entre o sexo feminino/masculino foi de 4:1, a média de idade dos pacientes foi de 50 ± 13,3 anos, com tempo médio de doença de 9,7 ± 5,6 anos. A história familiar de AR foi presente em 16% dos pacientes, 42% apresentavam alterações radiológicas na primeira consulta e 69% apresentavam comorbidades. Os principais sinais e sintomas referidos pelos pacientes foram dor articular (89%), rigidez articular matinal (73%) e edema articular (73%). As manifestações extra-articulares ocorreram em 21%, o fator reumatóide foi positivo em 68% dos pacientes e 26% do total de pacientes com AR eram positivos para autoanticorpos antinucleares. Apenas 10% dos pacientes realizavam tratamento fisioterapêutico e o fármaco mais utilizado como tratamento medicamento da AR foi o Metotrexato. Conclusão: este estudo proporcionou uma visão parcial do perfil epidemiológico de pacientes com AR de um hospital universitário em Goiânia-GO. Observou-se uma pequena utilização de marcadores diagnósticos da doença. Diante disso, propomos uma devolutiva para o ambulatório de reumatologia na tentativa de melhorar a qualidade e disponibilidade das informações médicas nos prontuários deste ambulatório do hospital escola de medicina da PUC Goiás.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: to perform an analysis of the main demographic and clinical features of patients with rheumatoid arthritis (RA), followed in outpatient in a Academic Medical Hospital in Goiania, Goias, Brazil. Methodology: This is an epidemiological study, retrospective, a set of patients with rheumatoid arthritis accompanied by a university hospital in the central-western Brazil. We reviewed medical records of 500 patients treated at the ambulatory of rheumatology in the period from 2011 to 2012. Data from medical records were transcribed into a document protocol standardized and validated by a physician rheumatologist.Results: From the 500 patients analyzed, 43% had systemic rheumatic diseases, osteoarticular diseases 36%, spondyloarthritides 10% and 11% other diseases. Of this total, 5% were patients with RA. The relationship between the female/male ratio was of 4:1, the mean age of patients was 50 ± 13.3 years, mean disease duration of 9.7 ± 5,6 years, 16% had a family history of RA, 42% presented radiological alterations at first visit and 69% presented co-morbidities. The main signs and symptoms reported by patients were joint pain (89%), morning stiffness (73%) and joint swelling (73%). The extra-articular manifestations occurred in 21%, rheumatoid factor was positive in 68% of patients and 26% of RA patients were positive for antinuclear autoantibodies. Only 10% of patients underwent physiotherapy treatment and more drug used as treatment of RA was the Methotrexate. Conclusion: This study provided a partial view of the epidemiological profile of the RA patients at a academic medical hospital in Goiania, Goias. There was a small use of diagnostic markers of the disease. Therefore, we propose a feedback to the rheumatology clinic in an attempt to improve the quality and availability of medical information in the records of this university hospital's outpatient at Pontificia Catholic University of Goias.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62458</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i2p141-153</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 2 (2013); 141-153</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 2 (2013); 141-153</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 2 (2013); 141-153</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62458/65256</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62463</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:37Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Cardiovascular risk factors in college students: comparison among sexes, undergraduation period and study areas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fatores de risco cardiovascular em universitários: comparação entre sexos, períodos de graduação e áreas de estudo</dc:title>
          <dc:creator>Gasparotto, Guilherme S.</dc:creator>
          <dc:creator>Gasparotto, Lívia P. R.</dc:creator>
          <dc:creator>Salles, Maicon R. de</dc:creator>
          <dc:creator>Campos, Wagner</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estilo de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudantes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Física</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Life Style</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Students</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Activity</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: A comparative cross-sectional study. Objective: The aim of this study is to compare risk factors among sexes, freshmen and senior students as well as fields of study. Methodology: Specific behaviors towards physical activity, smoking, alcohol consumption, dietary habits were obtained by recall method from the IPAQ and YRBSS questionnaires, measurements of weight and height for BMI, waist circumference and blood pressure were taken. Results: All continuous variables were higher for men than women (p &amp;lt;0.01). The waist circumference and systolic blood pressure were superior in senior students than freshmen (p &amp;lt;0.01). The waist circumference, systolic and diastolic blood pressures were higher in students from Exact Sciences compared to other fields. 54.6% students proved insufficiently active, 64.8% consumed alcohol within the last month and 92.1% did not eat the recommended three or more servings of fruit per day. Conclusion: Important differences were observed in the risk factors related to moderate-vigorous physical activity, smoking, alcohol consumption, BMI, waist circunference and eating habits among the groups, which demonstrate the need for investments to promote changes in the students' behaviors.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo de corte transversal comparativo. Objetivo: Realizar comparações dos fatores de risco entre sexos, estudantes calouros e formandos e entre áreas de estudo. Metodologia: Os comportamentos de prática de atividade física, tabagismo, etilismo, hábitos alimentares foram obtidos por método recordatório através dos questionários IPAQ e YRBSS, foram realizadas medidas de peso e estatura para o IMC e ainda circunferência de cintura e pressão arterial. Resultados: Todas variáveis contínuas foram superiores em homens comparados às mulheres (p&amp;lt;0,01). A circunferência de cintura e pressão arterial sistólica foram superiores em formandos do que em calouros (p&amp;lt;0,01). A circunferência de cintura, pressão arterial sistólica e diastólica superiores em alunos de ciências Exatas frentes às outras áreas. Apresentaram-se como Insuficientemente Ativos 54,6% dos alunos, 64,8% consumiram álcool no último mês e 92,1% não cumpriram a recomendação de três ou mais porções de frutas por dia. Conclusão: Foi possível observar importantes diferenças nos fatores de risco relacionados à atividade física moderado-vigorosa, tabagismo, consumo de álcool, IMC, circunferência de cintura e hábitos alimentares entre os grupos, o que demonstra necessidade de investimentos para mudanças em comportamentos entre os estudantes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62463</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i2p154-163</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 2 (2013); 154-163</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 2 (2013); 154-163</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 2 (2013); 154-163</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62463/65261</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62471</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:36Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluating quality of life in patients with sickle cell disease: Differences between adults and children</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da qualidade de vida em pacientes com anemia falciforme: diferenças entre adultos e crianças</dc:title>
          <dc:creator>Losilla, Monica</dc:creator>
          <dc:creator>Miranzi, Sybelle de Castro</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Rafael Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Mello, Luane Marques de</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Anderson Soares da</dc:creator>
          <dc:creator>Nunes, Altacílio Aparecido</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">WHOQOL-BREF</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anemia Falciforme</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adulto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">WHOQOL-BREF</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sickle Cell</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adult</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Sickle cell anemia is one of the most common inherited diseases worldwide. It is believed that quality of life (QoL) of the sickle cell patient is very low and that in its general socio-economic conditions and cultural well indicate lack in several aspects. The objective this study was to describe and analyze the QoL of patients with sickle cell anemia In a Hematology clinic of a teaching hospital in Southeastern Brazil. This is a cross-sectional study with application of the WHOQOL-BREF instrument, on the four domains, in adults (group 1) and children (group 2) carriers of sickle cell anemia. In the calculation of differences between proportions was employed the chi-square test. To check for differences between the means was used the Student t test for independent samples. For analysis of association between variables, we used prevalence ratio (PR) with its confidence interval at 95% (CI 95%), as estimates of magnitude. A significance level of 5% was considered in all analysis. In group 1 were selected 27 patients (54%) with mean age of 27.2 years old and 58.3% female, while in group 2 were 23 children(46%) whose mean age was 8.7 years old, with 57.1% of the sample consisted of male patients. QoL was higher among patients of the group 2 in physical and environmental domains (p &amp;lt;0.05). The population studied presented a favorable QoL, with means above 11 in all domains. Patients aged ? 13 years old had better QoL compared to &amp;gt; 13 years, possibly indicating better physical functioning and less psychological conflicts.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A anemia falciforme é uma das doenças hereditárias mais comuns em todo o mundo. Acredita-se que a qualidade de vida (QV) do paciente com a doença falciforme é muito baixa e que suas condições socioeconômicas e culturais indicam deficiências em vários aspectos. O objetivo deste estudo foi descrever e analisar a QV dos pacientes com anemia falciforme assistidos em um ambulatório de hematologia de um hospital de ensino no sudeste do Brasil. Este é um estudo transversal com aplicação do instrumento WHOQOL-BREF em adultos (grupo 1) e crianças (grupo 2) com anemia falciforme. No cálculo de diferenças entre proporções foi utilizado o teste do qui-quadrado. Para verificar diferenças entre as médias foi utilizado o teste t de Student para amostras independentes. Para análise da associação entre as variáveis, foi empregada a razão de prevalência (RP) com seu intervalo de confiança a 95% (IC95%), como estimadores de magnitude. Considerou-se um nível de significância de 5% em todas as análises. No grupo 1 foram selecionados 27 pacientes (54%) com média de idade de 27,2 anos, sendo 58,3% do sexo feminino, enquanto que no grupo 2 foram 23 crianças (46%), cuja média de idade foi de 8,7 anos, com 57,1% da amostra do sexo masculino. A QV foi maior entre os pacientes do grupo 2 nos domínios físicos e ambiental (p&amp;lt;0,05). A população estudada apresentou uma QV favorável, com valores médios acima de 11 em todos os domínios. Pacientes com idade ? 13 anos apresentaram melhor QV em relação aos com idade &amp;gt; 13 anos, possivelmente indicando melhor funcionalidade e menos conflitos emocionais e psicológicos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62471</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i2p164-170</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 2 (2013); 164-170</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 2 (2013); 164-170</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 2 (2013); 164-170</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62471/65269</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62481</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:35Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The Effects of combined aerobic and resistance training on heart rate variability in postmenopausal women</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos do treinamento aeróbio e resistido combinados na variabilidade da frequência cardíaca em mulheres na menopausa</dc:title>
          <dc:creator>Rossi, Fabrício E.</dc:creator>
          <dc:creator>Ricci-Vitor, Ana L.</dc:creator>
          <dc:creator>Buonani, Camila S.</dc:creator>
          <dc:creator>Vanderlei, Luiz C. M.</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas Junior, Ismael F.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Treinamento aeróbio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Treinamento resistido</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema nervoso autônomo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pós-menopausa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema nervoso parassimpático</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aerobic training</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Resistance training</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Autonomic nervous system</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postmenopausal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parasympathetic nervous system</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de Estudo: Ensaio clínico controlado. Objetivo: Verificar a resposta de 16 semanas do treinamento aeróbio e resistido combinado sobre a modulação autonômica em mulheres na menopausa.Métodos: 17 mulheres foram divididas em dois grupos: grupo treino (GT: n=11) e grupo controle (GC:n=6). As variáveis de composição corporal foram estimadas pela absorptiometria radiológica de dupla energia. A modulação autonômica foi avaliada pela variabilidade da frequência cardíaca usando índices lineares. O protocolo de treinamento consistiu em 16 semanas, por 50 minutos de treinamento resistido e 30 minutos de treinamento aeróbio. Resultados: Para o GT houve incremento do índice rMSSD(ms)(pre:17,4±3,7 e pos:24,8±13,1, p&amp;lt;0,045), aumento dos intervalos entre batimentos cardíacos consecutivos (pre:891,2±80,2 e pos:974,1±71,4, p&amp;lt;0,003) e dos valores de frequência cardíaca(bpm) (pre:68,1±6,4 e pos:62,0±4,7, p&amp;lt;0,003), para os índices espectrais em unidades normalizadas, houve redução de LF(pre:52,2±13,1 e pos:44,5±12,4, p&amp;lt;0,025) e incremento de HF (pre:47,8±13,3 e pos:55,5±12,4, p&amp;lt;0,025).Não houve diferenças significantes para o GC. Conclusão: o treinamento aeróbio e resistido combinado promoveu benefícios sobre a modulação autonômica em mulheres na menopausa.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Model of the study: Controlled clinical trial. Objective: To verify the effects of 16 weeks of combined aerobic and resistance training on cardiac autonomic modulation in menopausal women. Methods: 17 menopausal women were divided into two groups: the training group (TG: n=11) and control group (CG:n=6). The body composition variables were estimated using dual-energy X-ray absorptiometry. The cardiac autonomic modulation was evaluated by heart rate variability using linear indexes. The training protocol consisted of 16 weeks of 50 minutes of resistance training and 30 minutes of aerobic training. Results: For the TG there was an increase in the rMSSD(ms) index (pre:17,4±3,7 and post:24,8±13,1,p&amp;lt;0,045), an increase in the duration of the intervals between the cardiac beats(ms) (pre:891,2±80,2 and post:974,1±71,4, p&amp;lt;0,003) and in the values of heart rate(bpm) (pre:68,1±6,4 and post:62,0±4,7, p&amp;lt;0,003), additionally for the spectral indexes in normalized units, changes for LF (pre:52,2±13,1 and post:44,5±12,4, p&amp;lt;0,025) and HF (pre:47,8±13,3 and post:55,5±12,4, p&amp;lt;0,025) were noticed, demonstrating increased parasympathetic and reduced sympathetic. There were no significant differences to CG. Conclusion: combined aerobic and resistance training promoted benefits to the autonomic modulation in menopausal women.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62481</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i2p171-177</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 2 (2013); 171-177</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 2 (2013); 171-177</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 2 (2013); 171-177</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62481/65278</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/62492</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:34Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Hepatic schistosomiasis as an occasional finding in a transplanted liver</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Esquistossomose hepática como achado ocasional de fígado de doador para transplante</dc:title>
          <dc:creator>Brasil, Ivelise R. C.</dc:creator>
          <dc:creator>Nepomuceno, Larissa R.</dc:creator>
          <dc:creator>Schüller, Rodrigo T.</dc:creator>
          <dc:creator>Esmeraldo, Ticiana M.</dc:creator>
          <dc:creator>Esmeraldo, Romero M.</dc:creator>
          <dc:creator>Esmeraldo, Ronaldo M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cirrose Hepática</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transplante Hepático</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esquistossomose Mansônica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Liver Cirrhosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Liver Transplantation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Schistosomiasis mansoni.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The prevalence of cryptogenic cirrhosis ranges from 5% to 30% of cirrhotic patients in past series (CADWELL et al, 1999). Liver transplantation represents the only option to revert the hepatic insufficiency and its complications in cirrhotic patients in advanced stage. In Brazil, Mansonic Schistosomiasis is a public health problem and endemic disease, particularly in the Northeast of the country. Methods: Case report of a male patient, admitted to Hospital Geral de Fortaleza, Ceará, Brazil, with cryptogenic hepatic cirrhosis, classified as Child-Turcotte-Pugh C, with a MELD of 25, submitted to a liver transplantation, and found to have schistosomal hepatic disease on biopsy report. We reviewed the patient's medical history and physical examination on admission, prescription, results of laboratory tests and follow up data. Survey of the literature in national and international scientific journals helped in collecting information on this disease. Conclusions: Parasitic infections in solid organ transplant has increased in the recent years. It is very important to keep a strict control of the quality of the organs and tissues used in transplantations, as well as an improvement in diagnosis, treatment and prophylaxis techniques, especially in liver transplantation, in view of a high prevalence of parasitic infections in our country, in order to prevent the development of other comorbidities, and to increase the survival of transplanted patients. In endemic countries, potential donors or recipients who have active schistosomal infection should be preventively treated.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: A prevalência de cirrose criptogênica varia de 5% a 30% dos pacientes cirróticos nas séries históricas. O transplante hepático representa a única opção em reverter a insuficiência hepatica e suas complicações em pacientes cirróticos em estágio avançado. A esquistossomose mansônica no Brasil é um problema endêmico de saúde pública,particularmente na região nordeste do país.Apresenta-se relato de caso de paciente do sexo masculino admitido ao Hospital Geral de Fortaleza, Ceará , Brasil,com cirrose criptogênica classificada como Child Turcotte-Pugh C, com MELD 25, submetido a transplante hepático com fígado de doador portador de esquistossomose como achado ocasional da biópsia padrão. Foi revisada a história clínica e exame físico na admissão, resultados de exames laboratoriais e dados do seguimento clínico.Como conclusão, as infecções parasitárias em órgãos sólidos transplantados tem aumentado nos últimos anos. É muito importante realizar o controle da qualidade dos órgãos e tecidos utilizados em transplantes, assim como desenvolver técnicas de diagnóstico, tratamento e profilaxia, especialmente em transplante hepático, em vista da alta prevalência de infecções parasitárias em nosso país, com intuito de prevenir outras co-morbidades e aumentar a sobrevida dos pacientes transplantados. Em regiões endêmicas, os potenciais doadores de receptores que têm esquistossomose ativa devem ser preventivamente tratados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62492</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i2p178-182</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 2 (2013); 178-182</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 2 (2013); 178-182</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 2 (2013); 178-182</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/62492/65288</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/63080</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:14:01Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Art.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Departamento de Patologia. Retrospectiva e situação atual</dc:title>
          <dc:creator>Costa, Roberto Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Rossi, Marcos Antonio</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2002-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/63080</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v35i3p335-348</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 No. 3 (2002); 335-348</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 35 Núm. 3 (2002); 335-348</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 35 n. 3 (2002); 335-348</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/63080/65888</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/63835</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:33Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:Tem.+Ens.+Med.</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">In-Hospital prescription guidelines for undergraduate medical students</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Princípios de Prescrição Médica Hospitalar Para Estudantes de Medicina</dc:title>
          <dc:creator>Pazin-Filho, Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Frezza, Gustavo</dc:creator>
          <dc:creator>Matsuno, Alessandra Kimie</dc:creator>
          <dc:creator>Alcântara, Sírlei Teresinha de</dc:creator>
          <dc:creator>Cassiolato, Sonia</dc:creator>
          <dc:creator>Bitar, Júlia Pereira Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Marta Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Fávero, Fernando</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prescrições. Posologia. Educação Médica. Segurança do Paciente.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prescriptions. Posology. Medical Education. Patient Safety.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Prescrição médica intra-hospitalar é uma etapa dentro de um complexo processo de fornecimento de medicamentos, sendo apontada como uma das principais fontes de erros inesperados na evolução do tratamento de pacientes internados. Esse artigo tem como objetivos caracterizar a Prescrição médica como uma etapa do processo de fornecimento de medicação intra-hospitalar,fornecer base conceitual sobre a natureza desse processo, de modo a auxiliar a detecção de erros potenciais, e prover uma estrutura básica sobre a Prescrição, tendo como público-alvo principal o estudante de medicina no ciclo do internato. Não obstante, esse artigo também pode ser interessante para médicos em outras etapas da carreira e para outros profissionais que estejam envolvidos no processo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The in-hospital prescription is one step in a complex process of drug supply, being identified as a major source of unexpected errors in the evolution of in-patient treatment. This paper aims to characterize the prescription as a step in the process of providing in-hospital medication providing conceptual basis of the nature of this process in order to help detect potential errors and provide a basic structure on prescription as having public main target medical student in the boarding cycle. Nevertheless, this article may be of interest to physicians in other stages of career professionals and others who are involved in the process.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/63835</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i2p183-194</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 2 (2013); 183-194</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 2 (2013); 183-194</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 2 (2013); 183-194</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/63835/66592</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/69111</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:32Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise dos sistemas de alocação de órgãos para transplantes do aparelho digestivo no Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Andraus, Wellington</dc:creator>
          <dc:creator>Haddad, Luciana</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha-Santos, Vinícius</dc:creator>
          <dc:creator>D'Albuquerque, Luiz Augusto Carneiro</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69111</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i3p237-242</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 3 (2013); 237-242</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 3 (2013); 237-242</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 3 (2013); 237-242</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69111/71568</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/69135</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:31Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Relationship between the renin-angiotensin system and cardiovascular responses promoted by exercise training</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relação entre o sistema renina angiotensina e as respostas cardiovasculares promovidas pelo exercício físico</dc:title>
          <dc:creator>Goessler, Karla F.</dc:creator>
          <dc:creator>Polito, Marcos D.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema Renina-Angiotensina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema Cardiovascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício Físico.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Renin-Angiotensin System</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cardiovascular System</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction and Objective: The renin angiotensin system (RAS) has an important function in the homeostasis of cardiovascular system, and the activation of the classical pathway results in the formation of angiotensin II which lead to increased blood pressure (BP). Whereas exercice interferes in cardiovascular responses to angiotensin II and consequently reduces the BP. Whereas exercice interferes in cardiovascular responses, this study aimed to review the literature regarding the possible relationship of physical training with the RAS.Methods: The work was divided into sessions of studies involving animals and studies involving humans. Searches were performed in Medline database, and the main criteria were samples with animals ou humans and articles published in English. After applied the inclusion and exclusion criteria, we selected 12 articles involving animals and 8 involving humans.Results:&#160;The studies involving animals and humans have shown that there is a relationship between physical training and RAS, and &#160;cardiovascular responses observed after exercice may have some relationship with the RAS. Furthermore, studies in humans have shown that polymorphisms in some genes of the RAS may also be crucial to the cardiovascular responses found after exercice.&#160;Conclusion: Given the recent research linking cardiovascular responses after exercice with the SRA, this relationship seems to be important to consider the mechanism responsible for promoting certain cardiovascular responses after exercise, such as hypotension.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução e objetivos: O sistema renina angiotensina (SRA) apresenta importante função na homeostase do sistema cardiovascular, e a ativação da via clássica resulta na formação de angiotensina II, que leva ao aumento da pressão arterial (PA). No entanto, novos estudos tem evidenciado a ativação da via da angiotensina (1-7), a qual apresenta respostas contrárias a Angiotensina II e consequentemente reduz a PA. Considerando que o exercício físico interfere nas repostas cardiovasculares, este estudo teve o propósito de revisar a literatura quanto a possível relação do treinamento físico com o SRA.Métodos: o trabalho foi dividido em sessões de estudos que envolveram animais e estudos com seres humanos. A busca destes estudos foi realizada na base Medline e os principais critérios foram amostras com animais ou seres humanos e artigos publicados em inglês. Depois de aplicados os critérios de inclusão e exclusão, foram encontrados 12 artigos envolvendo animais e oito envolvendo seres humanos.Resultados: Os estudos demonstraram que existe uma relação entre o treinamento físico e o SRA, sendo que as respostas cardiovasculares observadas após o exercício físico pode apresentar alguma relação com o SRA. Além disso, estudos com seres humanos demonstraram que polimorfismos em alguns genes do SRA podem ser determinantes para as respostas cardiovasculares encontradas após o exercício físico.&#160;Considerações finais:&#160;Tendo em vista as recentes investigações que relacionam as respostas cardiovasculares após o exercício físico com o SRA, esta relaçação parece ser importante ao considerar os mecanismos responsáveis por promover determinadas respostas cardiovasculares após o exercício físico como a hipotensão.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69135</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i3p243-255</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 3 (2013); 243-255</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 3 (2013); 243-255</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 3 (2013); 243-255</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69135/71592</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/69136</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:30Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Essential Arterial Hypertension</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Hipertensão arterial sistêmica primária</dc:title>
          <dc:creator>Nobre, Fernando</dc:creator>
          <dc:creator>Coelho, Eduardo Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Paulo César</dc:creator>
          <dc:creator>Geleilete, Tufik J. M.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipertensão Arterial Sistêmica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diagnóstico da Hipertensão Arterial</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tratamento da Hipertensão Arterial.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Essential Arterial Hypertension</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">High Blood Pressure Diagnosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">High Blood Pressure Treatment.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Hipertensão Arterial Sistêmica (HAS) é doença de alta prevalência e determinante de alta morbidade e mortalidade senão adequadamente diagnosticada e apropriadamente tratada.O diagnóstico depende da medida correta da pressão arterial (PA), utlizando-se atualmente métodos alternativos à medida convencional de consultório como a Monitorização Ambulatorial da Pressão Arterial (MAPA) ou a Monitorização Residencial da Pressão Arterial (MRPA).Uma adequada estratificação do risco adicional ao valor da PA obtido é indispensável para uma planificação do tratamento e o alcance das metas desejadas para cada grupo de indivíduos.Manter os pacientes sob o tratamento é necessário e desejável para que os benefícios auferidos com o tratamento, medicamentoso e não medicamentoso, sejam obtidos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Systemic Arterial Hypertension (SAH) is a highly prevalent disease causing high morbidity and mortality if not adequately diagnosed and properly treated.The diagnosis depends on a correct measurement of arterial blood pressure (ABP), with alternative methods to the conventional office measurement being currently used, such as Ambulatory Blood Pressure Monitoring (ABPM) or Home Blood Pressure Monitoring (HBPM).An appropriate stratification of the additional risk besides the ABP value is essential for treatment planning and for archieving the desired goals for each group of individuals.&#160;It is necessary and desirable to maintain the patients under treatment in order to obtain the benefits derived from pharmacological or non-pharmacological treatment.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69136</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i3p256-272</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 3 (2013); 256-272</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 3 (2013); 256-272</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 3 (2013); 256-272</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69136/71593</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/69137</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:29Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Influence of habitual practice of physical activity and trunk fat on fasting glucose in postmenopausal women</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Influência da prática habitual de atividade física e da gordura de tronco sobre a glicemia de jejum em mulheres na menopausa</dc:title>
          <dc:creator>Buonani, Camila</dc:creator>
          <dc:creator>Rossi, Fabrício E.</dc:creator>
          <dc:creator>Diniz, Tiego A.</dc:creator>
          <dc:creator>Christofaro, Diego G. D.</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Rômulo A.</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas Junior, Ismael F.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hiperglicemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pós-menopausa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acelerômetro.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hyperglycemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postmenopause</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accelerometer.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Model: Original Study. Objective: To examine the relationship between the practice of physical activity (PA) with total body fat,&#160;trunk fat and fasting glucose in postmenopausal women.Methods: Sixty postmenopausal women, mean age of 61.0 years, from the city of Presidente Prudente SP, were assessed. Body mass (BM) and height were measured to calculate Body Mass Index (BMI). Total body fat (BF) and trunk fat mass (TFM) were estimated using DEXA. Fasting glucose was measured and classified according to the reference values of the American Diabetes Association (1997). The usual practice of PA was estimated using triaxial accelerometer, model GT3X (Actigraph,Pensacola,FL,USA) and classified according to Sasaki (2010). Comparisons were made between women with normal blood fasting glucose levels (NBG) and high blood fasting glucose(HBG) levels by the Kruskal-Wallis test. Spearman correlation coefficient was used and then the binary logistic regression to test the association between PA level and body composition with fasting glucose.Results:&#160;Women with HBG showed higher values of BM (p=0,040), BMI (=0,002) and BF (=0,046), and lower values of light (p=0,019), moderate (p=0,041) and moderate+vigorous (p=0,041) PA. The moderate and moderate+vigorous PA showed, respectively, a significant negative correlation with BF (p=0,003 and p+0,003) and TFM (p=0,021 and p=0,021). The FM presented negative correlation with moderate + vigorous (p=0,049). Women with lower TFM and classified as active showed protective factor (OR=0.133 [CI 0.023 to 0.7841] for impaired fasting glucose.&#160;Conclusion: The practice of moderate+vigorous intensity PA, held at least 150 minutes per week, is associated with lower trunk fat, and presents protective factor for impaired fasting glucose and risk of diabetes mellitus ins postmenopausal women.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de estudo: Estudo OriginalObjetivo: Examinar a relação entre a prática habitual da atividade física (AF) com a gordura corporal total, gordura do tronco e glicemia de jejum em mulheres na menopausa. Métodos: Foram avaliadas 60 mulheres na menopausa com média de idade de 61,0 anos, da cidade de Presidente Prudente - SP. A massa corporal (MC) e a estatura foram mensuradas para o cálculo de Índice de Massa Corporal (IMC). A gordura corporal total (GC) e a gordura de tronco (TrG) foram estimadas por meio do DEXA. A glicemia sanguinea foi dosada e classificada de acordo com os valores de referência da American Diabetes Association (1997). A prática habitual de AF foi estimada utilizando acelerômetro triaxial (Actigraph) e classificada de acordo com Sasaki (2010). Foi realizada a comparação entre mulheres com valores de glicemia normal e glicemia alterada por meio do teste Kruskal-Wallis. Foi utlizado o coeficiente de correlação de Spearman e em seguida a regressão logística binária para verificar a associação entre nível de AF e compoisção corporal com glicemia de jejum.&#160;Resultados: Mulheres que apresentavam hiperglicemia obtiveram maiores valores de MC (p=0,040), IMC (p=0,002) e GC (p=0,046), além de valores menores de AF (p=0,019), moderada (p=0,041) e de moderada+vigorosa (p=0,041). A variável AF moderada e moderada+vigorosa, apresentaram, respectivamente, correlação negativa significante percentual de GC (p=0,003) e com TrG(p=0,021 e p=0,021), quando analisado os valores absolutos de GC foi observado correlação negativa com a soma moderda+vigorosa (p=0,049). As mulheres que obtiveram menore valores de TrG e que foram classificadas como suficientemente ativas apresentaram fator de proteção (RC=0,133 [IC=0,023-0,784]) para glicemia de jejum alterada.Conclusão: A prática de AF de intensidade moderada-vigorosa, realizada pelo menos 150 minutos semanais, associado à baixa gordura de tronco, é um fator protetor para a hiperglicemia em mulheres na menopausa.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69137</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i3p273-280</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 3 (2013); 273-280</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 3 (2013); 273-280</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 3 (2013); 273-280</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69137/71594</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/69140</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:28Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Electrocardiographic profile of rats after malnutritional recovery</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Padrão eletrocardiográfico de ratos após recuperação nutricional</dc:title>
          <dc:creator>Pezolato, Vitor A.</dc:creator>
          <dc:creator>Mascarin, André L.</dc:creator>
          <dc:creator>Paulino, Patrícia C.</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Carlos A.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletrocardiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desnutrição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ratos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Recuperação Nutricional.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electrocardiography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Malnutrition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rats</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutrition Rehabilitation.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de Estudo: Estudo experimental.Objetivo: A proposta deste estudo foi avaliar se a recuperação nutricional (RN) restaura as alterações metabólicas e elétricas cardíacas deflagradas plea desnutrição.Metodologia: Utilizou-se ratos wistar pós-desmame, divididos nos grupos controle (C, dieta 14% proteína, 90 dias), d desnutridos (D, dieta 6%, 45 dias) e recuperados (R, dieta 14% por 45 dias após a D com dieta 6%). Foram avaliados o peso corporal (P), o ECG (frequencia cardíaca e intervalos QRS, QTc e PR) e as reservas glicogênicas ventriculares (GLI). Os dados foram submetidos a teste de normalidade e teste de Tukey, p&amp;lt;0,05.&#160;Resultados: O grupo D apresentou P menor do que C, não sendo restaurado com a RN, evento também constatado no GLI. No ECG, o grupo D apresentou valores maiores, indicando sobrecarga cardíaca, os quais foram restablecidos após a RN, atingindo valores similares ao C.Conclusão: As alterações no músculo cardíaco dos animais D foram revertidas com a recuperação nutricional.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Model: Experimental study. Objective: The purpose of this study was to evaluate if the nutritional recovery (NR) restores the metabolic and electrical cardiac changes induced by protein malnutrition. Methods: We used Wistar rats after weaning that were divided into control group (C, 14% diet protein, 90 days), malnourished (M, 6% diet protein, 45 days) and recovered (R, 14% diet protein for 45 days after D). We evaluated the body weight (BW), ECG (heart rate and QRS intervals, QTc and PR) and ventricular glycogen reserves (GLY). The data were submitted to normality tests and Tukey’s test, p &amp;lt;0.05. Results: Group M showed lowers weight than C, and don’t restored with the RN, the event also found in GLY. In ECG, group M showed higher values, indicating cardiac overload, which were restored after nutritional recovery, reaching similar values to C. Conclusion: Changes in cardiac muscle of M animals were reversed with nutritional rehabilitation.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69140</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i3p281-288</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 3 (2013); 281-288</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 3 (2013); 281-288</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 3 (2013); 281-288</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69140/71596</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/69143</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:27Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Characterization of social support perceived for family to adult patient with cancer</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Caracterização do apoio social percebido pela família do doente adulto com câncer</dc:title>
          <dc:creator>Rodrigues, Juliana Stroppa Menezes</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Noeli Marchioro Liston Andrade</dc:creator>
          <dc:creator>Caliri, Maria Helena Larcher</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Apoio Social</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Família</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social Support</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Family</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neoplasms.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study design: descriptive, exploratory. Objective: To characterize the social support perceived for family to patient with cancer in a city in the state of São Paulo. Methodology:&#160;A descriptive, exploratory and quantitaive approach was used. Data was collected in home patients enrolled in an institution that centralizes the monitoring of cancer patients by Unified Health System. The sample consisted of 69 families, a total of 161`s families members. It was using a Medical Outcomes Study Scale Social Support. Results:&#160;family perceived social support from their network, however, among the dimensions, there is a deficit in informational support and positive social interaction, that revealing needs for health professionals to provide information about the disease, treatment and community resources.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo de Estudo: exploratório descritivo.&#160;Objetivo do Estudo: caracterizar o apoio social percebido por famílias de doentes com câncer, residentes num município do interior de São Paulo.&#160;Metodologia:&#160;pesquisa exploratória-descritiva, realizada no domicílio de doentes cadastrados numa instituição que centraliza o seguimento de doentes oncólogicos pelo Sistema Único de Saúde. A população foi composta por 69 famílias, perfazendo um total de 161 famílias. O instrumento de coleta de dados foi a Escala de Apoio Social do Medical Outcomes Study, a forma de análise pela estatística descritiva do MicrosoftExcel 2003 e correlação de Pearson através do software BioEstat 5.0. Resultados: &#160;Os apoios afetivo, emocional e material foram os mais reconhecidos pelas famílias, seguidos do apoio informacional e interação social positiva. Houve correlação estatisticamente significante (p&amp;lt;0,001) entre as cinco dimensões de apoio social. Conclusão: a família percebe apoio social de sua rede de relacionamentos, porém, dentre as dimensões, há um deficit quanto ao apoio informacional e de interação social positiva, revelando a necessidade da equipe oferecer informações sobre a doença, terapêutica e recursos disponíveis na comunidade.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69143</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i3p289-296</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 3 (2013); 289-296</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 3 (2013); 289-296</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 3 (2013); 289-296</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69143/71598</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/69146</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:26Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O cirurgião-dentista frente à violência doméstica: conhecimento dos profissionais em âmbito público e privado</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Dentist and domestic violence: knowledge of professionals in the public and private sectors</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Luciana Maria Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Galo, Rodrigo</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Ricardo Henrique Alves da</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Violência Doméstica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Odontologia Legal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Conhecimento.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Domestic Violence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Forensic Dentistry</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Knowledge.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objetive: To evaluate the knowledge of dentists about domestic violence against children, women and elderly in the city of Guaratinguetá, SP, Brasil. Methods: Questionnaires with multiple choice questions were applied to 40 dental professionals of the public health sector and 40 dental professionals of the private sector, who were randomly selected in the city of Guaratinguetá, SP, Brasil. The collected data were statistically analysed by the Chi-Square test (pd"0,05). Results:&#160;There was no statistically significant difference between the analysed groups.A low percentage of dentists affirmed have already treated children, women and elderly victims of domestic violence. Conclusion: &#160;The dental professionals evaluated and this survey know the importance of the dentist related to domestic violence, but they present some difficulties in the identification of cases as well as on how to proceed when faced with domestic violence.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar o conhecimento do cirurgião-dentista frente à violência doméstica em crianças, mulheres e idosos, no município de Guaratinguetá, SP, Brasil. Método: Foram entregues questionários objetivos a profissionais da rede de serviço público e 40 profissionais do setor privado, selecionados aleatoriamente, no município de Guaratinguetá. As respostas foram analisadas estatisticamente e submetidas ao teste do Qui-Quadrado (pd"0,05). Resultados: Não houve diferença estatisticamente significante entre as respostas fornecidas pelos grupos de profissionais estudados. Verificou-se um baixo percentual de cirurgiões-dentistas que realizaram atendimento em crianças, mulheres e idosos vítimas de violência doméstica. Conclusão:&#160;Os profissionais analisados conhecem a importância do cirurgião-dentista no que se refere à violência doméstica, mas apresentam dificuldades na identificação e nos procedimentos frente à violência.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69146</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i3p297-304</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 3 (2013); 297-304</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 3 (2013); 297-304</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 3 (2013); 297-304</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69146/71601</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/69149</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:25Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Healthy baby program: understanding the process of working in the implementation of interdisciplinary educational holdings</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Programa bebê saudável: compreendendo o processo de trabalho interdisciplinar na implementação das ações educativas</dc:title>
          <dc:creator>Matias, Dallyane Mikaelle G</dc:creator>
          <dc:creator>Bezerra, Italla MP</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gestantes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Interdisciplinaridade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação em Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pregnant Women</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Interdisciplinary</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Education</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: The interdisciplinary work involves creativity, originality and flexibility before the several ways of thinking the problems and their solutions. The purpose of this work is neither the devaluation nor the negation of the specialties,but it seeks to overcome the fragmentation of knowledge, recognizing and respecting the specificities of each professional area. Objective:&#160;Understanding the process of interdisciplinary work over educative actions. Methodology:&#160;qualitative research made in Penaforte-CE in a program aimed at pregnant women. Seven health professionals were the informants of the research, the data was collected through an interview being organized from the analysis technique contend. Results:&#160;It showed up that the professionals working in the program have deeply knowledge about the concept of what mean an interdisciplinary working process, but also view health education as a learning process. However, infrastructure and lack of material resources, are the reason for the difficulty of the implement these actions. Conclusions:&#160;It makes necessary that the interdisciplinary actions continue to solidify the program activities through of health actions, considering that there is stil much to be done in order to improve the care with pregnant women, since that the effectiveness of work depends on the relationship among professionals health, pregnant women and the program management.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Introdução: O trabalho interdisciplinar envolve a criatividade, originalidade e flexibilidade frente à diversidade de formas de pensar, os problemas e as suas soluções. Nessa prática não se pretende uma desvalorização ou negação das especialidades, mas se busca a superação da fragmentação do conhecimento, reconhecendo e respeitando as especificidades de cada área profissional. Objetivo: Compreender o processo de trabalho interdisciplinar por meio das ações educativas. Metodologia: Pesquisa qualitativa, realizada na cidade de Penaforte-CE em um programa voltado a gestantes. Foram sete profissionais de saúde os informantes da pesquisa, tendo a entrevista como instrumento de coleta, sendo os depoimentos organizados a partir da técnica de análise de conteúdo. Resultados:&#160;Evidenciou-se que os profissionais atuantes no programa mostraram ter conhecimento acerca do conceito do que seja um processo de trabalho interdisciplinar, com otambém veem à educação em saúde como um processo didático. No entanto, apontam como dificuldades para efetivação das ações, a infraestrutura e a falta de recursos materiais. Conclusões:&#160;Torna-se necessário que as ações interdisciplinares continuem se concretizando nas atividades do programa através das ações de saúde, tendo em vista que ainda há muito que se fazer para ter uma melhoria na assistência prestada a gestante, uma vez que a efetivação do trabalho depende da relação entre profissional, gestantes e gestão do programa.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69149</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i3p305-312</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 3 (2013); 305-312</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 3 (2013); 305-312</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 3 (2013); 305-312</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69149/71602</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/69161</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:24Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:RC</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of clinical and functional abnormalities in Pompe disease: Case Report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação das anomalias clínico-funcionais na doença de Pompe: Relato de Caso</dc:title>
          <dc:creator>Quemelo, Paulo R.V.</dc:creator>
          <dc:creator>Lourenço, Charles M.</dc:creator>
          <dc:creator>Borges, Ana P.O.</dc:creator>
          <dc:creator>Brunherotti, Marisa A.</dc:creator>
          <dc:creator>Peres, Luiz C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anormalidades Musculoesqueléticas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Depósito de Glicogênio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Depósito de Glicogênio Tipo II</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Biomecânica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escoliose.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Musculoskeletal Abnormalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Glycogen Storage Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Glycogen Storage Disease Type II</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biomechanics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Scoliosis.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The patient was a 15 year-old girl who turned out at the Physical Therapy Clinic presenting progressive scoliosis and angle of 50º Coob by X-Ray. She complained of back pain, headache and weakness of shoulder and pelvid girdle. Physical therapy evaluation came across features of delayed motor development and undermourishment, together with generalized muscle weakness (grade=4) which was observed by the Kendall test. Lung vital capacity was 40,5%. Clinical Changes: studies of the enzymes with acid alpha-glucosidase assay kits used on filter and leukocytes low enzyme activity, suggesting a late form of the Pompe disease. The molecular studies proved that the patient had a mutation associated with late-onset Pompe disease. Acid alpha-glucosidase enzyme assay studies performed in skin fibroblasts showed a reduction of the enzymatic acitivity of the acid alpha-glucosidase, confirming the previous results. On account of the results, Pompe disease induced important changes in clinical and functional, as well as metabolic changes, decreased strength and muscle action potentially, biomechanical changes in the spine and changes in respiratory capacity. Furthemore, this case of Pompe disease illustrates the importance od adequate physical therapy evaluation as it can be the starting point of investigation of serious conditions such as late onset Pompe disease.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Paciente do sexo feminino com 15 anos, apresentou-se na Clínica de Fisioterapia, devido à presença de escoliose progressiva com ângulo de Coob de 50º pelo Raio-X. Apresentou queixa de dor na coluna e na cabeça, fraqueza de cintura escapular e pélvica. Na avaliação fisioterapêutica observou-se um quadro semelhante ao atrado do desenvolvimento motor e desnutrição, com fraqueza muscular generalizada (grau=4) observada pelo teste de Kendall. Na função pulmonar a capacidade vital apresentou com 40,5%. Estudos enzimáticos com dosagem da alga-glicosidade ácida em papel-filtro e leucócitos evidenciaram baixa atividade enzimática, sugestivo de forma tardia da doença de Pompe. No estudo molecular, comprovou-se que a paciente possuía mutação associada à forma tardia da doença: estudos enzimáticos da alfa-glicosidade ácida em fibroblastos cultivados a partir de biópsia de pele evidenciaram redução da atividade enzimática da alga-glicosidase ácida, confirmando estudos enzimáticos prévios. Perante os resultados, a doença de Pompe apresentou alterações clínicas e funcionais importantes como alteração do metabolismo, diminuição de força e do potencial de ação da musculatura, alterações biomecânicas na coluna e na capacidade respiratória. Adicionalmente, o caso ilustra a importânica da avaliação fisioteraupêtica adequada, pois ele pode ser o ponto de partida da investigação de doenças graves como o presente caso.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69161</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i3p313-317</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 3 (2013); 313-317</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 3 (2013); 313-317</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 3 (2013); 313-317</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69161/71615</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/69171</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:24Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:PV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The liver and light. A precise combination, from mythology to medicine</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fígado e luz. Uma combinação precisa, da mitologia à medicina</dc:title>
          <dc:creator>Silva Junior, Orlando de Castro e</dc:creator>
          <dc:creator>Silveira, Marina Rodrigues Garcia da</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69171</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i3p318-321</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 3 (2013); 318-321</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 3 (2013); 318-321</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 3 (2013); 318-321</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/69171/71624</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/73501</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:32Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:NTIS</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resumos de Dissertações de Mestrado e Teses de Doutorado apresentadas na Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto - USP de janeiro a março de 2013</dc:title>
          <dc:creator>Editores, Os</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73501</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i2p195-235</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 2 (2013); 195-235</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 2 (2013); 195-235</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 2 (2013); 195-235</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73501/77210</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/73504</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:23Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:EDT</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Multidisciplinary treatment of Complex Wounds. Proposal for Creation of the “Wound Center of FMRP-USP”</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tratamento Multidisciplinar de Feridas Complexas. Proposta de Criação de "Unidades de Feridas" no Hospital das Clínicas da FMRP-USP</dc:title>
          <dc:creator>Farina Junior, Jayme A.</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Carlos E.F. de</dc:creator>
          <dc:creator>Garcia, Flavio L.</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Renan VKS</dc:creator>
          <dc:creator>Marques, Rafaela M.</dc:creator>
          <dc:creator>Cologna, Maria HT</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73504</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i4p355-360</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 4 (2013); 355-360</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 4 (2013); 355-360</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 4 (2013); 355-360</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73504/77213</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/73506</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:22Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:REV</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Relevant Aspects of Recommendations for Clinic Prevention in Elderly - 2013</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aspectos Relevantes de Recomendações Para Prevenção Clínica em Idoso - 2013</dc:title>
          <dc:creator>Villas Boas, Paulo J.F.</dc:creator>
          <dc:creator>Vidal, Edson I. de O.</dc:creator>
          <dc:creator>Mondelli, Alessandro L.</dc:creator>
          <dc:creator>Valle, Adriana P. do</dc:creator>
          <dc:creator>Wachholz, Patrick A.</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Gabriel M. de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação Geriátrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevenção de Doenças</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diretrizes para o Planejamento em Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Geriatric Assessment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disease Prevention</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Planning Guidelines.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The American Academy of Family Physicians (AAFP) updated, in 2012, the “Recommendations for Clinical Preventive Services.”, based on the homonymous publication by the United States Preventive Services Task Force (USPSTF). These recommendations are provided as an aid for physicians in clinical decision making regarding the care of their patients. They reflect the best clinical evidence available at the time of publication. It should be used with the clear understanding that development of new knowledge may consequently result in updates and modifications at the recommended statements. Some recommendations of the USPSTF are important in clinical practice with the elderly, being presented in conjunction with other scientific societies.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A American Academy of Family Physicians (AAFP) atualizou, em 2012, as “Recommendations for Clinical Preventive Services”, com base na publicação homônima editada pela United States Preventive Services Task Force (USPSTF). Estas recomendações são fornecidas como um auxílio para os médicos na tomada de decisões clínicas quanto aos cuidados de seus pacientes. Refletem as melhores evidências clínicas existentes no momento da publicação. Devem ser usadas com o claro entendimento de que o desenvolvimento de novos conhecimentos pode resultar na necessidade de atualizações e modificações nas condutas recomendadas. Dentre essas recomendações algumas são importantes na prática clínica com o paciente idoso, sendo apresentadas em conjunto com de outras sociedades científicas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73506</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i4p361-373</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 4 (2013); 361-373</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 4 (2013); 361-373</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 4 (2013); 361-373</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73506/77215</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/73509</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:21Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Neuropsychiatric disorders in institutionalized elderly in south of Santa Catarina (Brazil)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Transtornos Neuropsiquiátricos em Idosos Institucionalizados no Sul de Santa Catarina (Brasil)</dc:title>
          <dc:creator>Panini, Alceu V.</dc:creator>
          <dc:creator>Menegasso, Jaqueline F.</dc:creator>
          <dc:creator>Galvan, Laryce</dc:creator>
          <dc:creator>Feldens, Viviane P.</dc:creator>
          <dc:creator>Vinholes, Daniele B.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idosos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos Neuropsiquiátricos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Institucionalização</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Depressão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Déficit Cognitivo.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Elderly</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neuropsychiatric Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Institutionalization</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Depression</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cognitive deficit.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Contexto: O processo de envelhecimento está associado às doenças que podem comprometer o bom funcionamento do sistema nervoso central. Objetivo: Avaliar característica de declínio cognitivo e prevalência de sintomas depressivos e sua associação com dados sociodemográficos de idosos institucionalizados em três instituições de longa permanência do sul de Santa Catarina. Métodos: Estudo transversal, avaliando todos idosos institucionalizados em Tubarão e Laguna/SC. Participaram da presente pesquisa 66 idosos, com idade maior ou igual a sessenta anos, de ambos os gêneros. Para coleta de dados utilizou-se um questionário padronizado abordando dados sociodemográficos, a Escala de Depressão Geriátrica reduzida (EDG-15) e o Mini-Exame do Estado Mental. Resultados: A população estudada era predominantemente feminina, viúva e média de idade 77,3±9,9anos. Sintomas depressivos estiveram presentes em 62,1% dos idosos. Possível déficit cognitivo esteve presente em 37,87% da população. Conclusão: Alta prevalência de sintomas depressivos e déficit cognitivo estiveram presentes nos idosos residentes nas instituições de longa permanência pesquisadas. Diante de tais fatos, o serviço de saúde do Brasil deve estar preparado para avaliar e tratar tais pacientes, a fim de melhorar a qualidade de vida dos idosos institucionalizados.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Background: The process of aging is associated with the diseases that may compromise the proper functioning of the central nervous system. Objectives: To evaluate the prevalence of cognitive decline and depressive symptoms and their relationship with sociodemographic characteristics of institutionalized elderly in three long-stay institutions in south of Santa Catarina. Methods: cross-sectional study was carried out with all institutionalized elderly in Tubarão and Laguna (SC). In this study were interviewed 66 individuals, 60 years of age or older, male and female. The data collection was performed through a standardized questionnaire with sociodemographic characteristics, the Geriatric Depression Scale in the reduced form (GDS-15) and Mini-Mental State Examination. Results: The study population was predominantly female, widowed, mean age 77.3±9.9 years old. Depressive symptoms were present in 62.1% of institutionalized elderly. The cognitive decline was present in 37.87% of the institutionalized elderly. Conclusion: High prevalence of depressive symptoms and cognitive deficits were present in the elderly living in long-stay institutions surveyed. Given these facts, the health service in Brazil should be prepared to evaluate and treat institutionalized elderly, improving the quality of life of elderly patients.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73509</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i4p374-380</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 4 (2013); 374-380</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 4 (2013); 374-380</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 4 (2013); 374-380</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73509/77217</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/73510</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:20Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Association between metabolic and hemodynamic diseases in obese children and their mothers</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Associação Entre Doenças Metabólicas e Parâmetros Hemodinâmicos de Filhos Obesos e Suas Mães</dc:title>
          <dc:creator>Antunes, Barbara M.M. de</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Paula A.</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Bruno A. P. de</dc:creator>
          <dc:creator>Agostinete, Ricardo R.</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Rômulo A.</dc:creator>
          <dc:creator>Christofaro, Diego G. D.</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas Júnior, Ismael F.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adolescente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mães</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Metabólicas.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adolescent</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mothers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Metabolic Diseases.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Modelo do estudo: Estudo originalObjetivo: Verificar possíveis associações entre o perfil hemodinâmico e metabólico de crianças e adolescentes obesos e suas mães. Metodologia: Realizou-se um estudo transversal com 69 crianças e adolescentes obesos, de ambos os sexos, com faixa etária compreendida entre seis e 15 (10,6 ± 3,04) anos. Por meio de avaliações específicas foram analisadas as variáveis de composição corporal (massa corporal magra, massa de gordura em quilos e percentual), hemodinâmicas (pressão arterial sistólica e diastólica) e bioquímicas (glicemia, colesterol total e suas frações) dos filhos. Entre as mães foi realizado uma avaliação de composição corporal por meio de antropometria e impedância bioelétrica, aferição de pressão arterial e aplicação de questionário auto referido de doenças. Para o tratamento estatístico foram realizados análise descritiva, teste t de Student independente e análise de associação entre alterações maternas com seus respectivos filhos por meio de teste de Mc Nemar, adotando-se pd” 0,05. Todo o tratamento estatístico foi realizado por meio do software SPSS, 17.0. Resultados: Ser filho de mães diabéticas ou hipertensas associa-se com a presença de alterações nas variáveis de glicemia, pressão arterial sistólica ou diastólica. Quando a mãe apresenta mais de uma variável de risco cardiovascular a sua prole também possui alguma alteração metabólica ou em variáveis dos parâmetros hemodinâmicos (PA). Conclusão: No presente estudo observaram-se associações entre variáveis metabólicas e parâmetros hemodinâmicos entre crianças e adolescentes obesos com suas respectivas mães.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Study Model: Original StudyObjective: To analyze possible associations between hemodynamic and metabolic profile of obese children and adolescents and their mothers. Methods: The study had longitudinal design with 69 children and adolescents, aged between six and 15 (10,6 ± 3,04) years old. Specific assessments to body composition (fat free mass, fat mass and percentage fat), blood pressure (blood pressure systolic and diastolic) and biochemical analysis of blood plasma (glucose, total cholesterol and its fractions) of children were analyzed. Among the mothers was carried out an assessment of body composition by anthropometry and bioelectrical impedance, blood pressure and application of inquiry self-report diseases. To treatment statistic were applied descriptive analyze, independent Student‘s test and test for association between maternal disorders with their children by Mc Nemar test, adopting pd” 0,05. Statistical analyses were performed using SPSS software version 17.0 (Statistical Package for Social Science, SPSS Inc,Illinois, USA). Results: Diabetic or hypertensive mothers contribute to the presence or absence of disorders in glucose, blood pressure systolic or diastolic in their children, as well as, when mothers has more than one cardiovascular risk variable their children had some disorder metabolic or hemodynamic too. Conclusion: The present study notes association between metabolic and hemodynamic variables of children and adolescents with their mothers.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73510</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i4p381-388</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 4 (2013); 381-388</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 4 (2013); 381-388</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 4 (2013); 381-388</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73510/77218</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/73517</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:19Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Sleep quality among medical students under problem-based learning method</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Qualidade de Sono em Estudantes de Medicina do Método de Aprendizado Baseado em Problemas</dc:title>
          <dc:creator>Moraes, Caio A.T.</dc:creator>
          <dc:creator>Edelmuth, Diogo G.L.</dc:creator>
          <dc:creator>Novo, Neil F.</dc:creator>
          <dc:creator>Hübner, Carlos V.K.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sono</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de sono</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudantes de Medicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aprendizado Baseado em Problemas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sleep</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sleep Quality</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Students</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Problem-Based Learning.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Sleep disorders are common among adults and students of Medicine and can have an impact on daily activities, both academic and professional. Study Model: Cross-sectional. Objective and Method: This study intended to evaluate the quality of sleep of 157 students of Medicine from the Faculty of Medical and Health Sciences of the Catholic Pontificial University of São Paulo (Faculdade de Ciências Médicas e da Saúde da Pontifícia Universidade Católica de São Paulo). Two main instruments were used to achieve that, the Pittsburgh Sleep Quality Index (PSQI) and the Epworth Sleepiness Scale (ESS), both selfapplicable questionnaires. Results: The average of sleep duration in the sample was 6,8 hours. Poor sleep quality (characterized by PSQI &amp;gt; 5) was found in 44.59% of individuals. Excessive daytime sleepiness was found in 36.3% of the evaluated subjects. There was no significant difference of the PSQI scores between sexes, academic year or age groups. Daytime sleepiness was higher among women. Hypnotic drug use was reported by 6.9% of the sample. Conclusion: The prevalence of sleep disorders found among medical students was high, without important predilection towards sex or age group.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Distúrbios do sono são comuns entre adultos e entre estudantes de Medicina e podem ter impacto nas atividades diárias profissionais ou acadêmicas. Modelo do estudo: Transversal. Objetivo e Método: O presente trabalho buscou avaliar a qualidade de sono de 157 estudantes de Medicina da Faculdade de Ciências Médicas e da Saúde da Pontifícia Universidade Católica de São Paulo, que se disponibilizaram após pedido nosso, sem maior filtragem. Para isso foram utilizados dois instrumentos, o Índice de Qualidade de Sono de Pittsburgh (PSQI) e a Escala de Sonolência de Epworth (ESE), ambos os questionários autoaplicáveis. Resultados: A média de duração de sono da amostra foi de 6,8 horas. Pobre qualidade de sono (PSQI &amp;gt; 5) foi encontrada em 44,59% dos indivíduos. A sonolência diurna excessiva mostrou-se presente em 36,3% dos avaliados. Não se mostrou diferença significativa dos escores do PSQI entre sexos, anos acadêmicos e grupos etários. A sonolência diurna foi maior dentro do gênero feminino. O uso de drogas hipnóticas foi relatado por 6,9% da amostra. Conclusão: A prevalência de distúrbios do sono encontrada entre estudantes de Medicina foi alta, sem importante predileção por grupo etário ou sexo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73517</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i4p389-397</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 4 (2013); 389-397</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 4 (2013); 389-397</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 4 (2013); 389-397</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73517/77223</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/73518</identifier>
        <datestamp>2020-06-25T16:05:18Z</datestamp>
        <setSpec>rmrp:ART</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Occurrence and susceptibility profile of Candida sp in blood cultures from a university hospital</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Ocorrência e Perfil de Suscetibilidade de Candida sp em hemoculturas de um hospital universitário</dc:title>
          <dc:creator>Teixeira-Loyola, Ana Beatriz A.</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Ana Paula</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Camila C.</dc:creator>
          <dc:creator>Mattozo, João Marcelo A.</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Adenilza C.</dc:creator>
          <dc:creator>Schreiber, Angélica Z.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Candidemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fungemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diagnóstico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sangue.</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Candidemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fungemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diagnosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Blood.</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The genus Candida is responsible for hospital infections associated with fungemia, especially in critical sectors. Objectives: To evaluate the prevalence of Candida species from blood cultures of Clinical Laboratory, the HCSL Pouso Alegre, MG and evaluated the susceptibility test for anphotericin B, itraconazole, fluconazole e voriconazole. Methods: We conducted a study from July 2009 to July 2010, which evaluated all blood cultures of HCSL this period. The fungi isolated from blood cultures were identified by classical methods and for automated identification. The susceptibility test was evaluated by microdilution broth CLSI M27-A3. Results: A total of 1388 samples with 108 positive samples, and fungal 10. The fungal incidence was: Adults UTI (4), Neo UTI (5) and Male Ward (1). Were identified as Candida albicans (5) and Candida parapsilosis (4), and Candida sp (1). All samples show sensibility for antifungal tested. Conclusion: The candidemia observed in this study (1.38%) is similar to comparative studies as we have seen in the incidence in intensive care units.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O gênero Candida é responsável por infecções associadas à fungemias hospitalares, principalmente em setores críticos. Objetivos: avaliar a ocorrência de Candida sp de hemoculturas do Laboratório de Análises Clínicas, do HCSL de Pouso Alegre, M G e avaliar o perfil de suscetibilidade frente a anfotericina B, itraconazol, fluconazol e voriconazol. Metodologia: Foi realizado um estudo descritivo de julho de 2009 á julho de 2010, onde foram avaliadas todas as hemoculturas do HCSL deste período. Os fungos isolados das hemoculturas foram identificados por metodologia clássica e automatizada. O teste de suscetibilidade foi realizado pela técnica de microdiluição em caldo segundo o documento CLSI M27-A3. Resultados: Foram avaliadas 1388 amostras sendo 108 amostras positivas, e destas, 10 fúngicas.A ocorrência fúngica foi: UTI adulto (4), UTI Neonatal (5) e Enfermaria Masculina (1). Foram identificadas Candida albicans (5) e Candida parapsilosis (4), e Candida sp (1). Todos os micro-organismos apresentaram sensibilidade frente aos antifúngicos testados. Conclusão: O percentual de positividade para candidemia observada neste estudo (1,38%) é similar aos estudos comparativos como pudemos observar na incidência em unidades de terapia intensiva. Vale destacar que a ocorrência é superior à observada em trabalhos internacionais.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:type xml:lang="pt-BR">Avaliado pelos pares</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73518</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2176-7262.v46i4p398-403</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="en-US">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 No. 4 (2013); 398-403</dc:source>
          <dc:source xml:lang="es-ES">Medicina (Ribeirao Preto); Vol. 46 Núm. 4 (2013); 398-403</dc:source>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Medicina (Ribeirão Preto); v. 46 n. 4 (2013); 398-403</dc:source>
          <dc:source>2176-7262</dc:source>
          <dc:source>0076-6046</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/rmrp/article/view/73518/77224</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2022-08-30T21:20:27Z" completeListSize="1467" cursor="850">219f8b43d5bc8d1b55b3ae6020355e55</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
