<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:05Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102746</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:41:14Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The metamorphosis process in the identity of an amputee</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O processo de metamorfose na identidade da pessoa com amputação</dc:title>
          <dc:creator>Pacheco, Kátia Monteiro De Benedetto</dc:creator>
          <dc:creator>Ciampa, Antonio da Costa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Crise de Identidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Identity Crisis</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente artigo refere-se a uma pesquisa cujo objetivo foi compreender o processo de metamorfose da identidade da pessoa com amputação. Utilizou-se a metodologia qualitativa do estudo de caso, mediante a análise da narrativa da história de vida do sujeito considerado emblemático, que foi selecionado na Divisão de Medicina de Reabilitação do Hospital das Clínicas da FMUSP. Verificou-se que, quando o sujeito consegue atribuir um sentido emancipatório ao conflito gerado pela sua amputação, ele pode rever seus valores preconceituosos e estigmatizantes acerca do significado social de ser uma pessoa com deficiência e com isso re-significar tais valores, o que propicia uma postura mais reflexiva e autodeterminada, bem como a reconstrução de seu projeto de vida com um novo sentido emancipatório.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The present study aimed at understanding the process of metamorphosis in the identity of an amputee. A qualitative methodological approach was used for the case study, which includes the analysis of the narrative of an emblematic patient's life story, selected from the Division of Rehabilitational Medicine of HC-FMUSP. It was observed that when the individual succeeds in attributing an emancipatory sense to the conflict generated by the amputation, he/she can reevaluate his/her prejudiced and stigmatizing values about the social meaning of a person with a disability and, consequently incorporate new meanings to his/her values. That allows a more reflexive and self-determined posture, as well as the building of a new life project, with a new emancipatory sense.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2006-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102746</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v13i3a102746</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 13 n. 3 (2006); 163-167</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102746/101004</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102746/182181</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2006 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header status="deleted">
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102761</identifier>
        <datestamp>2019-11-25T19:13:47Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Edit</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102765</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:43:54Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação computacional da impressão plantar: valores de referência do índice do arco em amostra da população brasileira</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Computational evaluation of the footprint: reference values of the plantar arch index in a sample of the Brazilian population</dc:title>
          <dc:creator>Ramos, Margot Guarieiro</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Fabricio Ramos Silvestre</dc:creator>
          <dc:creator>Nucci, Anamarli</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pé/anatomia &amp; histologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dermatoglifia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">População</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Brasil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Foot/Anatomy &amp; Histology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dermatoglyphics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Population</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brazil</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The presence of the medial longitudinal arch (MLA) is characteristic of the human feet and has been used for the classification of the normal, cavus and flat foot. The literature provides information on several methods and different techniques for the measurement of the MLA, each of them presenting advantages and disadvantages. We chose the footprint method and the measurement of arch index (AI) as an indirect evaluation of the MLA height. This method was chosen due to its simple, cost-effective and noninvasive characteristics. We followed the basic principles of the IA measurement proposed by Cavanagh &amp;amp; Rodgers, but modified it, by introducing the footprint scanning and AI calculation using a software program created by one of the authors. A total of 100 footprints were analyzed from 25 male and 25 female healthy, nonobese subjects, with a mean age of 34.7 years, ranging from 10 to 59 years. The AI reference values obtained from a sample of the Brazilian population were 0.21&amp;lt; IA &amp;lt; 0.25. There was no significant statistical difference between the values obtained from the Brazilian and American samples.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A presença do arco longitudinal medial (ALM) é característica dos pés humanos e através dele o pé tem sido classificado como normal, cavo e plano. A literatura permite escolher entre variados métodos e técnicas de mensuração do ALM, cada qual com vantagens e desvantagens. Optou-se pelo método da impressão plantar com medida do índice do arco (IA) para avaliar indiretamente a altura do ALM. A escolha foi motivada por ser a impressão plantar exeqüível com baixo custo e não invasiva. Seguiu-se o princípio básico do método de mensuração do IA proposto por Cavanagh &amp;amp; Rodgers, modificado pela introdução do escaneamento da impressão plantar e pelo cálculo do IA através de programa computacional elaborado por um dos autores. Foram avaliadas 100 impressões plantares de 25 homens e 25 mulheres sadios, não obesos, com média de idade de 34,7 anos, extremos de 10 a 59 anos. Obtiveram-se os valores de referência do IA de amostra da população brasileira: 0,21&amp;lt; IA &amp;lt; 0,25. A comparação estatística dos valores nacionais com os da amostra americana não mostrou diferença estatística significativa.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102765</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i1a102765</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 1 (2007); 7-10</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102765/101042</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102765/101043</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102767</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:43:58Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Study of the psychological and behavioral contents that are the foundation for the teaching of massage for babies</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Levantamento de conteúdos para fundamentação do ensino dos efeitos psicocomportamentais da massagem para bebês</dc:title>
          <dc:creator>Cruz, Cláudia Marchetti Vieira da</dc:creator>
          <dc:creator>Caromano, Fátima Aparecida</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Massage</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Behavior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Infant</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mother-Child Relations</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Massagem</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Comportamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lactente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Relações Mãe-Filho</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Among the many effects produced by the massage, a noteworthy one is that it can function as a behavior modifier, such as working as an integration factor between parents and children. Aiming at selecting psychological and behavioral contents that are the foundation for the teaching of massage for babies in a population of lay mothers, a literature review comprehending at least thirty years was carried out. The selection of the material was carried out considering only the texts based on studies performed with a minimum of scientific criteria and that offered data obtained from human populations. Among the studies that were found, the improvement of the interaction and the strengthening of the baby’s bond with the person giving the massage is a factor recognized practically by all of the authors, followed by the decrease of the child’s and mother’s stress levels. Other effects are little known in both academic and in informal situations, warranting their disclosure.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Dentre os muitos efeitos produzidos pela massagem, esta pode ser utilizada como agente modificador de comportamento, por exemplo, servindo como fator de integração entre pais e filhos. Com objetivo de selecionar conteúdos para o ensino dos efeitos psico-comportamentais da massagem para bebês em uma população de mães leigas, foi realizada uma revisão bibliográfica dos últimos trinta anos. A seleção do material foi realizada considerando-se somente os textos escritos com base em estudos realizados com um mínimo de rigor científico e que ofereciam dados obtidos em populações humanas. Dentre os conteúdos encontrados, a melhora da interação e o fortalecimento do vínculo do bebê com quem realiza a massagem, é um fator reconhecido praticamente por todos os autores, seguido pela diminuição dos níveis de estresse da mãe e da criança. Outros efeitos são pouco conhecidos tanto em situação acadêmica quanto em situação informal, merecendo destaque na sua divulgação.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102767</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i1a102767</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 1 (2007); 11-16</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102767/101047</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102767/101048</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102770</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:44:03Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The effect of balance training in a group of community-dwelling elderly women: a pilot study of a specific, non-systematic and short-term approach</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito de um treinamento de equilíbrio em um grupo de mulheres idosas da comunidade: estudo piloto de uma abordagem específica, não sistematizada e breve</dc:title>
          <dc:creator>Zambaldi, Pollyana Amaral</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Thaís Aparecida Braga Nunes da</dc:creator>
          <dc:creator>Diniz, Gisele do Carmo Leite Machado</dc:creator>
          <dc:creator>Scalzo, Paula Luciana</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Musculoskeletal Equilibrium</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidental Falls</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Musculosquelético</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes por Quedas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Verificar o efeito de um programa de treinamento de equilíbrio, de curto período, com exercícios específicos e sem associação de treinamentos sistematizados de força muscular, em um grupo de mulheres idosas residentes na comunidade. Métodos: Trata-se de um estudo piloto com seis mulheres que participaram de uma intervenção visando o treinamento de equilíbrio. Os testes de campo utilizados foram: “Escala de Equilíbrio Funcional de Berg – Versão Brasileira”, Timed Up &amp;amp; Go, Chair Stand, e Marcha Tandem. Entrevistas foram realizadas sobre percepção de saúde e medo de quedas. O treinamento consistiu em atividades realizadas em grupo, com tarefas isoladas e circuitos fechados. Foi realizado duas vezes por semana, com uma hora de duração em cada dia, por um período de oito semanas. Resultados: Verificou-se que houve melhora no equilíbrio a partir da análise dos resultados obtidos. Conclusão: Um treinamento de equilíbrio específico, não sistematizado, breve e realizado em um grupo de mulheres idosas da comunidade mostrou ter um efeito na melhora das medidas de equilíbrio, porém ainda se faz necessário avaliar o impacto isolado do treino de força sistematizado sobre as medidas de equilíbrio.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: verify the effect of a group program of balance training in a short period, with specific exercises and without association of systematic strength training, on a community dwelling older women. Methods: it is a pilot study with six women that participate of an intervention with balance training. Tests: BBS (Brazilian version); Timed Up &amp;amp; Go, Chair Stand and Tandem Gait. Interview: health perception and fear of falling. Training: Group activities with isolated exercises and closed circuits. It was done twice a week, with duration of one hour per day, for a period of eight weeks. Results: The training, without systematic strength training, improved the balance of participants. Conclusions: An specific, non-systematic, short and at group balance training of a community dwelling older women had some effects on balance measures, however, it is necessary to assessment the isolated impact of a systematic strength training on the balance measures.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102770</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20070001</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 1 (2007); 17-24</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102770/101052</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102770/101053</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102772</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:44:07Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos da ginástica laboral em funcionários de teleatendimento</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Effects of work gymnastics on teleassistance employees</dc:title>
          <dc:creator>Resende, Márcia Colamarco Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Tedeschi, Carolina Miranda</dc:creator>
          <dc:creator>Bethônico, Fernanda Pinto</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Thiago Torres Machado</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Risks</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Working Environment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gymnastics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde Ocupacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Riscos Ocupacionais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ambiente de Trabalho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ginástica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Work gymnastics (WG) is defined as the guided practice of physical exercises at the workplace, aiming at preventing body pains and posture weaknesses, increasing disposition to work, and promoting a greater integration among employees. Thus, the purposes of this study were to evaluate the WG effects on teleassistance employees of a health care insurance service, contributing to the reduction of these employees’ muscular pains and to investigate the difference of WG results when applied by either monitors or physical therapists. Methods: Three questionnaires were employed: Identification; Pain Topography and Intensity; and WG Evaluation, together with employees. Wilcoxon Signed Based Ranks was used for statistical analysis and Microsoft Excel, 2001 was used for the descriptive analysis. Guided practice lasted 15 minutes, 4 times a week for 4 months. The sample consisted of 24 teleassistance employees divided into two groups: morning shift, guided by a monitor (n=10) and afternoon shift, guided by a physical therapist (n=14). Results: Results have shown a significant improvement in pain perception only in the physical therapist-guided group (p=0.034); improvement regarding disposition to work, interaction with coworkers and satisfaction with the company, as well as stress and fatigue reduction were observed in both groups. Conclusion: We conclude that the WG program may be considered an easily implemented low-cost tool with apparently positive results on the health of employees, acting at the primary prevention level.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A ginástica laboral (GL), definida como a prática orientada de exercícios físicos dentro do próprio local de trabalho, com duração de 15 a 20 minutos, visa a prevenção de dores corporais e vícios posturais, aumenta a disposição para o trabalho e promove uma maior integração no ambiente de trabalho. Sendo assim, o objetivo desse estudo foi avaliar os efeitos da GL sobre as queixas dos trabalhadores quando a mesma é aplicada por fisioterapeutas ou por monitores (funcionários). Método: Para este estudo foram utilizados três instrumentos: Questionário de Topografia e Intensidade da dor; questionário de avaliação da GL junto aos trabalhadores e o de identificação formulado especificamente para este estudo. A amostra foi composta por 24 funcionários de um teleatendimento, divididos em dois grupos: turno manhã (n=10) e turno tarde (n=14). A prática orientada tinha duração de 15 minutos, 4 vezes semanais, em um período de 4 meses, perfazendo um total de 68 sessões de GL. Para análise estatística foi utilizado o Wilcoxon Signed Based Ranks e o Microsoft Excel. Resultado: Foi constatada uma melhora significante na percepção de dor do grupo de funcionários orientados pelo fisioterapeuta (p=0,034), além da melhora da disposição para o trabalho, da interação com os colegas e satisfação com a empresa, diminuição do estresse e do cansaço. Conclusão: O programa de GL pode ser visto como mais uma ferramenta para o beneficio da saúde e bem-estar dos trabalhadores atuando em um nível de prevenção primária.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102772</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i1a102772</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 1 (2007); 25-31</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102772/101054</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102772/101055</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102774</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:44:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Instrumentos de avaliação funcional de idosos submetidos à cirurgia ortopédica: revisão integrativa da literatura</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Instruments of functional assessment of elderly submitted to orthopedic surgery: an integrative review of literature</dc:title>
          <dc:creator>Alvarenga, Márcia Regina Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Mendoza, Isabel Yovana Quispe</dc:creator>
          <dc:creator>Faro, Ana Cristina Mancussi e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ortopedia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos de Avaliação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Orthopedics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation Studies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Illnesses from muscles and skeleton, constitute the cause of functional damage of elderly. Nevertheless they are not inevitable consequences of age and they should be approached as specific illnesses rather then being regarded as result of aging. All aspects of health must be accounted for the measurement of the elderly health (Full Geriatric Assessment). Objective: To review the scientific publication dealing with the functional condition of elderly after subjected to orthopedic surgery. Material and Method: Bibliographic research on articles as per listing in the following databases www.bireme.br, www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed, www.scopus.com and www.embase.com covering a period from 1996 to 2006. It has been adopted the terminology as per Science of Health (DeCs/Birene) and at Medical Subject Headings (MeSH/PubMed) that identified the key-words: elderly, daily activity, orthopedic surgery or orthopedic procedures, post-surgery and rehabilitation. The search was carried out on April 2006 and the inclusion criterion was that the test subjects should be older than 60 and subjected to any orthopedic surgery procedure. The references meeting this criterion were listed and analyzed in EpiInfo version 3.3.2. The variables were: title, year and country of publication, professional categories of the authors, country of origin of the study, objective of the research, number of assessment tools, types of assessment tools, site of the surgery, full report available on line. Results: 44 abstracts have been selected among of which 29 were available as full reports. The Journal of the American Geriatric Society was the one that has published the largest number of articles dealing with this issue and the US was the country that has issued the greatest number of publication. 75% of the articles fitted within medical category, 79.3% of the studies are descriptive, 69% of the surgeries were on the hips and 27.6% of the searches employed only one assessment tool. Among the dimensions that have been evaluated 43.6% dealt with functional status while 30.8% were about mental status. Final Notes: The functional dimension was the most investigated while the social dimension was not contemplated. Although the number of publication is increasing in the last years, it’s necessary that health service starts to incorporate the new paradigm of functional evaluation of the elderly health.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Doenças musculoesqueléticas constituem causa de dano funcional no idoso, mas não são conseqüências inevitáveis da idade, portanto, todas as dimensões de saúde têm que ser contempladas na sua avaliação. Objetivo: Analisar artigos científicos que avaliaram o estado funcional do idoso submetido à cirurgia ortopédica. Metodologia: Revisão bibliográfica de artigos on-line indexados nas bases: www. bireme.br, www.scopus.com, www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed e www.embase.com, durante o período de 1996 a 2006. Utilizou-se a terminologia DeCS/Bireme e MeSH/PubMed, com os descritores: idoso, atividades cotidianas, cirurgia ortopédica ou procedimentos ortopédicos, pós-operatório e reabilitação. A busca foi realizada em abril/2006. Critério de inclusão: sujeitos com 60 anos ou mais, submetidos a qualquer procedimento cirúrgico ortopédico, e texto completo disponível on-line. Referências armazenadas e analisadas pelo Software Epilnfo versão 3.3.2. Variáveis: título, ano e país de publicação do periódico; categoria profissional dos autores; país de origem do estudo; objetivos da pesquisa; número e tipos de instrumentos de avaliação e sítio da cirurgia. Resultados: Foram selecionados 44 resumos e acessados 29 textos na íntegra. O “Journal of the American Geriatric Society” foi o periódico com mais publicações e os Estados Unidos com mais estudos. A categoria médica publicou 75,0%; 79,3% dos estudos são descritivos; 69% das cirurgias foram no quadril e 27,6% das pesquisas utilizaram apenas um instrumento de avaliação. Das dimensões avaliadas destacam-se: funcional com 43,6% e mental com 30,8%. Considerações finais: A dimensão funcional foi a mais investigada e a social não foi contemplada. Apesar das publicações estarem aumentando nos últimos anos, faz-se necessário que os serviços de saúde especializados incorporem o paradigma da avaliação funcional da saúde do idoso.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102774</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i1a102774</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 1 (2007); 32-40</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102774/101059</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102775</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:44:15Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Documentação da síndrome dolorosa miofascial por imagem infravermelha</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Documentation of myofascial pain syndrome with infrared imaging Marcos</dc:title>
          <dc:creator>Brioschi, Marcos Leal</dc:creator>
          <dc:creator>Yeng, Lin Tchia</dc:creator>
          <dc:creator>Pastor, Elda Matilde Hirose</dc:creator>
          <dc:creator>Colman, Daniel</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Francisco Miguel Roberto Moraes</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira, Manoel Jacobsen</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Myofascial Pain Syndromes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diagnostic Imaging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thermography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndromes da Dor Miofascial</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diagnóstico por Imagem</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Termografia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The myofascial trigger points (TP) are involved as much pathologies of hyperextension/hyperflexion cervical injuries, disc injuries, and overuse injuries. One of the basic indications and clinical uses of infrared (IR) imaging is documentation of soft tissue pathology, particularly in conditions which cannot be demonstrated on radiologic tests, electroneuromyography or laboratory workup. The authors review the literature regarding IR imaging in the documentation of myofascial pain syndrome. The IR imaging is a diagnostic test which objectively documents TP in the form of hyperradiant hot spots. These hyperradiant spots corresponding to areas of pain usually represent active TP in clinical examination. They can be corroborated by local tenderness in the region, thus confirming the patient’s complaint. The areas of pain are presented as thermal asymmetry between corresponding areas of opposite sides of the body. Latent TP, not subject to patient complaints at the time of IR imaging examination, are detected in the form of hyperradiant spots. The presence of these latent TP can be documented by abnormal pressure threshold measurement in these areas. There was an alteration of the skin thermal profile after TP local anesthesia/dry needling demonstrating an immediate neurovegetative sympathetic response. The IR imaging findings represent an objective mean to document TP, thus corroborating with the subjective patient’s complaints. The documentation of TP by IR imaging is important to introduce the most adequate treatment directed the pain cause as well as to evaluate its response.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os pontos-gatilho (PG) miofasciais são encontrados em muitas lesões cervicais com hiperextensão/hiperflexão, discopatias e lesões/ desordens por esforço repetitivo. Desde o extremo da simulação, ao frustrante dilema na investigação objetiva da dor crônica, uma das indicações básicas e melhores da comprovação por imagem infravermelha (IR) é a de documentar afecções de tecidos moles, particularmente nos casos em que não são demonstradas por exames radiológicos, eletroneuromiográficos ou laboratoriais. Os autores revisaram a literatura sobre imagem IR na documentação da síndrome dolorosa miofascial. O exame por IR é complemento essencial do diagnóstico clínico mostrando objetivamente PG na forma de pontos aquecidos hiperradiantes. Estas áreas hiperradiantes, correspondem a PG dolorosos anotados no exame clínico. Estes são corroborados pela sensibilidade local e confirmação da dor pelos pacientes. As áreas dolorosas referidas se apresentam termicamente assimétricas com o lado oposto. Os PG latentes, não objetivamente queixados pelos pacientes durante o exame IR, também são descritos sob a forma de pontos hiperradiantes. A presença destes PG latentes pode ser confirmada pela algometria de pressão nestas áreas. Após infiltração/agulhamento há alteração do perfil térmico cutâneo demonstrando resposta neurovegetativa simpática imediata. As alterações de imagem IR se constituem, assim, em importante recurso objetivo na demonstração de PG miofasciais, correlatos com as queixas objetivas do paciente. A documentação dos PG por imagem IR é útil no direcionamento para causa da dor, orientação do tratamento adequado, assim como avaliação de sua resposta.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102775</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i1a102775</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 1 (2007); 41-48</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102775/101061</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102775/101062</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102777</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:44:19Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Methods of assessment of scapular movements during upper limb elevations: literature review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Métodos de avaliação dos movimentos escapulares durante a elevação dos membros superiores: uma revisão crítica da literatura</dc:title>
          <dc:creator>Faria, Cristina Danielli Coelho de Morais</dc:creator>
          <dc:creator>Penido, Helen Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira-Salmela, Luci Fuscaldi</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Técnicas e Procedimentos Diagnósticos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Biomecânica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Membros Superiores</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ombro</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escápula</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diagnostic Techniques and Procedures</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biomechanical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Upper Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Shoulder</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Scapula</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Realizar uma revisão crítica da literatura sobre os métodos utilizados para avaliar os movimentos escapulares durante a elevação dos membros superiores (MMSS) e apontar as vantagens, desvantagens e limitações associadas a cada um deles. Método: Foram realizadas buscas nas bases de dados MEDLINE, SCIELO, LILACS e PEDro com combinação de palavras-chave relacionadas ao assunto. Os critérios de inclusão para os estudos foram: estar publicado nos idiomas português/espanhol/inglês/francês até o último dia do ano de 2005 e realizar a avaliação dos movimentos escapulares durante a elevação dos MMSS. Foi considerado como critério de exclusão a avaliação dos movimentos escapulares na posição de decúbito. Resultados: Foram encontrados 181 estudos diferentes e, após a verificação dos critérios estabelecidos, selecionaram-se 29 para análise, os quais foram agrupados em 4 categorias distintas: medidas bidimensionais estáticas, bidimensionais dinâmicas, tridimensionais estáticas e tridimensionais dinâmicas. Apesar da diversidade de métodos empregados, ainda não existe um que tenha aplicabilidade clínica e seja capaz de fornecer medidas relacionadas à real cinemática escapular. Outro problema encontrado foi a ausência de padronização na nomenclatura utilizada para descrever os movimentos, planos e eixos. Além disso, os métodos tridimensionais dinâmicos com aplicabilidade em estudos científicos ainda apresentam importantes limitações, como elevado custo, treinamento de pessoal e erros de medidas que podem ser significativos na determinação de alterações da cinemática escapular. Conclusão: É essencial a padronização da nomenclatura dos movimentos e dos planos e eixos em que eles ocorrem e o desenvolvimento de métodos de análises funcionais completas com aplicabilidade clínica, confiáveis e válidos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To carry out a literature review on methods to assess scapular movements during upper limb elevation and point out their advantages, disadvantages, and limitations. Methods: The search was performed assessing MEDLINE, SCIELO, LILACS e PEDro databases with key words related to the subject. To be included, the studies would have to be published in Portuguese/English/Spanish/ French until the last day of 2005 and have assessed scapular movement during upper limb elevation. The exclusion criterion included assessments in the decubitus position. Results: one hundred eighty-one different studies were found and after the verification of the established criteria, 29 were selected for the analysis, which were divided into four groups: bidimensional static, bidimensional dynamic, three-dimensional static and three-dimensional dynamic assessment methods. Despite the variety of assessment techniques, a method that shows clinical applicability and is able to carry out measurements related to the functional movements of the scapula is yet to be developed. Another problem found was the lack of standardization of the terminology regarding movements, planes and axes. Furthermore, the three-dimensional methods applicable to scientific studies showed important limitations, such as high cost, need for specialized human resources, and measurement errors, which could be significant when determining changes in scapular kinematics. Conclusion: It is essential to standardize the terminology used to describe scapular movements, planes and axes and to develop complete functional assessment methods with clinical applicability, reliability and validity.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102777</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i1a102777</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 1 (2007); 49-55</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102777/101064</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102777/101065</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102779</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:44:23Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O “teste de destreza manual Minnesota adaptado” utilizado como avaliação do potencial de uso de membros superiores de pacientes hemiplégicos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The “adapted Minnesota manual dexterity test” as an assessment tool for the hemiplegic patients’ upper extremity function</dc:title>
          <dc:creator>Lourenção, Maria Inês Paes</dc:creator>
          <dc:creator>Tsukimoto, Gracinda Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Membros Superiores</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Destreza Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Upper Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Skills</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O estudo mostra a adaptação do teste de destreza manual Minnesota, no seu subteste “de colocação”, como um modo de avaliação da função do membro superior hemiplégico, desde os que apresentam movimentos totais com déficit na destreza, até os que apresentam movimento parcial ativo ou nenhuma capacidade de preensão. O quanto, de fato o membro superior hemiplégico pode ser utilizado pelo paciente durante a realização de atividades, é muitas vezes, difícil de se mensurar. Acreditamos que o uso deste teste seja uma forma de se medir essa possibilidade e também de se medir a modificação dessa condição durante o decorrer do tempo, permitindo que façamos comparações de medições e evoluções de função do membro superior. Estas medições são úteis como estímulo de constatação da melhora da função do membro superior pelo próprio paciente e também poderão ser úteis em abordagens científicas quando queremos quantificar a performance de um paciente durante um tratamento.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The study shows the adaptation of the ”Minnesota Manual Dexterity Test” in its Placing subtest, as an assessment tool for the evaluation of the hemiplegic upper extremity function, from individuals who present total movements with dexterity deficit to those who present active partial movement or no pressing capacity. To what extent the hemiplegic upper extremity can be, in fact, used by the individual during the accomplishment of activities, is normally difficult to measure. We believe this test can be used as a tool for the assessment of this capacity and also to measure the changes in this condition with time. It also allows us to compare measurements and the evolution of the upper extremity function. These measurements are useful, as they stimulate patients by making them aware of the upper extremity function improvement as well as regarding its scientific approaches to quantify a patient’s performance during treatment.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102779</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i1a102779</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 1 (2007); 56-61</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102779/101067</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102779/101068</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102780</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:44:27Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Constraint-induced movement therapy for a child with hemiplegic cerebral palsy: case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Terapia de restrição para uma criança com paralisia cerebral com hemiparesia: estudo de caso</dc:title>
          <dc:creator>Assis, Rodrigo Deamo</dc:creator>
          <dc:creator>Massaro, Ayrton Roberto</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Milene Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Ota, Sonia Mayumi</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The constraint-induced movement therapy (CIMT) is a technique that has been applied with increasing success for the rehabilitation of upper extremity disabilities related to stroke. This study aimed at reporting the therapeutic effects of CIMT in an 11-year-old child with spastic hemiplegic cerebral palsy who presented decreased right upper extremity function. The patient was submitted to a 2-week modified CIMT protocol, which consisted of 3-hour sessions of the adapted procedures plus home practice. She presented improvement in upper extremity function as observed at the Wolf Motor Function Test, Action Research Arm Test and Motor Activity Log, immediately after the treatment. The results suggest that CIMT may be useful in the treatment of upper extremity dysfunction in hemiplegic cerebral palsy. The effects of CIMT duration and intensity need further investigation.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Terapia de Restrição (TR) é uma técnica que tem sido aplicada com grande sucesso para reabilitação de membro superior de pacientes acometidos por um acidente vascular cerebral. O objetivo deste estudo foi relatar os efeitos terapêuticos da TR em uma criança de 11 anos de idade com o diagnóstico de paralisia cerebral hemiparesia espástica com diminuição da função no membro superior direito. A paciente foi submetida ao protocolo modificado de 2 semanas da TR, que consistia em sessões de 3 horas da prática das tarefas adaptadas, associado à prática domiciliar. Houve teve melhora nos valores dos testes de membro superior “Wolf Motor Function Test”, “Action Research Arm Test” e “Motor Activity Log” imediatamente após o tratamento. Os resultados sugerem que a TR pode ser de grande ajuda no tratamento da função do membro superior na criança hemiparética. Os efeitos da duração e da intensidade da TR precisam ser melhor conhecidos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102780</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i1a102780</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 1 (2007); 62-65</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102780/101069</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102780/101070</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102792</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:47:12Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Correlation between the ambulation profile and gait velocity in a group of hemiplegic patients treated at a rehabilitation center</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Correlação do perfil de deambulação e velocidade da marcha em um grupo de pacientes hemiplégicos atendidos em um centro de reabilitação</dc:title>
          <dc:creator>Franzoi, Ana Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Kagohara, Nelson Shigueru</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Centers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A marcha de pacientes com hemiplegia é caracterizada por diminuição da velocidade e assimetria, trazendo limitações às atividades e restrições da participação social deste indivíduo. O objetivo deste estudo foi descrever o perfil funcional da deambulação deste grupo de pacientes, correlacionando-o à velocidade da marcha. Métodos: Foram avaliados 87 pacientes utilizando a Classificação Funcional da Marcha Modificada (CFMM), velocidade da marcha em 10 metros sendo identificada a necessidade de auxílio de terceiros e o uso de transporte público. Análise estatística: descritiva, comparação entre grupos e testes de correlações (p≤0,05). Resultados: 49 homens, idade média 54 anos, tempo médio de lesão 33 meses. Três pacientes realizavam marcha terapêutica, 10 marcha domiciliar, 29 comunitária restrita, 43 comunitária e 2 marcha normal. Em relação a assistência à marcha: 38 pacientes necessitavam de auxílio de terceiros ou supervisão, 45 utilizavam transporte público, 59 não utilizavam apoio. A velocidade de marcha foi diferente entre os grupos divididos pelos tipos funcionais de marcha, necessidade de auxílio de terceiros e uso de transporte público, se correlacionando com idade, CFMM, assistência de terceiros e uso de transporte público.Conclusão: 85% da amostra realizavam marcha comunitária, mas somente 55% o faziam de maneira independente. Houve correlação entre a velocidade e as categorias funcionais de marcha estudadas, sendo estabelecidos limiares de velocidades de marcha para os diferentes grupos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The gait of hemiplegic patients is characterized by decreased velocity and asymmetry, which brings limitations to the activities of daily living and restrictions in the individual’s social integration. The aim of this study was to describe the functional ambulation profile in this group of patients and correlate it with gait velocity. Methods: 87 patients were evaluated using the Modified Functional Gait Classification (MFGC), gait velocity at 10 meters, with the identification of the need for help and use of public transportation. Statistical analysis: descriptive analysis; comparison between groups and correlation tests (p≤0.05). Results: 49 male individuals, with a mean age of 54 yrs, mean injury time of 33 months. Three patients performed therapeutic gait, 10 at-home gait, 29 restricted community gait, 43 community gait and 2 presented normal gait. Regarding gait assistance: 38 patients needed help or supervision from others, 45 used public transportation, 59 did not need gait support. Gait velocity was different among the groups divided by the gait functional type, need for others’ help and use of public transportation, correlated with age, MFGC, help from others and use of public transportation. Conclusion: 85% of the sample performed community gait, but only 55% did it independently. There was a correlation between gait velocity and the functional types of gait evaluated, with gait velocity thresholds being established for the different groups.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102792</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i2a102792</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 2 (2007); 78-81</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102792/101073</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102792/101074</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102794</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:47:18Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Effect of Functional Electrical Stimulation (FES) about the gait standard of a hemiparetic patient</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos da estimulação elétrica funcional (FES) sobre o padrão de marcha de um paciente hemiparético</dc:title>
          <dc:creator>Schuster, Rodrigo Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Sant, Cíntia Ribeiro de</dc:creator>
          <dc:creator>Dalbosco, Vania</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Cerebrovascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estimulação Elétrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiparesia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electric Stimulation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paresis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A doença vascular cerebral resulta da restrição da irrigação sangüínea ao cérebro, gerando lesões celulares e disfunções neurológicas, sejam referentes às funções motora, sensorial e cognitiva da percepção ou da linguagem. A disfunção motora é um dos problemas freqüentemente encontrado no acidente vascular cerebral, que refletirá em uma marcha cujos parâmetros mensuráveis, tais como, velocidade, cadência, simetrias, tempo e comprimento de passo e passada, serão deficitárias. Essas alterações não são apenas devido à fraqueza muscular, mas também a anormalidades complexas no controle motor. Este estudo propôs-se a verificar os efeitos da estimulação elétrica funcional (FES), quantificando força e tônus muscular, amplitude de movimento, parâmetros espaços-temporais da marcha e a pressão plantar antes e após intervenção, em um paciente hemiparético, utilizando a corrente do tipo FES no músculo tibial anterior por 30 min, com largura de pulso de 250 μs, freqüência de 50 Hz, Ton 06s e Toff 12s, num período de 45 dias, três vezes por semana, totalizando 20 sessões. A eletroestimulação foi considerada segura e efetiva no tratamento da atrofia de desuso, além de útil na manutenção da amplitude de movimento, na reeducação muscular evidenciada pela melhora dos parâmetros de marcha e da força muscular.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The cerebral vascular illness results of the restriction of the sanguine irrigation to the brain, generating cellular injuries and neurological lack of function, they are referring to the motor function, sensorial, cognitive, of the perception or the language. The motor disfunction is one of the problems frequently found in the stroke, this will reflect in a gait, whose measurable parameters, such as: speed, cadence, symmetries, time and length of step and passing, they will suffer deficit alterations. This study was considered to verify it the effect of the Functional Electrical Stimulation (FES) quantifying muscular force and vigor, amplitude of movement, secular parameters space of the headway and the plantar pressure before and after intervention in a hemiparetic patient using the chain of the type FES in the previous tibial muscle for 30 min, with width of pulse of 250 μs, frequency of 50 Hz, Ton 06s and Toff 12s in a period of 45 days, three times per week, totalizing 20 sessions. The eletroestimulation was considered insurance and effective in the treatment of the atrophy of disuse, beyond being useful in the maintenance of the amplitude of movement, in the muscular re-education evidenced by the improvement of the parameters of gait and the muscular force.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102794</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i2a102794</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 2 (2007); 82-86</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102794/101076</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102794/101077</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102795</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:47:22Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Functional independence in individuals with acquired brain injuries submitted to rehabilitation on an outpatient basis</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Independência funcional em pessoas com lesões encefálicas adquiridas sob reabilitação ambulatorial</dc:title>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Miyazaki, Margarida Harumi</dc:creator>
          <dc:creator>Jucá, Sueli Satie Hamada</dc:creator>
          <dc:creator>Lourenço, Claudete</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Cerebrovascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prognóstico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidados Ambulatoriais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Independência Funcional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Functional Status</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prognosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ambulatory Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Centers</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The acquired brain injury (ABI) may induce a wide variety of impairments and the result of rehabilitation on an outpatient basis is questioned when performed long after its onset. The objective of this study was to evaluate the functional gain of ABI patients submitted to rehabilitation on an outpatient basis. Hospital discharge forms of 118 patients treated at the Division of Rehabilitation Medicine between 1999 and 2001 were reviewed. Functioning is systematically registered by the Functional Independence Measure (FIMTM) at the first evaluation, medical appointments and upon discharge. Mean values of each FIMTM item at the first and last evaluations were compared. The median period from the onset of the impairment was 9 months. There was an increase in the proportion of independent individuals in all FIMTM items at the end of treatment, as well as a significant increase in their mean values. These results differ from those reported by centers in countries where rehabilitation is performed in the early phase after the onset of impairments. This may result from rehabilitation approaches that focus on the physical impairment, without taking the importance of functional independence into account. We conclude that in our country, patients with ABI may present functional gain even if rehabilitation is carried out at later periods.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A lesão encefálica adquirida (LEA) pode provocar numa gama variada de deficiências e, questiona-se o resultado da reabilitação ambulatorial quando efetuada num longo período após sua instalação. O objetivo deste estudo foi avaliar os ganhos obtidos pelos pacientes com LEA sob reabilitação ambulatorial. Foram revisados os relatórios de alta de 118 pacientes atendidos na Divisão de Medicina de Reabilitação entre 1999 e 2001, nos quais a funcionalidade é sistematicamente registrada segundo a Medida de Independência Funcional (MIF), no momento da avaliação inicial, retornos médicos e alta. Foram comparados os valores médios de cada um dos itens da MIF no início e final do tratamento. O tempo mediano desde a instalação da lesão foi de 9 meses. Houve aumento da proporção de indivíduos independentes em todas os itens da MIF ao final do tratamento, bem como aumento significativo dos seus valores médios. Os resultados apresentados diferem daqueles observados em outros países nos quais a reabilitação ocorre na fase mais aguda. Isso pode decorrer de abordagens efetuadas antes da chegada do paciente ao centro de reabilitação cujo foco é maior em aspectos da deficiência física, sem levar em conta a importância da independência funcional. Os dados apresentados permitem concluir que, em nosso meio, os pacientes com LEA podem obter ganhos funcionais com a reabilitação, mesmo que ela seja iniciada tardiamente.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102795</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i2a102795</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 2 (2007); 87-94</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102795/101078</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102795/101079</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102797</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:47:26Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Medidas clínicas da coxa e da perna por meio de reparos anatômicos e correlação com o comprimento radiográfico em crianças entre 7 a 12 anos da cidade de Londrina/Paraná, Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical assessment of the thigh and leg with the use of anatomic repairs and correlation with the radiographic evaluation in children between 7 and 12 years of age in the city of Londrina, state of Parana, Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Pazin, Adriana Prueter</dc:creator>
          <dc:creator>Dal Molin, Ellen Mara Canesin</dc:creator>
          <dc:creator>Santana, Paulo José</dc:creator>
          <dc:creator>Dal Molin, Eden</dc:creator>
          <dc:creator>Dal Molin, Danilo Canesin</dc:creator>
          <dc:creator>Guarniero, Roberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lower Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Measures</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medidas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Assimetrias de comprimento dos MMII são comuns na população, porém apenas quando maiores que 1,5 cm deixam de ser um problema estético e podem levar a alterações funcionais. Objetivo: Estabelecer uma correlação entre as medidas clínicas e radiográficas da coxa e da perna em crianças entre 7-12 anos, sendo esta obtida através da escanometria. Material e Método: Avaliação prospectiva do comprimento da coxa e perna de 300 crianças entre 7-12 anos, de ambos os sexos, através da medida clínica com fita milimetrada e radiográfica pela escanometria. A correlação entre as medidas foi feita através da regressão linear simples. Resultado e discussão: Através da análise estatística verificou-se que há diferença estatisticamente significativa entre as medidas clínicas e radiográficas de coxa e perna (p&amp;lt;0,05). Por este motivo foi feita a regressão linear simples entre os valores encontrados e verificou-se a existência de correlação entre elas e definiu-se uma equação de correlação. Com base nesta equação é possível que a medida radiográfica seja pressuposta a partir da medida clínica. Conclusão: As medidas clínicas e radiográficas são estatisticamente diferentes, porém existe uma correlação entre elas, permitindo que seja estabelecida uma fórmula que possibilita a predição das medidas radiográficas a partir dos valores obtidos clinicamente.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Limb length discrepancies are common in the general population, but they only cause functional problems when they are over 1.5 cm. Objective: To make a correlation between clinical and radiological assessments of children´s thigh and leg lengths between 7-12 yrs, through slit scanogram measurement. Method: Prospective study of limb length in 300 children between 7-12 yrs, of both sexes, through clinical measurement using a measuring tape and radiographic assessment using the supine slit scanogram technique. The correlation between the assessments was made by simple linear regression. Results and discussion: The statistical analysis showed that there are differences between the clinical and the radiographic assessments (p&amp;lt;0.05). The simple linear regression was used to verify the correlation and to define the correlation equation. Using this equation, it is possible to define the radiographic values based on the clinical assessment. Conclusion: The clinical and radiographic assessments are statistically different; however, there is a correlation between them, which allows the use of an equation to predict the radiographic values based on the clinical assessment.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102797</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i2a102797</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 2 (2007); 95-99</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102797/101080</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102797/101081</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102798</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:47:30Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Retorno ao trabalho em amputados dos membros inferiores</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Return to work in lower limb amputees</dc:title>
          <dc:creator>Guarino, Priscila</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:creator>Masiero, Danilo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Trabalho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lower Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Work</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The main rehabilitation objectives for the lower-limb amputee patients are: functional independence in their activities of daily living, locomotion and community reintegration. The return to work must be encouraged, as it promotes well-being, improves self-esteem and social integration and gives life a new meaning. Objective: To verify the work status and use of prosthetic lower limbs of amputee patients seen at Lar Escola Sao Francisco Rehabilitation Center - UNIFESP, Sao Paulo. Methods: Retrospective study with patients seen between 1999 and 2005, presenting lower limb amputation and at least 18 years of age, working or studying at the time of the amputation. The sample consisted of 78 patients, 61 men and 17 women, with a mean age of 46.3 years. Amputation level was transfemoral in 50% and transtibial in 34.6% of the patients. Vascular diseases were the most prevalent cause of amputation (62.8%). Fifty-one patients (65.4%) had finished Elementary School. The interview by phone was carried out from December 2006 to January 2007. Results: Sixty-four percent of all patients used prosthetic lower limbs. A total of 10.2% of the amputee patients returned to work after a lower-limb amputation, and all of them returned to the same work they did before the amputation. Conclusion: Few amputee patients return to work after rehabilitation with prosthesis. Many factors, such as older age at the time of amputation and low level of schooling may be the cause of these results. Further studies are necessary for a better analysis of this outcome.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O retorno ao trabalho deve ser incentivado, pois proporciona bem estar, melhora da auto-estima e do convívio social, além de dar mais um sentido a vida. Objetivo: Verificar a situação atual de trabalho e o uso de próteses de membros inferiores em amputados atendidos no Lar Escola São Francisco - Centro de Reabilitação – UNIFESP, São Paulo. Métodos: Estudo retrospectivo dos pacientes atendidos de 1999 a 2005, com amputação de membros inferiores, com idade acima de 18 anos, que estivessem trabalhando ou estudando na época da amputação. A amostra foi composta por 78 amputados, 61 homens e 17 mulheres, com média de idade de 46,3 anos. Cinqüenta por cento eram transfemurais e 34,6% transtibiais. A vasculopatia foi a mais prevalente das causas de amputação (62,8%). Cinquenta e um pacientes (65,4%) tinham grau de instrução fundamental. Realizada entrevista, por telefone, no período de dezembro de 2006 e janeiro de 2007. Resultados: Sessenta e quatro por cento dos pacientes estavam em uso de prótese de membro inferior no momento da entrevista. A taxa de retorno ao trabalho foi de 10,2%, sendo todos para a mesma ocupação pré-amputação. Conclusão: Baixa taxa de retorno ao trabalho de amputados de membros inferiores reabilitados com próteses. Alguns fatores, tais como, idade avançada na época da amputação e baixo nível de instrução podem ser responsáveis por estes resultados. Outros estudos precisam ser realizados para melhor análise desta situação.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102798</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i2a102798</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 2 (2007); 100-103</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102798/101082</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102798/101083</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102799</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:47:34Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Test of grip strength using the Jamar dynamometer</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Teste de força de preensão utilizando o dinamômetro Jamar</dc:title>
          <dc:creator>Figueiredo, Iêda Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Sampaio, Rosana Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Mancini, Marisa Cota</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Fabiana Caetano Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Mariana Angélica Peixoto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Membro Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força da Mão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dinamômetro de Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Upper Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hand Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength Dynamometer</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A mensuração da preensão é um importante componente da reabilitação da mão. Os testes de força de preensão são comumente usados para avaliar pacientes com desordens da extremidade superior, antes e após procedimentos terapêuticos. São testes simples de administrar e quando adequadamente realizados, podem fornecer informações objetivas que contribuem para análise da função da mão. Protocolo de teste deve ser desenvolvido e cuidadosamente seguido. Um dos instrumentos reconhecidos na literatura é o dinamômetro Jamar, que tem mostrado bons índices de validade e confiabilidade. Tem sido aceito como um instrumento padrão para mensuração da força de preensão e é muito utilizado na clínica por terapeutas ocupacionais e fisioterapeutas. Este artigo faz uma revisão sobre alguns aspectos envolvidos na mensuração da força de preensão utilizando o dinamômetro Jamar, tais como, confiabilidade e precisão do instrumento, protocolo sugerido para seu uso, principais aspectos que podem influenciar os resultados, o uso de dados normativos e os fatores que influenciam a força de preensão, incluindo sexo, idade, peso e altura do indivíduo. Recomendações são feitas em relação a estes aspectos para capacitar os clínicos a conduzir adequadamente avaliações de força de preensão.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The measurement of grip strength is an important element in hand rehabilitation. Tests of grip strength are often used to assess patients with upper extremity disorders, before and after therapeutic procedures. These tests are simple to administer and if properly conducted, they provide objective information that may contribute to the analysis of hand function. The test protocol must be carefully developed and adequately followed. A well-recommended instrument in the literature is the Jamar dynamometer, with high rates of reliability and validity. This instrument has been accepted as a gold standard for the measurement of grip strength and has been frequently used in clinical practice by occupational and physical therapists. The present study reviews some aspects involved in the measurement of grip strength using the Jamar dynamometer, including the instrument reliability and precision, a suggested protocol for its use, important variables that may influence the results, the use of normative data and the factors that influence grip strength such as the individual’s sex, age, weight and height. Recommendations are made regarding these variables in order to help the clinicians’ conduct appropriate assessments of grip strength.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102799</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20070002</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 2 (2007); 104-110</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102799/101084</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102799/101085</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102800</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:47:38Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Proposta de exercícios resistidos para pessoas com esclerose múltipla: um estudo de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Proposal of resistance exercise for people with multiple sclerosis: a case study</dc:title>
          <dc:creator>Furtado, Otávio Luis Piva da Cunha</dc:creator>
          <dc:creator>Tavares, Maria da Consolação Gomes Cunha Fernandes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esclerose Múltipla</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício Físico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Multiple Sclerosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">In this study we sought to standardize, propose and apply an adapted resistance exercise program for a group of people with multiple sclerosis (MS). An invitation was made to 80 people attending an institution for people with MS in the city of Campinas, state of Sao Paulo, Brazil. Neurological disability and impairment were determined by the Expanded Disability Status Scale (EDSS). To evaluate the functional capacity we used the Functional Independence Measure (FIM), walking time (10 feet), the Timed “Up and Go” test, the Box and Block test and the Functional Reach test. The resistance exercise program lasted 10 weeks with two weekly sessions. The nine participants were divided in Group 1 (4 sedentary people) and Group 2 (5 people that regularly participated in other physical exercise programs). One individual from Group 1 completed the program with high compliance, showing no alterations at the EDSS and FIM scores. There was a reduction in the 10 feet walking time (- 21%) and at the Timed “Up and Go” test time (- 12.8%). The Box and Block test showed improvement: dominant limb (2.1%) and non-dominant limb (6.7%), but the Functional reach test deteriorated (- 7.5%). The results of this study are in agreement with the international literature, indicating the adequacy and safety of a resistance exercise program in the improvement of functional aspects for people with MS.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Nesse estudo, buscamos sistematizar, propor e aplicar um programa de exercícios resistidos adaptados para um grupo de pessoas com esclerose múltipla (EM). Foram convidadas 80 pessoas com a doença e cadastradas em uma entidade de pessoas com EM da cidade de Campinas e Região. Deficiência e incapacidade neurológica foram determinadas pela Expanded Disability Status Scale (EDSS). Para avaliar a capacidade funcional utilizou-se a Medida de Independência Funcional (MIF), a caminhada cronometrada de 7,62 metros, o Timed “Up and Go” test, Box and Block test, e o teste de alcance funcional. O programa com exercícios resistidos teve duração de 10 semanas consecutivas, com duas sessões semanais. Nove sujeitos apresentaram-se para o estudo, sendo seus resultados divididos em grupo 1 (4 pessoas sedentárias) e grupo 2 (5 pessoas que participavam ou haviam participado regularmente de outros programas com exercícios físicos). Um sujeito do grupo 1 completou o programa com alta taxa de adesão, tendo sua avaliação não apontado alteração nos valores do EDSS e do MIF. Observou-se redução no tempo para execução da caminhada cronometrada de 7,62 metros (-21%) e no Timed “Up and Go” test (-12,8%). Houve melhora na execução do teste Box and Block: membro direito (2,1%) e membro esquerdo (6,7%) e piora no teste de alcance funcional (-7,5%). Os resultados desse estudo estão de acordo com os dados publicados na literatura, destacando a adequação e segurança de um programa com exercícios resistidos para melhora de aspectos funcionais de pessoas com esclerose múltipla.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102800</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i2a102800</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 2 (2007); 111-116</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102800/101086</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102800/101087</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102812</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:50:00Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Ambulation follow-up in patients with myelomeningocele treated at the Associação de Assistência à Criança Deficiente (AACD) in São Paulo, Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Acompanhamento da locomoção de pacientes com mielomeningocele da Associação de Assistência à Criança Deficiente (AACD) em São Paulo – SP, Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Rocco, Fernanda Moraes</dc:creator>
          <dc:creator>Saito, Elizabete Tsubomi</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Antonio Carlos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Meningomyelocele</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Centers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Meningomielocele</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Mielomeningocele (MMC) é um tipo de malformação congênita da coluna vertebral e medula espinhal, caracterizada por paraplegia flácida e alteração sensitiva abaixo do nível da lesão, acompanhada de comprometimento neurológico, urológico e ortopédico. Os pacientes podem ser classificados funcionalmente como torácicos (T), lombares altos (LA), lombares baixos (LB) e sacrais (S) ou assimétricos. Objetivo: traçar o perfil dos pacientes atendidos na clínica de MMC da AACD - SP considerando variáveis relacionadas ao padrão de marcha. Método: revisão dos prontuários de pacientes atendidos em avaliação inicial durante o ano de 2000, com idade inferior a um ano, e suas evoluções até última consulta na clínica no ano de 2004. Resultado: no total passaram 230 pacientes em avaliação inicial na clínica de MMC da AACD - SP no ano de 2000. Destes, 64 (27%) apresentavam menos de 1 ano de idade na primeira consulta. Destes, 11% não retornaram em consulta médica na clínica após a avaliação inicial, e dois pacientes sabidamente evoluíram para óbito. A média de idade no último retorno na clínica foi de 3,5 anos. Ao analisarmos o nível neurológico no retorno encontramos 43% nível Torácico, 20% nível Lombar alto, 28% nível Lombar baixo, 2% nível Sacral e 6% Assimétrico. Ao analisarmos o padrão de marcha observamos que 57% são não deambuladores, 7% são deambuladores não funcionais, 25% são deambuladores domiciliares e 11% são deambuladores comunitários. Entre todos os pacientes deambuladores a idade de início da marcha foi em média 3 anos. Sabese que pacientes com níveis neurológicos mais baixos tendem a manter a marcha por mais tempo. Como esses pacientes tendem a se tornar menos ativos e perder a marcha com o passar dos anos (devidosobretudo à obesidade e deformidades ortopédicas), é fundamental estudar a idade de aquisição da marcha. Ao analisarmos a presença de deformidades ortopédicas em coluna observamos que 57% não apresentam deformidades, 9% apresentam escoliose toracolombar, 32% apresentam cifose e 1% apresenta hiperlordose. Medula presa ocorreu em 36%. Conclusão: os níveis funcionais mais altos estão associados à aquisição mais tardia da marcha, bem como mais deformidades ortopédicas e maior necessidade de meios auxiliares.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Myelomeningocele (MMC) is a congenital malformation of the vertebral column and spinal cord, characterized by flaccid paraplegia and sensitive alteration below the lesion level, accompanied by neurological, urological and orthopedic impairment. The patients can be classified as thoracic (T), high lumbar (HL), low lumbar (LL) and sacral (S) or asymmetric. Objective: to describe the profile of the patients treated at the MMC Clinic of the Assistance Association to the Defective Child - AACD – SP, considering variables related to the gait pattern. Methods: review of files of the patients seen at the initial assessment during the year 2000, aged younger than one year and their follow-up until their last visit to clinic in the year 2004. Results: A total of 230 patients were seen at the initial assessment at the MMC Clinic of AACD - SP in the year 2000. Of these, 64 (27%) were younger than 1 year at the first assessment. Of these, 11% did not return to the Clinic after the initial assessment and two patients died. Mean age at the last visit to the Clinic was 3.5 years. When the neurological level at the return assessment was analyzed, we found: 43% of Thoracic level, 20% of High Lumbar level, 28% of Low Lumbar level, 2% Sacral level and 6% Asymmetric. When the gait pattern was analyzed, we observed that 57% of them were not ambulators, 7% were non-functional ambulators, 25% were home ambulators and 11% were community ambulators. Among the ambulating patients, the average age at the start of gait was 3 years. It is known that patients with lower neurological levels tend to maintain the gait for longer periods. As these patients tend to become less active and lose gait ability with the passing years (mainly due to obesity and orthopedic deformities), it is essential to study the age at acquisition of gait ability. When we analyzed the presence of orthopedic deformities in the column, we observed that 57% of the patients did not present deformities, 9% presented thoracolumbar scoliosis, 32% presented kyphosis and 1% presented hyperlordosis. Tethered spinal cord syndrome occurred in 36% of the patients. Conclusion: The higher functional levels are associated to a later acquisition of gait, as well as more orthopedic deformities and higher need for auxiliary means.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102812</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i3a102812</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 3 (2007); 126-129</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102812/101097</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102812/101098</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102813</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:50:06Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil dos pacientes com mielomeningocele da Associação de Assistência à Criança Deficiente (AACD) em São Paulo – SP, Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Profile of the Patients with Myelomeningocele from the Associação de Assistência à Criança Deficiente (AACD) in São Paulo – SP, Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Rocco, Fernanda Moraes</dc:creator>
          <dc:creator>Saito, Elizabete Tsubomi</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Antonio Carlos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Meningomielocele</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hidrocefalia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Meningomyelocele</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hydrocephalus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Centers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Dentre os defeitos de fechamento do tubo neural a Mielomeningocele (MMC) é a mais freqüente (85%). A etiologia é desconhecida, mas com características genéticas e ambientais. O diagnóstico pode ser feito no período pré-natal através de ultra-sonografia morfológica. Recomenda-se o fechamento da bolsa nas primeiras horas de vida e derivação ventrículo peritoneal (DVP) precoce. Objetivo: Traçar o perfil dos pacientes atendidos na Clínica de MMC da AACD - SP e pontuar as condições em que estes chegam à instituição objetivando verificar se ocorre o diagnóstico precoce e aprimorar as condutas do tratamento. Método: Revisão em prontuários de pacientes atendidos em avaliação inicial na Clínica de MMC da AACD - SP durante o ano de 2000, com idade inferior a um ano. As informações foram obtidas dos prontuários através de um protocolo de pesquisa. Entre as informações colhidas tem-se: dados pessoais, nível neurológico na primeira consulta, diagnóstico pré-natal, idade de fechamento da bolsa, presença ou não de DVP. Resultados: No total passaram 230 pacientes em avaliação inicial no ano de 2000. Destes, 64 (27%) apresentavam menos de 1 ano de idade na primeira consulta. A média de idade na avaliação inicial para estes pacientes foi de 5 meses. Destes, 44% eram do sexo feminino e 56% do sexo masculino. Em 37% dos pacientes o diagnóstico não foi feito no período pré-natal. Ao analisarmos a idade de fechamento da bolsa temos que em 51% dos pacientes isto ocorreu nas primeiras 24 horas de vida. Somente 17% dos pacientes não tinham sido submetidos à DVP até o momento da avaliação inicial. Ao analisarmos o nível neurológico na avaliação inicial observamos que 35% são do nível Torácico, 29% do nível Lombar Alto, 24% do nível Lombar Baixo, 11% do nível Assimétrico e nenhum paciente de nível sacral. Conclusão: Por ser a AACD - SP centro de referência no tratamento de MMC pode ser explicado o fato de recebermos maior número de crianças com níveis funcionais mais altos. É importante tentar estimular tanto a prevenção como o diagnóstico e tratamento precoce desta patologia visando diminuir o impacto que esta causa na sociedade. Foi achado esperado o não diagnóstico ou o diagnóstico tardio de MMC em nosso estudo, pois em nosso país ainda não é realizado de forma rotineira nos postos de saúde o ultra-som morfológico durante o acompanhamento pré-natal da gestante. A sobrevida dos pacientes com MMC tem aumentado devido ao fechamento precoce da bolsa e controle da hidrocefalia com DVP, associado posteriormente ao controle da bexiga neurogênica.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Myelomeningocele (MMC) is the most frequent of the Neural Tube Defects, with 85% of the cases. The etiology is unknown, but it has genetic and environmental characteristics. The diagnosis can be achieved in the prenatal period through the morphological ultrasonography. The closing of the defect within the first hours after birth is recommended as well as the early control of hydrocephalus. Objective: To describe the profile of the patients treated at the Myelomeningocele Clinic of the Assistance Association to the Defective Child - AACD – SP and assess their clinical condition upon admission at the Institution, aiming at verifying whether the early diagnosis has been attained and improving treatment procedures. Methods: To review the files of patients seen at the initial assessment of the MMC Clinic of AACD – SP during the year of 2000, aged younger than one year. The information was obtained from patients’ files through a research protocol and consisted of personal data, neurological level at the first assessment, prenatal diagnosis, age at the closing of the defect and presence or absence of ventriculoperitoneal shunt (VPS). Results: A total of 230 patients were assessed in the year 2000. Of these, 64 (27%) were younger than 1 year at the initial assessment. Mean age at the initial evaluation was 5 months and 44% of the patients were females, whereas 56% were males. Diagnosis at the prenatal period had not been achieved in 37% of the patients. The closing of the defect was performed within the 24 hours after birth in 51% of the patients. Only 17% of the patients had not undergone VPS at the time of the initial assessment. The neurological assessment at the initial evaluation disclosed 35% thoracic, 29% high lumbar, 24% low lumbar, 11% asymmetric and no patient at the sacral level. Conclusion: The AACD - SP is a Reference Center in the treatment of MMC and this might account for the fact that the center receives a large number of children with higher functional levels. It is important to try to stimulate not only the prevention, but also the diagnosis and early treatment of this pathology, aiming at decreasing its impact on society. The lack of or late diagnosis of MMC was an expected finding in the present study, as the morphological ultrasound is not routinely performed in Basic Health Units in our country during the prenatal follow-up. The survival of patients with MMC has increased due to the early closing of the defect and hydrocephalus control through VPS, associated with posterior control of the neurogenic bladder.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102813</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i3a102813</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 3 (2007); 130-133</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102813/101099</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102813/101100</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102814</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:50:10Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of the neurological involvement and prevalence of the carpal tunnel syndrome in patients with type-2 diabetes mellitus</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do comprometimento neurológico e da prevalência da síndrome do túnel do carpo em pacientes portadores de diabetes mellitus tipo 2</dc:title>
          <dc:creator>Marciano, Lucia Helana Camargo</dc:creator>
          <dc:creator>Leite, Vilnei Mattioli</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Pola Maria Poli de</dc:creator>
          <dc:creator>Garbino, José Antonio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes Mellitus Tipo 2</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome do Túnel Carpal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neuropatias Diabéticas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Condução Nervosa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus Tipo 2</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Carpal Tunnel Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetic Neuropathies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neural Conduction</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Determinar a freqüência da síndrome do túnel do carpo (STC) em pacientes diabéticos tipo 2, verificar se está associada com a neuropatia diabética (ND) e identificar formas de evidenciar ambas com o exame dos membros superiores. Método: Os pacientes foram submetidos à anamnese, levantamento das queixas, avaliação da sensibilidade tátil e vibratória, estudo da condução nervosa sensitiva e motora (ECSM) e teste de Phalen (TPH). Considerou-se como critério diagnóstico de STC isolada: presença de alterações no ECSM, queixas de parestesias na área do nervo mediano e ausência de alterações sensitivas ou motoras na área do nervo ulnar e nas extremidades inferiores. Resultados: Entre os 94 pacientes estudados, 60 apresentaram parestesias. O ECSM detectou alteração em 88 pacientes e foi o que apresentou maior sensibilidade. No teste de discriminação de dois pontos estáticos (D2PE) observou-se alteração em 47 pacientes e, com os monofilamentos de Semmes-Weinstein, em 11. Com o bioestesiômetro, detectou-se alteração em 72 pacientes e, com o diapasão, em 4. A positividade do TPH ocorreu em 33 pacientes. Na correlação dos resultados observou-se que 92/94 pacientes apresentaram alteração nervosa, 11 no nervo mediano e 81 combinada nos nervos mediano e ulnar. Somente quatro apresentaram STC sem neuropatia subjacente. Conclusão: Os instrumentos mais sensíveis foram o bioestesiômetro e o D2PE. O exame neurofisiológico demonstrou a presença de neuropatia subjacente à STC. Apresentaram critérios clínicos e neurofisiológico para STC 31,91% dos pacientes: 27,66% com sinais de neuropatia subjacente e 4,25% sem neuropatia diabética. Os critérios clínicos devem ser considerados com preponderância sobre os demais testes e o neurofisiológico para se caracterizar a síndrome do carpo no paciente diabético.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: to determine the frequency of the carpal tunnel syndrome (CTS) in patients with type 2 diabetes mellitus, verify whether it is associated with diabetic neuropathy (DN) and identify ways to recognize both by examining the upper limbs. Methods: The patients were submitted to anamnesis; the complaints were verified, tactile and vibratory sensitivity was evaluated, sensitive and motor nerve conduction (SMNC) was studied and Phalen’s test (PHT) was performed. The criteria for isolated CTS diagnosis were: alterations in the SMNC, complaints of paresthesia in the median nerve area and absence of either sensitive or motor alterations in the area of the ulnar nerve and lower extremities. Results: Of the 94 patients studied, 60 presented paresthesia. The SMNC study detected alterations in 88 patients (93.6%) and it was the most sensitive test. At the test to discriminate the two most static points (D2SP) we observed alterations in 47 patients and with the Semmes-Weinstein test detected alterations in 11 patients. Alterations were detected in 72 patients (76.6%) using the bioesthesiometer and in 04 patients using the diapason. PHT was positive in 33 patients. The correlation of the results showed that neural alterations were present in 92/94 patients; 11 patients presented alterations only in the median nerve and 81 patients presented combined alterations in the ulnar and median nerves. Only 4 patients presented CTS without subjacent neuropathy. Conclusions: The most sensitive tools were the bioesthesiometer and the D2SP. The neurophysiological examination demonstrated the presence of neuropathy subjacent to CTS. Clinical and neurophysiological criteria for CTS were presented by 31.91% of the patients; 27.66% with signs of subjacent neuropathy and 4.25% without diabetic neuropathy. Clinical criteria should be preponderant over the remaining tests and the neurophysiological test in order to characterize the carpal tunnel syndrome in the diabetic patient.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102814</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i3a102814</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 3 (2007); 134-141</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102814/101101</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102814/101102</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102817</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:50:51Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito do movimento passivo contínuo isocinético na hemiplegia espástica</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Effect of isokinetic continuous passive mobilization in spastic hemiplegia</dc:title>
          <dc:creator>Minutoli, Vanessa Pelegrino</dc:creator>
          <dc:creator>Delfino, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas, Sérgio Takeshi Tatsukawa de</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Mário Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Tortoza, Charli</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Carlos Alberto dos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Espasticidade Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dinamômetro de Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Spasticity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength Dynamometer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Cerebrovascular Accidents (CVA) often affect the central nervous system (CNS) function. The primary concern addressed in physical rehabilitation is the restoration of the motor function required to perform activities of daily living (ADL), such as grasping, reaching and performing complex movements. Motor tasks depend on the control of muscular strength, which is compromised by damage to the CNS and manifests as impaired coordination, hyperreflexia or spasticity and unilateral muscular weakness. Several methods are used to quantify spasticity. The isokinetic dynamometer seems to be a more effective device, as it allows for the standardization of joint angles, speed of stretching and positioning, in addition to minimizing the subjectivity of the evaluation. Therefore, our objective was to analyze the effect of the continuous passive mobilization at two speeds (120º/s and 180º/s) in hemiplegic patients with spasticity. Five patients of both sexes between 40 - 55 years old with a history of CVA and accompanying spasticity were enrolled in the study. All patients presented degree 2 spastic extensor muscles of the knee joint at the Modified Scale of Ashworth and degrees 0, 1 and 1+ flexor muscles at the same scale. All the individuals were submitted to continuous passive mobilization by an isokinetic dynamometer at speeds of 120º/second and 180º/second with 30 repetitions of each. The results showed a significant reduction of passive resistance after the 6th repetition, regardless of the angular velocities. We concluded that continuous passive mobilization by an isokinetic dynamometer is an effective way to quickly measure and reduce spasticity.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O Acidente Vascular Encefálico (AVE), afeta freqüentemente a função do Sistema Nervoso Central (SNC). O objetivo principal da reabilitação física é a restauração da função motora para executar as atividades de vida diária tais como, agarrar, alcançar e realizar movimentos complexos. As funções motoras são dependentes do controle da força muscular que se torna comprometida com os danos do Sistema Nervoso Central e se manifesta com incoordenação, hiperreflexia, espasticidade e fraqueza muscular unilateral. Existem vários métodos para quantificar a espasticidade. Atualmente o dinamômetro isocinético demonstra ser um equipamento mais eficaz, pois favorece a padronização da angulação, velocidade de estiramento e posicionamento, podendo minimizar a subjetividade da avaliação. Desde modo, o objetivo desse trabalho foi analisar o efeito da mobilização passiva continua em duas velocidades (120º/s e 180º/s) em pacientes hemiplégicos com hipertonia espástica. Cinco pacientes entre 40 – 55 anos de ambos os sexos com história de AVE apresentando espasticidade, foram submetidos a mobilização passiva contínua por um dinamômetro isocinético por 30 repetições, em velocidades de 120º/s e 180º/s. Todos apresentaram grau 2 de espasticidade dos músculos extensores do joelho e graus 0, 1 e 1+ dos músculos flexores pela escala modificada de Ashworth. Os resultados mostraram uma redução significativa da resistência passiva a partir da 6ª repetição em ambas as velocidades angulares. Concluiu-se que o movimento passivo continuo realizado no dinamômetro isocinético é uma maneira eficaz para medir e reduzir a espasticidade.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102817</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i3a102817</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 3 (2007); 142-148</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102817/101105</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102817/101106</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102819</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:50:18Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito da estimulação elétrica nervosa transcutânea (TENS) no tratamento de dor pós-cirúrgica após amputação de membro inferior: estudo piloto</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Effect of transcutaneous electrical nerve stimulation (TENS) for the management of postoperative surgical pain after lower extremity amputation: a pilot study</dc:title>
          <dc:creator>Djurovic, Aleksandar</dc:creator>
          <dc:creator>Ilic, Dejan</dc:creator>
          <dc:creator>Brdareski, Zorica</dc:creator>
          <dc:creator>Plavsic, Aleksandra</dc:creator>
          <dc:creator>Djurdjevic, Slavisa</dc:creator>
          <dc:creator>Lukovic, Gordana</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Transcutaneous Electric Nerve Stimulation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain, Postoperative</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estimulação Elétrica Transcutânea do Nervo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Pós-Operatória</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Transcutaneous electrical nerve stimulation (TENS) is a noninvasive, nonmedical modality.&#160; Objective: To establish the role of TENS for the management of postoperative surgical pain after lower limb amputations. Methods: Randomized controlled trial, which included forty-six subjects who had undergone lower limb amputations, randomly divided into control and treatment group. The control group received standard postoperative care, whereas the treatment group received standard postoperative care plus TENS. Forty subjects successfully completed the study according to the study protocol. The majority of the individuals had undergone transtibial amputation due to complication of diabetes. Five TENS XL-A1 portable devices with four self-adhesive electrodes were used. This was the conventional TENS mode, characterized by the delivery of electrical impulses with a duration of 200 microseconds, frequency of 110 Hz, and amplitude of 44V. Treatment was carried out for 2 hours a day, during 10 days. The evaluation of TENS efficacy was performed using the horizontal VAS (0-100 mm). Student T test was used in the statistical analysis. Results: Pain intensity was significantly diminished in both groups at the tenth in comparison with the first postoperative day. Conclusion: Conventional TENS (dose: 200 microseconds, 110 Hz, 44V), administered two hours a day during ten days, significantly reduced postoperative surgical pain in twenty subjects who had undergone lower limb amputations.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A estimulação elétrica nervosa transcutânea (TENS) é uma modalidade não médica e não invasiva. Objetivo: Avaliar o papel da TENS no tratamento de dor cirúrgica pós-operatória após amputação de membro inferior. Métodos: Teste controlado randomizado, conduzido com 46 indivíduos submetidos à amputação de membro inferior, que foram aleatoriamente divididos em grupo controle e grupo tratado. O grupo controle recebeu cuidados-padrão no pós-operatório; o grupo tratado recebeu cuidados-padrão e aplicação de TENS. Quarenta indivíduos completaram efetivamente o estudo de acordo com o protocolo de estudo. A maior parte das amputações consistiu de amputação transtibial devido a complicações da diabete. Foram utilizados cinco dispositivos portáteis Ultima TENS XL-A1 com eletrodos auto-adesivos. Esta é a aplicação convencional da TENS, caracterizada pela aplicação de impulsos elétricos com a duração de 200 microssegundos, freqüência de 110 Hz e amplitude de 44 V. O tratamento foi administrado durante 10 dias, 2 horas por dia. A avaliação da eficácia da TENS foi feita utilizando-se a escala visual analógica (EVA) horizontal (0-100 mm). O teste t de Student foi usado na análise estatística. Resultados: A intensidade da dor estava significantemente diminuída em ambos os grupos no 10º dia em comparação ao 1º dia de pós-operatório.&#160; Conclusão: A TENS convencional (dose: 200 microssegundos, 110 Hz, 44 V), administrada 2 horas por dia, durante 10 dias, significantemente reduziu a dor cirúrgica pós-operatória em 20 indivíduos com amputação de membro inferior.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102819</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i3a102819</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 3 (2007); 149-153</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102819/101108</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102821</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:50:24Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Hemorragia periventricular, intraventricular e mecanismos associados à lesão em recém-nascidos pré-termos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Intraventricular, periventricular hemorrhage and mechanisms associated to the lesion in preterm newborns</dc:title>
          <dc:creator>Marinho, Rodineia da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Leyne de Andrade</dc:creator>
          <dc:creator>Idalgo, Geísa Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Jucá, Sueli Satie Hamada</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemorragia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Leucomalácia Periventricular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hidrocefalia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Recém-Nascido</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Hemorrhage</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Leukomalacia, Periventricular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hydrocephalus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Infant, Newborn</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este trabalho aborda em seu contexto, a incidência da hemorragia periventricular e intraventricular (HPIV) e mecanismos associados como leucomalácia periventricular (LPV) e hidrocefalia pós-hemorrágica (HPH) em recém-nascidos pré-termos. Os dados da pesquisa foram obtidos no Centro de Reabilitação Umarizal, no período de janeiro de 2004 a julho de 2005 e comparados com a bibliografia de vários autores que descreveram esta incidência. Cada paciente foi analisado, sendo correlacionadas as seguintes variáveis: idade quando realizada a triagem, diagnóstico, idade gestacional, peso ao nascimento, etiologia e sexo. Após o estudo, os resultados foram significativos em algumas variáveis: por ocasião da triagem 46% (13) com idade entre 1 e 2 anos; diagnóstico- HPIV 14% (4); LPV- 46% (13); idade gestacional de 24 a 26 semanas 32% (9); peso ao nascimento entre 2000 a 3000g 36% (10); etiologia 30% (8) com sépse; 75% (21) dos prontuários analisados eram de crianças do sexo masculino. Considerando os dados coletados, é imprescindível que haja a atuação multidisciplinar através de ações preventivas proporcionando uma maior sobrevida ao recém-nascido considerado de risco ou portador de deficiência, com a estimulação adequada prevenindo ou impedindo danos mais graves, possibilitando a criança desenvolver o máximo do seu potencial.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The main purpose of this review was to analyze the incidence of periventricular, intraventricular hemorrhage (PIVH) and associated mechanisms such as periventricular leukomalacia (PVL) and post-hemorrhagic hydrocephalus in preterm newborns. The data were obtained at the Division of Rehabilitation Medicine (DMR- HCFMUSP), Umarizal Rehabilitation Center, from January 2004 to July 2005 and compared to the specialized literature. Each patient was thoroughly analyzed and the following variables were correlated: age at the triage, diagnosis, gestational age at birth, birth weight, etiology and gender. The results were significant for some variables: 46% (13) were aged 1 to 2 years at the triage; 14% (4) had a diagnosis of PIVH and 46% (13) of PVL; 32% (9) had gestational age of 24 to 26 weeks at birth; 36% (10) had birth weight of 2,000 to 3,000g; 30% (8) presented an etiology of sepsis and 75% (21) of the patients were males. Considering the data obtained, a multidisciplinary intervention is important to improve survival of these at-risk or impaired newborns through preventive actions, by providing adequate stimulation, averting further damage and allowing maximum development of the child’s potential.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102821</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i3a102821</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 3 (2007); 154-158</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102821/101110</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102821/101111</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102824</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:50:28Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Bodyweight supported treadmill training associated with functional electrical stimulation in hemiparetic patients</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Treino de marcha com suporte parcial de peso em esteira ergométrica e estimulação elétrica funcional em hemiparéticos</dc:title>
          <dc:creator>Beinotti, Fernanda</dc:creator>
          <dc:creator>Fonseca, Carla Prazeres</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Maria do Carmo</dc:creator>
          <dc:creator>Gaspar, Maria Izabel Fernandes de Arruda Serra</dc:creator>
          <dc:creator>Cacho, Enio Walker Azevado</dc:creator>
          <dc:creator>Oberg, Telma Dagmar</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente cerebrovascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estimulação Elétrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Teste de Esforço</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electric Stimulation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise Test</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A perda da habilidade locomotora em indivíduos com Acidente Vascular Encefálico (AVE) tem sido atribuída a hemiparesia, a mais comum causa de comprometimento pós AVE. Novas abordagens, como o treino de marcha utilizando o Suporte Parcial de Peso (SPP) em uma esteira ergométrica associada com a Estimulação Elétrica Funcional (FES) tem sido sugerido como um método de reabilitação da marcha em pacientes hemiparéticos. O objetivo deste trabalho foi avaliar a eficiência do treinamento de marcha com SPP em esteira ergométrica associado ao FES em pacientes hemiparéticos. Métodos: Foram selecionados aleatoriamente 14 sujeitos com hemiparesia decorrente de acidente vascular cerebral. A escala de Desempenho Físico de Fugl-Meyer, a escala de Equilíbrio de Berg, a escala de Categorias de Deambulação Funcional e uma avaliação da cadência foi utilizada como instrumento de medida. Foram realizadas quatro avaliações com os sujeitos da pesquisa, a primeira (controle) realizada antes e a segunda (pré-tratamento) depois do tratamento fisioterápico tradicional, a terceira (pós-tratamento) após o treinamento de marcha com SPP em esteira ergométrica associado ao FES (20 sessões), e há quarta (retenção), trinta dias após o término do tratamento. Resultados: O treinamento proposto apresentou melhora significativa (p-valor &amp;gt;0,05) na velocidade da marcha, na cadencia, no equilíbrio e no nível de comprometimento motor, mantendo os resultados após 30 dias. Conclusão: O treinamento de marcha com SSP em esteira ergométrica associado ao FES é eficaz na reabilitação da marcha em hemiparéticos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The loss of the ambulation capacity in individuals with Cerebrovascular Accidents (CVA) has been attributed to hemiparesis, the most frequent cause of post-CVA impairment. New approaches, such as the bodyweight supported treadmill training (BWSTT) associated with functional electrical stimulation (FES), have been suggested as a gait rehabilitation method for hemiparetic patients. Objective: The aim of the present study was to evaluate the efficacy of the BWSTT associated to FES in hemiparetic patients. Methods: Fourteen individuals with hemiparesis due to CVA were randomly selected. The Fugl-Meyer Assessment of Sensorimotor Impairment (Fugl-Meyer Scale), the Berg Balance Scale, the Functional Ambulation Category Scale and the cadence assessment were used as measurement tools. The study subjects underwent four evaluations: the first (control) carried out before and the second (pretreatment) after the conventional physical therapy, the third (post-treatment) after the BWSTT associated to FES (20 sessions) and the fourth (retention), 30 days after the end of the treatment. Results: The proposed training showed a significant improvement (p&amp;gt;0.05) in gait velocity, cadence, balance and motor impairment level and the results persisted 30 days after the end of the treatment. Conclusion: The BWSTT associated with FES is effective for gait rehabilitation in hemiparetic individuals.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102824</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i3a102824</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 3 (2007); 159-163</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102824/101114</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102824/101115</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:05Z" completeListSize="935" cursor="225">1e3189d2d8031ffe5954f69973861ba2</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
