<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:35Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/163858</identifier>
        <datestamp>2019-12-24T16:50:40Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tecnologias assistivas: aspectos que influenciam na assiduidade e no abandono dos recursos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Assistive technologies: aspects influencing assurance and abandonment of resources</dc:title>
          <dc:creator>Missio, Marciane Montagner</dc:creator>
          <dc:creator>Queiroz, Luise Ferreira de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Orthotic Devices</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Artificial Limbs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Wheelchairs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aparelhos Ortopédicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Membros Artificiais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cadeiras de Rodas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia por Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Ocupacional</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Assistive Technologies are resources used to enhance functional abilities and provide autonomy and independence. Persons with disabilities are guaranteed access to these resources, with prescription from professionals in the rehabilitation services of the Unified Health System (SUS). Objective: Check aspects involved with adhesion and abandonment of orthoses, prostheses and wheelchairs. Method: This was a cross-sectional study, the data were collected through a structured interview that questions the prescription process, benefits and continuity or abandonment of use of the equipment’s. The study population were individuals aged 18 to 80 years who received assistive technologies dispensed in the period from January to December of 2017 through a Specialized Center in Rehabilitation, of the municipality of Santa Maria - RS. Results: In 2017,400 equipment were dispensed, being interviewed 31 people of this amount, since many of the beneficiaries do not reside in the municipality, not consenting to participate. The 31 people received 38 equipment, 6 motorized chairs, 13 manuals, 8 lower limb prostheses, 1 upper limb, 7 lower limb orthoses and 3 upper limbs. Of these, 20 were still used and 18 were abandoned. The most reported benefits were improved stability and facilitation of resource displacement. Conclusion: The majority of the beneficiaries were adults and the elderly, and the manual chair and the lower limb prosthesis were the most dispensed equipment. It was verified that there was a significant number of abandonment suggesting that inadequacies occurred at the moment of prescription, resulting in the abandonment.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As tecnologias assistivas são recursos utilizados para potencializar habilidades funcionais e proporcionar autonomia e independência. Pessoas com deficiência possuem a garantia de acesso a esses recursos, com prescrição de profissionais dos serviços de reabilitação do Sistema Único de Saúde (SUS). Objetivo: Verificar aspectos envolvidos com a adesão e abandono de órteses, próteses e cadeiras de rodas. Método: Trata-se de um estudo transversal, os dados foram coletados através de uma entrevista estruturada que questiona o processo de prescrição, benefícios e continuidade ou abandono de uso dos equipamentos. A população do estudo foi de indivíduos de 18 a 80 anos que receberam tecnologias assistivas dispensadas no período de janeiro a dezembro de 2017 através de um Centro Especializado em Reabilitação, município de Santa Maria - RS. Resultados: Em 2017 foram dispensadas 400 equipamentos, sendo entrevistadas 31 pessoas desse quantitativo, pois muitos dos beneficiados não residem no município, não consentindo em participar. As 31 pessoas receberam 38 equipamentos, sendo 6 cadeiras motorizadas, 13 manuais, 8 próteses de membro inferior, 1 de membro superior, 7 órteses de membro inferior e 3 de membro superior. Destes equipamentos, 20 continuam sendo utilizados e 18 foram abandonados. Os benefícios mais relatados foram a melhor estabilidade e a facilitação do deslocamento propiciada pelos recursos. Conclusão: A maioria dos beneficiários foram adultos e idosos, sendo que a cadeira manual e a prótese de membro inferior foram os equipamentos mais dispensados. Foi verificado que houve significativo número de abandono sugerindo que ocorreram inadequações no momento da prescrição, resultando no abandono.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/163858</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i4a163858</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 4 (2018); 185-190</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/163858/159150</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2018 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/163859</identifier>
        <datestamp>2019-12-24T16:50:40Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Guidelines on transfers in the reduction of chronic low back pain intensity of family caregivers in a palliative care ambulatory: pilot study</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Orientações sobre transferências na redução da intensidade da dor lombar crônica de cuidadores familiares em um ambulatório de cuidados paliativos: estudo piloto</dc:title>
          <dc:creator>Gomes, Andressa da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha, Juraci Aparecida</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Guilherme Rodrigues dos</dc:creator>
          <dc:creator>Tavares, Ricardo Carvalho</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Caregivers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Moving and Lifting Patients</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Low Back Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Palliative Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidadores</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Movimentação e Reposicionamento de Pacientes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Lombar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidados Paliativos</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar a eficácia de uma estratégia de orientações verbal e escrita sobre transferências na redução da dor lombar em cuidador familiar de pacientes em cuidados paliativos; o impacto no desempenho das tarefas diárias do cuidador antes e após a intervenção e se a adesão às orientações resultou em melhora clínica significativa da dor e do desempenho nas atividades. Método: Trata-se de ensaio clínico piloto, realizado no ambulatório de cuidados paliativos do HCFMUSP. Foram avaliados 4 cuidadores familiares divididos em dois grupos. O grupo intervenção recebeu orientação verbal e escrita e o grupo controle apenas orientação verbal. A análise dos dados foi realizada através de medida de proporção e análise de significância estatística pelo teste exato de Fisher. A correlação entre as variáveis será realizada através de regressão logística. Resultados: Houve dificuldade no recrutamento com influência direta no tamanho reduzido da amostra. Os resultados preliminares sobre a eficácia da intervenção para redução de dor e aumento de desempenho em cuidadores familiares não demonstraram significância estatística. A análise descritiva de aderência às recomendações aponta para uma tendência promissora quanto à viabilidade da intervenção educativa. Conclusão: A relevância deste ensaio piloto deve-se a avaliação preliminar do tempo necessário para se recrutar um número adequado de participantes e a tendência de boa aderência à intervenção. A dificuldade de recrutamento de pacientes em final de vida é previsível devido ao tempo reduzido de sobrevida e a complexidade do cuidado. A eficácia da intervenção somente poderá ser demonstrada com o ajuste do tamanho da amostra.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To evaluate the efficacy of strategy of verbal and written guidance on transference in the reduction of low back pain in the family caregiver of patients in palliative care; the impact on the performance of the daily tasks of the caregiver before and after the intervention and whether adherence to the guidelines resulted in a significant clinical improvement of pain and performance in the activities. Method: This is a pilot clinical trial, performed at the HCFMUSP palliative care outpatient. Four family caregivers were divided into two groups. The intervention group received verbal and written guidance and the group controlled verbal guidance. The analysis of the data was performed by measurement of proportion and analysis of statistical significance by the Fisher exact test. The correlation between the variables will be performed through logistic regression. Results: Due to the small sample size, preliminary results on the efficacy of the intervention to reduce pain and increase performance in family caregivers did not demonstrate statistical significance. The descriptive analysis of adherence to the recommendations points to a promising tendency towards the feasibility of the educational intervention. Conclusion: The relevance of this pilot test is due to the preliminary evaluation of the time needed to recruit an adequate number of participants and the tendency of good adherence to the intervention. The difficulty of recruiting end-of-life patients is predictable due to reduced survival time and the complexity of care. The effectiveness of the intervention can only be demonstrated by adjusting the sample size.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/163859</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i4a163859</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 4 (2018); 167-173</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/163859/159164</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2018 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/163863</identifier>
        <datestamp>2020-03-02T12:23:47Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Epidemiological and functional profile of patients diagnosed with multiple sclerosis in Manaus, Amazonas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil epidemiológico e funcional de pacientes com diagnóstico de esclerose múltipla em Manaus, Amazonas</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Luciana Moreira de</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Edinangela Silva de</dc:creator>
          <dc:creator>Sousa, Nisi Alessandra de Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Arêas, Guilherme Peixoto Tinoco</dc:creator>
          <dc:creator>Arêas, Fernando Zanela da Silva</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esclerose Múltipla</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Registros Médicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos Epidemiológicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Multiple Sclerosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Medical Records</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiologic Studies</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A esclerose múltipla (EM) é uma doença imuno-mediada, inflamatória, caracterizada por repetidos episódios de desmielinização. Objetivo: Traçar o perfil epidemiológico e funcional dos pacientes com Esclerose Múltipla atendidos em um Hospital de Referência de Manaus-AM. Método: Foram selecionados 80 prontuários para triagem e posterior aplicação da escala de Medida de Independência Funcional (MIF). Resultado: Foram incluídos no estudo 32 pacientes, 23 do sexo feminino (74%) cuja média de idade era de 35 (± 12) anos verificando uma relação entre mulheres e homens de 2.5. O tempo de diagnóstico médio para os homens foi de 7.8 anos e para as mulheres de 5,3 anos. A média do escore na escala de MIF Total foi de 110,9 (± 17,5). Conclusão: As características epidemiológicas estão em consonância com a maioria dos estudos semelhantes, mas carecem de mais estudos voltados para a avaliação da funcionalidade de indivíduos com EM.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Multiple sclerosis (MS) is an immune-mediated, inflammatory disease characterized by repeated episodes of demyelization. Objective: The present study aimed to trace the epidemiological and functional profile of patients with Multiple Sclerosis treated at a Reference Hospital in Manaus-AM. Method: 80 charts were selected for screening and subsequent application of the Functional Independence Measure (MIF) scale. Results: 32 patients were included in the study, 23 females (74%), whose mean age was 35 (± 12) years, with a relationship between females and males of 2.5. The mean diagnostic time for men was 7.8 years and for women of 5.3 years. The mean score on the Total MIF scale was 110.9 (± 17.5). Conclusion: Epidemiological characteristics are in line with most similar studies, but lack further studies aimed at assessing the functionality of individuals with MS.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/163863</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i4a163863</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 4 (2018); 174-178</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/163863/159159</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2018 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/163868</identifier>
        <datestamp>2019-12-24T16:50:40Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Association between handgrip strength and osteoporosis assessed by bone densitometry in elderly quilombolas: a sectional study</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Associação de força de preensão palmar e osteoporose avaliada por densitometria óssea (DXA) em idosos quilombolas: um estudo seccional</dc:title>
          <dc:creator>Silva Neto, Luiz Sinésio</dc:creator>
          <dc:creator>Rezende, Fabiane Aparecida Canaan</dc:creator>
          <dc:creator>Nunes, Daniella Pires</dc:creator>
          <dc:creator>Maciel, Erika da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Travassos, Andreia</dc:creator>
          <dc:creator>Osório, Neila Barbosa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Densitometry</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoporosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">African Continental Ancestry Group</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Densitometria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoporose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Grupo com Ancestrais do Continente Africano</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Verificar a associação de força de preensão palmar e osteoporose em idosos quilombolas. Método: Trata-se de um estudo seccional com 70 participantes (idade 65,58 ± 6.67 anos) de ambos os sexos. A densidade mineral óssea (DMO), massa muscular (MM) e o percentual de gordura foram analisados pela absortometria de raios-x de dupla energia (DXA) e a força de preensão palmar (FPP) por meio do dinamômetro de mão. O ponto de coorte adotado para identificação de osteoporose foi o da Organização Mundial de Saúde (OMS). A identificação do status da sarcopenia foi realizado para caraterização da amostra e para o diagnóstico foi utilizado os critérios propostos pelo European Working Group on Sarcopenia in Older People (EWGSOP). A FPP foi associada positivamente e significativamente com a DMO. Resultados: A osteopenia foi identificada em 42,8% da amostra e a osteoporose em 20%, sem diferença entre as frequências segundo o sexo (p = 0,161). Conclusão: Nos idosos quilombolas a baixa FPP esteve positivamente associada com baixa DMO. Portanto, sugerindo que a FPP pode ser considerada um fator de risco importante de estado ósseo em idosos quilombolas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The aim of this study was to verify the association between handgrip strength and osteoporosis in elderly quilombolas. Method: It is a sectional study with 70 participants (aged 65.58 ± 6.67 years) of both sexes. Bone mineral density (BMD), muscle mass and fat percentage were analysed by dual-energy X-ray absorptiometry (DXA) and handgrip strength by a hand dynamometer. Subjects were classified as having osteoporosis according to World Health Organization (WHO) cutoff point. The identification of sarcopenia was performed to characterize the sample and the diagnosis was done according to the European Working Group on Sarcopenia in Older People (EWGSOP) criteria. Results: Osteopenia was identified in 42.8% of the sample and osteoporosis in 20%, with no difference between sex (p = 0.161). HGS was positively associated with BMD. Osteopenia was identified in 42.8% of the sample and osteoporosis in 20%, with no difference between the frequencies according to sex (p = 0.161). Conclusion: In the elderly quilombolas low HGS was positively associated with low BMD. Therefore, suggesting that HGS may be considered an important risk factor for bone state in this population.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/163868</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i4a163868</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 4 (2018); 179-184</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/163868/159157</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2018 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/163881</identifier>
        <datestamp>2019-12-24T16:50:40Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Treatment of chronic osteoarthritic hip pain with phenol neurolysis of the obturator nerve Quadfen 1</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tratamento da dor crônica na osteoartrite do quadril com neurólise do nervo obturador com fenol Quadfen 1</dc:title>
          <dc:creator>Crema, Chiara Maria Thá</dc:creator>
          <dc:creator>Magario, Luiza Previato Trevisan</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Ana Paula Bertole Cirino dos</dc:creator>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoarthritis, Hip</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Therapeutics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Phenol</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoartrite do Quadril</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapêutica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fenol</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The conservative treatment of osteoarthritis (OA) of the hip is essentially symptomatic, seeking to relieve pain and optimize function. Despite presenting great clinical effect, hip arthroplasty may have restrictions, and in these situations, the neurolytic blockade of the anterior branch of the obturator nerve can be a therapeutic alternative, since it stops the afferent pain from the hip joint. Objective: To describe the results of treating patients with severe OA of the hip by applying phenol to the obturator nerve. Method: Twelve consecutive patients with OA of the hip, refractory to conservative treatment, were recruited to have the obturator nerve localized through electrostimulation and blocked with phenol. They were evaluated in terms of pain intensity via the visual analogue scale (VAS), pressure dolorimetry in the medial and lateral gluteus medius, gluteus minimus, and piriformis, and quality of life by the Harris Hip Score (HHS) at baseline (BL) after 1 (M1), 2 (M2), and 6 months (M6). Results: The patients were between 30 and 72 years old with an avarege of 47.5 ± 1.7 years old, 5 of them were women. Three patients were excluded for not being able to come for follow up evaluations.&amp;nbsp; VAS values vaieded from 8.2 ±.0.9 at BL to 6.6 ± 1.7 at M1, 6.5 ± 1.7 at M2, and 7.3 ± 1 in M6 (p=0.0094). As to the HHS, the values were BL:33.27 ± 2.9; M1:39.2 ± 6.4; M2:40.2 ± 8.1, and M6: 38.8 ± 9.7 in the final evaluation (p=0,040). For dolorimetry, non significant variation was BL: 11±5.7, M1: 7.9±2.2; M2: 10.9±5.6; M6: 8.1 ± 1.6 (p 0.69). Conclusion: The application of phenol to the anterior branch of the obturator nerve can be an alternative in the treatment of severe OA of the hip in patients with restrictions to Total Hip Replacement (THR), since it reduces pain and improves quality of life.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O tratamento conservador da osteoartrite (OA) do quadril é essencialmente sintomático, visando alívio da dor e otimização da funcionalidade. Apesar de apresentar grande efeito clínico, a artroplastia quadril pode ter restrições, nestas situações o bloqueio do ramo anterior do nervo obturador (RAO) pode ser uma alternativa terapêutica, uma vez que interrompe a aferência dolorosa da articulação do quadril. Objetivo: Descrever os resultados do tratamento de pacientes com OA grave do quadril por meio da aplicação de fenol no nervo obturatório. Método: Nove pacientes com OA de quadril resistente ao tratamento conservador que se apresentaram consecutivamente ao nosso serviço foram submetidos à aplicação de fenol no nervo obturatório com localização por meio de eletroestimulação e avaliados quanto a intensidade de dor pela escala visual analógica (EVA), dolorimetria de pressão e qualidade de vida pelo Haris Hip Score (HHS) após 01, 02 e 06 meses. Resultados: Foram selecionados 12 pacientes que preenchiam os critérios de inclusão e exclusão, destes, 3 foram excluídos após não conseguirem mais comparecer para as avaliações. Os valores médios de EVA variaram de 8,2 ±.0,9 na medida basal para 6,6 ± 1,7 ao final de um mês, 6,5 ± 1,7 ao final de dois meses e 7,3 ± 1 com 06 meses (p=0,0094). Quanto ao HHS, os valores foram 33,27 ± 2,9; 39,2 ± 6,4; 40,2 ± 8,1 e 38,8 ± 9,7, na avaliação final. A última variável analisada foi a Dolorimetria, onde foi realizada a média entre os valores atingidos pela avaliação com o dolorímetro no glúteo médio medial, glúteo médio lateral, glúteo mínimo e piriforme. Na avaliação inicial média de 11±5,7, 7,9±2,2 no final do primeiro mês, 10,9±5,6 no segundo e no 6º mês 8,1±1,6. Ao aplicarmos o teste ANOVA, não foi observado diferença estatística (p 0,69). Conclusão: A aplicação de Fenol em RAO pode ser uma alternativa no tratamento da OA de quadril grave em pacientes com restrições à realização de ATQ, pois implica em redução da dor e melhora da qualidade de vida.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/163881</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i4a163881</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 4 (2018); 191-194</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/163881/159131</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2018 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/164107</identifier>
        <datestamp>2020-08-25T17:52:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Validade, confiabilidade e responsividade da versão brasileira do questionário Patient Specific Functional Scale (PSFS-Br) nas lesões do membro superior</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Validity, reliability and responsiveness of the Brazilian version of the Patient Specific Functional Scale (PSFS-Br) in upper limb lesions</dc:title>
          <dc:creator>Balbi, Larissa Lavoura</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Rafael Inácio</dc:creator>
          <dc:creator>Marcolino, Alexandre Marcio</dc:creator>
          <dc:creator>Sugano, Raquel Metzker</dc:creator>
          <dc:creator>Fonseca, Marisa de Cássia Registro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Upper Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patient Health Questionnaire</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Validation Studies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Questionário de Saúde do Paciente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos de Validação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Lesões podem gerar consequências funcionais e mudanças de vida para o indivíduo. Além do exame físico, a aplicação de questionários de autorrelato são fundamentais para a tomada de decisão, determinação do prognóstico e avaliação da eficácia do tratamento. O Patient Specific Functional Scale (PSFS) é um questionário individual que avalia o estado funcional do indivíduo.&amp;nbsp; Suas vantagens propostas incluem sua ampla aplicabilidade, facilidade de administração, e adequada responsividade para análise da evolução funcional. Entretanto, esta escala ainda não está disponível na versão em português-brasileiro. Objetivo: Realizar a tradução e adaptação transcultural do questionário e analisar sua validade, confiabilidade e responsividade em pacientes com lesões do membro superior. Métodos: O PSFS-Br foi desenvolvido usando diretrizes padronizadas e o processo de tradução ocorreu em 5 etapas. Após a versão definitiva, 100 pacientes com lesões do membro superior foram recrutados e responderam o PSFS-Br, Quick-DASH-Br a Escala Visual Analógica em três ocasiões. Resultados: A compreensão adequada do instrumento pela população alvo resultou em boa validade de face. O PSFS-Br, quando comparado ao QuickDASH-Br, apresentou validade de construto fraca r = -0,36, excelente confiabilidade teste-reteste (ICC = 0,91) e apresentou alta responsividade com Tamanho do Efeito(TE) = 1,85, Média da resposta Padronizada (MRP) = 2, 75, Erro padrão de medida (EPM) = 0,36 e Minima diferença dectável (MDD) = 1,5. Conclusão: Este estudo demostrou que o PSFS-Br é uma ferramenta válida, confiável e responsiva para pacientes brasileiros com lesões do membro superior.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Injuries can lead to functional consequences and changes in the lives of individuals. In addition to physical examination, a self-report questionnaire application is critical for decision making, prognosis determination, and treatment evaluation. The Patient Specific Functional Scale (PSFS) is an individual questionnaire that evaluates the individuals functional status and its advantages, which can be applied, ease of administration and responsive. However, this scale is not yet available in the Portuguese-Brazilian version. Objective: To perform a translation and cross-cultural adaptation of the questionnaire and to analyze its validity,reliability and responsiveness in patients with upper limb injuries. Methods: PSFS-Br was developed using standardized guidelines and the translation process took place in 5 steps. After a definitive version, 100 patients with upper limb injuries were recruited and answered by PSFS-Br, Quick-DASH-Br and Visual Analogue Scale on three occasions. Results: Proper understanding of the instrument by the target population resulted in good face validity. PSFS-Br, when compared to QuickDASH-Br, shows poor construct validity r = -0.36, excellent retest test reliability (ICC = 0.91) and high responsiveness with Effect Size (ES) = 1.85, Standand response mean (SRM) = 2.75, Standard Error of Measure (SEM) = 0.36 and Minimal Chande Diference (MCD) = 1.5. Conclusion: PSFS-Br is a valid, reliable and responsible tool for Brazilian patients with upper limb injuries.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/164107</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i2a164107</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 2 (2019); 66-70</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/164107/159466</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/164367</identifier>
        <datestamp>2020-08-26T12:22:16Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Ecological dual task and its impact on the functional mobility of the elderly</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Dupla tarefa ecológica e seu impacto na mobilidade funcional de idosos</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Regiane Luz</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Vinícius Batalini</dc:creator>
          <dc:creator>Franco, Laura Rezende</dc:creator>
          <dc:creator>Vilas Boas, Vanessa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Locomotion</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Task Performance and Analysis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Walking Speed</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cell Phone</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Locomoção</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Análise e Desempenho de Tarefas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Velocidade de Caminhada</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Telefone Celular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O celular tem feito parte das atividades diárias e oferece várias facilidades para os idosos. Como outras conveniências da vida moderna seu uso pode apresentar alguns efeitos que devem ser explorados. Objetivo: Investigar o efeito do celular na mobilidade funcional de adultos (GA) e idosos (GI). Método: Participaram deste estudo 30 idosos, 70,96 ± 5,17 anos e 30 adultos 23±2,26 anos. Foram avaliados pelo MEEM, FES-I e TUG que foi coletado durante a execução de 5 tarefas (TUG 1 simples, TUG 2 dupla tarefa (DT) digitando ao celular, TUG 3 DT respondendo perguntas ao celular, TUG 4 DT nomeando os dias da semana ao contrário, TUG 5 DT segurando um copo com água). Resultados: Houve diferença entre os grupos na FES-I (p=0,001) e no TUG em todas as tarefas analisadas (p=0,00001). A DT de digitar ao celular foi a que mais afetou o desempenho dos idosos no TUG (p=0,00008) seguida pela DT 4 (cognitiva convencional) p= 0,005 e DT 3 (p=0,004). Não houve efeito da DT 5 (motora) (p=0,03). Para o GA só houve efeito da DT 2 (p=0,027). Conclusão: O uso do celular impactou de forma negativa a performance de idosos e pode ser considerado uma DT mais realista. A distração gerada por esta tarefa pode aumentar o risco de queda e deve ser considerada em campanhas preventivas assim como programas de reabilitação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The mobile phone has been part of daily activities and offers various facilities for the elderly. Like other conveniences of modern life their use may have some effects that should be explored. Objective: To investigate the effect of cell phones on the functional mobility of adults (GA) and the elderly (GI). Method: 30 elderly, 70.96 ± 5.17 years old and 30 adults 23 ± 2.26 years old participated in this study. They were evaluated by MMSE, FES-I and TUG which was collected during the execution of 5 tasks (1 simple TUG, 2 TUG typing on the cell phone, 3 TUG answering questions on the cell phone, 4 TUG naming the days of the week in reverse, 5-TUG holding a glass with water). Results: There was a difference between the groups in FES-I (p = 0.001) and TUG in all analyzed tasks (p = 0.00001). The dual task (DT) of typing on the cell phone was the one that most affected the performance of the elderly in TUG (p = 0.00008) followed by DT 4 (conventional cognitive) p = 0.005 and DT 3 (p = 0.004). There was no effect of DT 5 (motor) (p = 0.03). For GA there was only effect of DT 2 (p = 0.027). Conclusion: Cellular use negatively impacted the performance of the elderly and can be considered a more realistic DT. The distraction generated by this task can increase the risk of falling and should be considered in preventive campaigns as well as rehabilitation programs.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/164367</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i2a164367</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 2 (2019); 71-75</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/164367/159467</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/164725</identifier>
        <datestamp>2020-08-26T17:28:19Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Health systems and perception of barriers to admission and adherence in cardiac rehabilitation programs: a comparative study</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sistemas de saúde e percepção de barreiras para admissão e aderência em programas de reabilitação cardíaca: estudo comparativo</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Tácito Zaildo de Morais</dc:creator>
          <dc:creator>Nogueira, Patrícia Angélica Miranda Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Nogueira, Ivan Daniel Bezerra</dc:creator>
          <dc:creator>Ghisi, Gabriela Lima de Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Karolinne Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Santino, Thayla Amorim</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Gardênia Maria Holanda</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação Cardíaca</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acesso aos Serviços de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudo Comparativo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cardiac Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Services Accessibility</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Comparative Study</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Além da elevada prevalência de doenças cardiovasculares (DCV), iniquidades regionais no acesso aos serviços de saúde e subutilização de programas de reabilitação cardíaca (PRC) ainda são marcantes no cenário brasileiro. Objetivo: Esse estudo visou descrever e comparar barreiras para uso de PRC em usuários de diferentes sistemas de saúde e níveis de atendimento em um estado brasileiro. Métodos: Participantes de PRC e pacientes elegíveis de enfermarias e ambulatórios foram pareados pelos sistemas de saúde que utilizavam e responderam a Escala de Barreiras para Reabilitação Cardíaca (EBRC). Os testes U de Mann-Withney e Kruskal Wallis foram usados para comparar barreiras entre os sistemas de saúde e entre níveis de atendimento, respectivamente. Resultados: Cento e quarenta (87%) pacientes participaram do estudo. A média total dos itens da escala foi 1,98±0,48 e diferiu apenas entre participantes de PRC e pacientes internados (p&amp;lt;0,05). Algumas barreiras de acesso, necessidades percebidas e comorbidades/estado funcional foram maiores no sistema público do que no privado (p&amp;lt;0,05). A falta de conhecimento sobre PRC (3.75±1.66) e a falta de referência médica (2.32±1.53) destacaram-se no domínio necessidades percebidas, que teve o maior escore médio da amostra (2.31±0.71). Conclusões: Barreiras de acesso e necessidades percebidas foram maiores para usuários de serviços públicos. Viagens e trabalho foram barreiras maiores para participantes de PRC, enquanto para pacientes internados e ambulatoriais as maiores barreiras foram necessidades percebidas. Logo, a disseminação de PRC e estratégias para referência de elegíveis devem ser estimuladas em ambos os sistemas de saúde e níveis de atendimento.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">In addition to the high prevalence of cardiovascular disease (CVD), regional iniquities in access to health services and underutilization of cardiac rehabilitation programs (CRP) are still significant in the Brazilian scenario. Objective:This study aimed to describe and compare barriers to the use of CRP in users of different health systems and levels of care in a Brazilian state. Methods: CRP participants and eligible inpatients and outpatients were matched by the health systems they used and responded to the Cardiac Rehabilitation Barriers Scale (CRBS). Mann-Whitney U and Kruskal Wallis tests were used to compare barriers in health systems and levels of care, respectively. Results: One hundred and forty (87%) adults with heart disease participated in the study. The total mean score of barriers on the scale was 1.98 ± 0.48 and only differed between CRP participants and inpatients (p&amp;lt;0.05). Some access barriers, perceived needs and comorbidities/functional status were higher in the public services than in the private services (p &amp;lt;0.05). Lack of knowledge about CRP (3.75 ± 1.66) and lack of medical referral (2.32 ± 1.53) were the major barriers in the perceived needs domain, which had the highest average score in the sample (2.31 ± 0.71). Conclusions: Access barriers and perceived needs were greater among users of public services. Travel and work were greater barriers for CRP participants, while for inpatients and outpatients the largest were perceived needs. Therefore, the dissemination of CRP and implementation of strategies for eligible referral should be encouraged in both health systems and levels of care.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/164725</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i2a164725</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 2 (2019); 76-82</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/164725/159468</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/164952</identifier>
        <datestamp>2020-08-28T13:32:30Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Prevalence of heart failure and association with self-rated health in Brazil: National Health Survey - 2013</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prevalência de insuficiência cardíaca e associação com saúde autorreferida no Brasil: Pesquisa Nacional de Saúde - 2013</dc:title>
          <dc:creator>Nogueira, Ivan Daniel Bezerra</dc:creator>
          <dc:creator>Nogueira, Patrícia Angélica de Miranda Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Fonseca, Aline Medeiros Cavalcanti da</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Tácito Zaildo de Morais</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Damião Ernane de</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Gardênia Maria Holanda</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Inquéritos Epidemiológicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevalência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Nível de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Insuficiência Cardíaca</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença Crônica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema Único de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Brasil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Surveys</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prevalence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Statusm</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Heart Failure</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chronic Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Unified Health System</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brazil</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A insuficiência cardíaca (IC) é um desafio na saúde mundial. A saúde autorreferida (SAR) é preditora de morbimortalidade e é categorizada em saúde autorreferida boa (SAR B) e precária (SAR P). Objetivo: Estimar a prevalência da IC e associação com a SAR no Brasil. Métodos: Este estudo utilizou dados da Pesquisa Nacional de Saúde (PNS) em 2013, com dados válidos para 59.655 adultos (≥ 18 anos). A prevalência de IC relacionou-se às características sociodemográficas, percepção do estado de saúde (SAR, percepções de saúde física e mental), diagnóstico de depressão e prática de exercício físico. Utilizou-se a regressão de Poisson com variância robusta. Resultados: O diagnóstico de IC foi referido por 1,1% dos entrevistados. Observou-se que ter o diagnóstico médico de IC aumenta em quatro vezes a chance de ter pior percepção de saúde (OR = 4,17; IC95% 3,65–4,76), contudo essa medida reduz para menos da metade, quando ajustado por faixa etária e percepção da saúde física (OR = 1,78; IC95% 1,52–2,08). Conclusão: A prevalência de IC representou 1,7 milhões de indivíduos com essa enfermidade na população brasileira. A estreita associação entre IC e SAR precária evidenciou aumento de 78% de chance do indivíduo que tenha IC relatar SAR precária.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Heart failure (HF) is a global health challenge. Self-rated health (SRH) is a predictor of morbidity and mortality and to analysis is categorized into good self-rated health (SRH G) and poor (SRH P). Objective: To estimate the prevalence of HF and association with SRH in Brazil. Methods: This study that used data from the National Health Survey (NHS) held in 2013, with valid data to 59,655 adults (≥ 18 years). The prevalence of HF related to sociodemographics, health perception (SRH, perceptions of physical and mental health), diagnosis of depression and exercising. Poisson regression with robust variance was used. Results: The diagnosis of HF was referenced by 1.1% of respondents. It was observed that having the medical diagnosis of HF increases by four times the chance of having worse perception of health (OR = 4.17; 95% CI 3.65-4.76), however this measure reduces to less than half, when adjusted for age and perception of physical health (OR = 1.78; 95% CI 1.52-2.08). Conclusion: The prevalence of HF represented 1.7 million individuals with this disease in the brazilian population. The close association between HF and SRH precarious showed increased 78% chance of the individual who have HF report SRH precarious.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/164952</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i2a164952</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 2 (2019); 95-101</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/164952/159471</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/165583</identifier>
        <datestamp>2020-08-31T15:18:14Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of body fat percentage in individual with bilateral transfemoral amputation by different methods: case study</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da porcentagem de gordura corporal em um indivíduo com amputação transfemoral bilateral por diferentes métodos: estudo de caso</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Jaqueline Nery Vieira de</dc:creator>
          <dc:creator>Uezato, Noemia Tamashiro</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Rosana Aparecida de Freitas</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Body Composition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anthropometry</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electric Impedance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Absorptiometry, Photon</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Composição Corporal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Antropometria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Impedância Elétrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Absorciometria de Fóton</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A amputação predispõe a um risco de alterações na composição corporal, condição que interfere no equilíbrio no uso da prótese, aumenta o cansaço físico e tem como consequência menor rendimento nas terapias físicas. Nesse sentido, é fundamental eleger o método mais apropriado para avaliar a composição corporal. Objetivo: Avaliar a porcentagem de gordura corporal em um indivíduo com amputação transfemoral por diferentes métodos. Método: Trata-se de um estudo de caso de caráter clínico retrospectivo com um participante do sexo masculino, idade 67 anos com amputação transfemoral bilateral por insuficiência vascular, atendido pelo Serviço de Nutrição do Instituto de Medicina Física e Reabilitação do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina da Universidade de São Paulo - IMREA HCFMUSP. Utilizou-se o somatório das dobras cutâneas, absorciometria de raio-X de dupla energia (DXA) e análise de impedância bioelétrica (IB). Resultados: Os dados antropométricos apontaram porcentagem de gordura corporal de 34,3%, a IB 33% e o DXA revelou 37%. Conclusão: Para este caso, sugere-se que na inviabilidade de avaliar a porcentagem de gordura corporal em indivíduos com amputação com o DXA, o somatório das dobras é o método elegível. Estudos futuros são imprescindíveis a fim de estabelecer o método adequado para avaliação da composição corporal de pessoas com amputações bilaterais de membros inferiores, tendo em vista que este resultado contribui para o melhor desfecho clínico de pacientes em processo de reabilitação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Amputations increase the risk of changes in body composition, a condition that interferes with balance when wearing prosthetics limbs, increases physical tiredness and results in lower performance in physical therapy. As such, it is essential to choose the most appropriate method for assessing body composition. Objective: To evaluate a percentage of body fat of an individual with amputation by different methods and compare the results. Method: This is a retrospective case study of a male amputee, aged 67 years, with bilateral transfemoral amputations due to vascular conditions, who attended treatment at the Nutrition Services of the Physical and Rehabilitation Medicine Institute of the University of São Paulo Medical School General Hospital, Brazil. The study used the sum of skinfold thickness, dual energy X-ray absorptiometry (DXA), and bioelectrical impedance analysis (BIA). Results: Anthropometric data showed a percentage of body fat of 34, 3%, BIA indicated 33%, and DXA revealed 37%. Conclusion: In this case, we suggest that, if it is unfeasible to use DXA to assess the body composition of amputees, skinfold thickness is the most recommended method. Future studies are essential in order to establish the appropriate method for assessing body composition of people with bilateral lower limb amputations, as it contributes to better clinical outcomes of amputee patients undergoing rehabilitation treatment.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/165583</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i2a165583</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 2 (2019); 115-118</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/165583/159463</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/165638</identifier>
        <datestamp>2020-08-27T19:25:08Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos a longo prazo na capacidade funcional de indivíduos com hemiplegia pós acidente vascular cerebral que participaram de um programa de condicionamento físico: follow-up 6 meses</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">A long-term effects on functional capacity of stroke survivors post exercise program: 6 month follow-up</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Fernanda Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Sabbag, Livia Maria dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Cichon, Flavio Rodrigo</dc:creator>
          <dc:creator>Mota, Cristiane Gonçalves</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Follow-Up Studies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Seguimentos</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Stroke is the leading cause of serious, long-term disability in the world. The survivors patients have motor sequelae with reduced autonomy for daily activities. Exercises programs are very important for this population because it contributes to increase muscle strength and improve functional capacity. Objective: The purpose of this study was to verify if the persons with hemiplegia after stroke have maintained the results obtained after the exercise program and what the barriers they identified to continue the exercise practice. Methods: In a clinical trial with follow-up at 24 weeks, five participants (55.8 ± 10.5 years old) with chronic stroke were evaluated.&amp;nbsp; The primary outcomes were muscle strength (7-10 Maximum Repetition Test), postural balance (Timed up and Go Test), leg strength and endurance (Stand up Chair Test). The secondary outcomes were the adherence to exercise and the possible barriers to the exercise practice. Results: At 24 weeks, the participants exhibited increase in muscle strength in lower limbs. There was no difference for functional capacity. The barriers principals and the main barriers identified for exercise were pain, lack of interest in physical activity, lack of ability in physical activity and motor disabilities. In chronic stroke patients, 24 weeks after exercise program the results obtained was maintained. Conclusion: The continuous practice of exercise increase muscle strength and maintained the functional capacity. Home-based-exercise appears to be a effective means of increased muscle strength. There is a need for more studies with cost-effective strategies that target changes in behavior to obtain long-term changes in physical function after exercise program.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O acidente vascular cerebral (AVC) é uma das principais causas de mortes e incapacidade no mundo, tendo como uma das principais sequelas a fraqueza muscular, que afeta a mobilidade física e, consequentemente, as atividades da vida diária. A prática de exercício é muito importante para essa população por contribuir para o aumento da força muscular e melhora da capacidade funcional. Objetivo: Verificar se as pessoas com hemiplegia após acidente vascular cerebral mantiveram os resultados obtidos após um programa de exercícios, realizado em uma instituição de reabilitação e identificar quais as barreiras por eles encontradas para continuar a prática de exercícios. Método: Trata-se de um estudo intervencionista, longitudinal, com acompanhamento de 24 semanas. Cinco participantes (55,8 ± 10,5 anos) com AVC crônico foram avaliados quanto a força muscular, equilíbrio postural, força e resistência de membros inferiores, adesão à prática de exercícios e as possíveis barreiras para continuidade dessa prática. Resultados: Após 24 semanas de seguimento, os participantes apresentaram aumento da força muscular nos membros inferiores e não houve diferença para capacidade funcional. As principais barreiras identificadas para continuidade na prática de exercícios foram: dor ou desconforto, falta de interesse em praticar exercício físico, de conhecimento e possuir alguma limitação física. Conclusão: O exercício em domicílio parece ser um método eficaz para manutenção e aumento da força muscular. Há necessidade de mais estudos com estratégias de baixo custo, que visem mudanças no comportamento para obter, melhora na capacidade física dessas pessoas, após a participação em um programa de exercícios.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/165638</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i2a165638</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 2 (2019); 88-94</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/165638/159464</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/165643</identifier>
        <datestamp>2020-08-27T11:35:25Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Impacto de um treinamento para o uso da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Impact of training on the use of the International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:title>
          <dc:creator>Polese, Janaine Cunha</dc:creator>
          <dc:creator>Lana, Raquel Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Fonseca, Angélica Cristina Sousa</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Pollyana Helena Vieira</dc:creator>
          <dc:creator>Pernambuco, Andrei Pereira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Ocupacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Capacitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physiotherapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Training</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Training aimed at professionals could be a simple and effective approach for increasing the use of International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) as a tool for practice by professionals. In this case, training was crucial for its correct use as a classification as well as showing its usefulness in daily clinical practice, particularly in multidisciplinary teams. Objective: The aim of the present study was to verify the impact of a training course on ICF in the knowledge of physical therapists and occupational therapists. Methods: This was an experimental&amp;nbsp;&amp;nbsp; study&amp;nbsp;&amp;nbsp; that&amp;nbsp;&amp;nbsp; used&amp;nbsp;&amp;nbsp; a&amp;nbsp;&amp;nbsp; structured&amp;nbsp;&amp;nbsp; questionnaire&amp;nbsp;&amp;nbsp; to evaluate the knowledge of professionals about the ICF before and after participating in a training course.&amp;nbsp; Data from&amp;nbsp;&amp;nbsp; both&amp;nbsp;&amp;nbsp; moments&amp;nbsp;&amp;nbsp; were&amp;nbsp;&amp;nbsp; compared&amp;nbsp;&amp;nbsp; using the&amp;nbsp;&amp;nbsp; percentage of correct answers and the chi-square test (α=0.05). Results: 434 professionals were investigated, with graduation time of 9.3±7.2 years. It was observed that the course was effective, since there was a higher percentage of correct answers in the post course; additionally, the statistical analysis showed a significant difference between the two course moments in most of the questions (18.91&amp;lt;c2&amp;lt;292.90, p&amp;lt;0.01). Conclusions: The training course was able to significantly increase the level of knowledge of these professionals, who are currently able to understand and use the ICF, however, the absence of a follow up period does not allow the measurement of the content retained by the participants.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O treinamento voltado para profissionais poderia ser uma abordagem simples e eficaz para aumentar o uso da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) como uma ferramenta para a prática dos profissionais. Nesse caso, o treinamento pode ser crucial para seu uso correto como uma classificação, além de mostrar sua utilidade na prática clínica diária, principalmente em equipes multidisciplinares. Objetivo: O objetivo do presente estudo foi verificar o impacto de um curso de formação em CIF no conhecimento de fisioterapeutas e terapeutas ocupacionais. Métodos: Estudo experimental que utilizou questionário estruturado para avaliar o conhecimento dos profissionais sobre a CIF antes e depois de participar de um curso de treinamento. Os dados dos dois momentos foram comparados com o percentual de acertos e o teste do qui-quadrado (α = 0,05). Resultados: foram investigados 434 profissionais, com tempo de graduação de 9,3 ± 7,2 anos. Observou-se que o curso foi eficaz, pois houve maior percentual de respostas corretas no pós-curso; além disso, a análise estatística mostrou uma diferença significativa entre os dois momentos do curso na maioria das perguntas (18,91 &amp;lt;c2 &amp;lt;292,90, p &amp;lt;0,01). Conclusões: O curso de treinamento foi capaz de aumentar significativamente o nível de conhecimento desses profissionais, que atualmente são capazes de entender e usar a CIF, contudo a ausência de um período de follow up não permite a mensuração do conteúdo retido pelos participantes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/165643</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i2a165643</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 2 (2019); 83-87</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/165643/159469</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/165645</identifier>
        <datestamp>2020-08-31T19:30:13Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tecnologia assistiva e deficiência: avaliação clínica e resultados funcionais</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Assistive technology and disability: clinical assessment and functional outcomes</dc:title>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equipamentos de Autoajuda</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Self-Help Devices</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A tecnologia assistiva é definida como a aplicação de conhecimento e habilidades relacionada aos produtos assistivos incluindo os sistemas e os serviços. A tecnologia assistiva é um subitem da tecnologia em saúde. Já o produto assistivo é qualquer produto, incluindo equipamentos, aparelhos, instrumentos ou software, especialmente produzidos e desenvolvidos e geralmente disponíveis. O seu objetivo primário é o de manter ou o de melhorar a funcionalidade do indivíduo e a sua independência, promovendo assim o seu bem-estar. A tecnologia assistiva permite a acessibilidade, promove a inclusão, a participação e o engajamento de pessoas com deficiências, idosos ou com comorbidades incapacitantes. Estas ações facilitadoras são observadas na família, na comunidade e em todas as áreas da sociedade, incluindo as esferas política, economica e social.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Assistive technology, which is also a subdomain of health technology, is defined as the application of knowledge and abilities to assistive products, including systems and services. On the other hand, an assistive product, which includes devices, tools, or software, is any product especially designed and produced that is generally available. The objective of assistive products is to maintain or enhance functionality and independence, and eventually well-being. Assistive products are also used to avoid incapacitating disabilities and adverse health conditions.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/165645</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i2a165645</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 2 (2019); 119-122</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/165645/163188</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/166122</identifier>
        <datestamp>2020-08-28T17:35:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tradução e adaptação cultural da Neurological Impairment Scale (NIS) para a população brasileira</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Translation and cross-cultural adaptation of Neurological Impairment Scale to brazilian population</dc:title>
          <dc:creator>Pereira, Mayara Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Leite, Paula Michele Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Abner, Thiago Santos Sousa</dc:creator>
          <dc:creator>Azevedo-Santos, Isabela Freire</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nervous System Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation Studies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Validation Studies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças do Sistema Nervoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos de Avaliação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos de Validação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As doenças neurológicas compreendem as afecções do sistema nervoso central (SNC) e/ou do sistema nervoso periférico (SNP) e afetam 1 bilhão de pessoas em todo o mundo e é previsto um grande número de novos casos para os próximos 30 anos. Estas doenças ocasionam perda funcional e consequente desenvolvimento de incapacidades, e por isto necessitam ser avaliadas minuciosamente. A Neurological Impairment Scale (NIS) engloba itens considerados essenciais para a avaliação funcional (incorporados da escala MIF e MAF) e ao mesmo tempo codifica as disfunções com base na CIF.&amp;nbsp; Objetivo: Traduzir e adaptar culturalmente a versão brasileira da Neurological Impairment Scale (NIS) em pacientes com doença neurológica aguda. Método: O método de pesquisa desenvolvido foi dividido em 4 etapas: autorização, tradução, síntese, retrotradução, revisão de especialistas e pré-teste. No pré-teste, a Escala de Disfunção Neurológica (EDN) e a MIF foram aplicadas em 10 pacientes com doença neurológica internados em uma enfermaria hospitalar. Foram analisadas a confiabilidade e validade deste instrumento. Resultados: Foi evidenciada a validade de conteúdo, construto e de critério concorrente, além de alta consistência interna (confiabilidade) da EDN, quando aplicada na amostra de pacientes neurológicos na fase aguda. Não foi possível evidenciar no presente estudo a validade preditiva do instrumento. Conclusão: A Escala de Disfunção Neurológica foi considerada um instrumento válido, confiável e adaptado culturalmente para a população brasileira. Estima-se a realização de novos estudos utilizando esta escala com o intuito de difundir e consolidar o seu uso por profissionais de saúde no Brasil.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Neurological disorders include central and/or peripheral nervous system disorders and affect 1 billion people worldwide and a large number of new cases are expected over the next 30 years. These diseases cause functional loss and consequent development of disabilities, and therefore need to be thoroughly evaluated. The Neurological Impairment Scale (NIS) has items considered essential for functional assessment (incorporated from the FIM and FAM scales) and at the same time encodes dysfunctions based on the ICF. Objective: To translate and cross-cultural adapt the Brazilian version of the Neurological Impairment Scale (NIS) in patients with acute neurological disease. Method: The research method developed was divided into 4 stages: authorization, translation, synthesis, back translation, expert review and pretest. In the pretest, the Neurological Impairment Scale Brazilian version and the FIM were applied to 10 patients with neurological disease admitted to a hospital. The reliability and validity of this instrument were analyzed. Results: Content, construct and concurrent validity was evidenced, as well as the high internal consistency (reliability) of the Brazilian NIS when applied to the sample of neurological patients. It was not possible to evidence the predictive validity of this instrument. Conclusion: The Brazilian NIS was considered a valid, reliable and culturally adapted instrument for the Brazilian population. Further studies using this scale are estimated to disseminate and consolidate its use by health professionals in Brazil.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166122</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i2a166122</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 2 (2019); 102-107</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166122/159465</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/166375</identifier>
        <datestamp>2020-08-31T20:00:40Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise inter e intra-avaliador da abdução do ombro hemiparético pelo PhysioPlay™: software para medir a amplitude de movimento</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Inter-and intra-rater analysis of hemiparetic shoulder abduction using PhysioPlay™: software for measuring range of motion</dc:title>
          <dc:creator>Ferreira, Daiane Marques</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Leonardo César</dc:creator>
          <dc:creator>Kosour, Carolina</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Adriana Teresa Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Marin, Lucas Fechio</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Gabriela Xavier</dc:creator>
          <dc:creator>Bressan, Paulo Alexandre</dc:creator>
          <dc:creator>Reis, Luciana Maria dos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Artrometria Articular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Arthrometry, Articular</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Changes in balance are observed in some hemiparetics following a stroke, generating significant physical, social, and economic impacts; thus, an assessment was developed to facilitate treatment plans for patients. Goniometry is currently used as an evaluation tool for range of motion (ROM); however, the development of exergames has brought a new perspective to the assessment, which uses a dynamic mechanism and has little subjectivity. Objective: This study evaluates the inter-and intra-rater reliability of ROM measurement of the shoulder abduction in post-stroke patients using the exergame PhysioPlay™. Method: Thirteen volunteer chronic stroke survivors, aged 58.23 ± 9.96 years (men and women), participated in this study. Two physiotherapists evaluated the abduction of the shoulder using goniometry and the exergame PhysioPlay™. A retest was performed one week later. Clinical trial registry number – RBR-55smwr. Results: The results of the analyses using intraclass correlation coeficient (ICC) showed an excellent inter- and intra-rater reliability level (r &amp;gt; 0.90; p &amp;lt; .05). The Pearson correlation between the maximum measures obtained in the goniometry and the software PhysioPlay™ showed a high correlation (r &amp;gt; 0.90, p= .001). Conclusion: The Kinect associated with the exergame PhysioPlay™ presented excellent reliability in capturing the ROM measure compared to the conventional goniometry.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Alterações no equilíbrio são observadas em hemiparéticos após um acidente vascular encefálico (AVE), gerando impactos físicos, sociais e econômicos significativos; assim, uma avaliação foi desenvolvida para facilitar os planos de tratamento para os pacientes. A goniometria é atualmente usada como ferramenta de avaliação da amplitude de movimento (ADM); no entanto, o desenvolvimento de exergames trouxe uma nova perspectiva para a avaliação, que utiliza um mecanismo dinâmico e tem pouca subjetividade. Objetivo: Este estudo avaliou a confiabilidade inter e intraexaminadores da medida da ADM da abdução do ombro em pacientes pós-AVE usando o exergame PhysioPlay™. Método: Treze voluntários com AVE crônico, com idade de 58,23 ± 9,96 anos (homens e mulheres), participaram deste estudo. Dois fisioterapeutas avaliaram a abdução do ombro usando goniometria e o exergame PhysioPlay™. Um reteste foi realizado uma semana depois. Resultados: Os resultados das análises utilizando o coeficiente de correlação intraclasse (CCI) mostraram excelente nível de confiabilidade inter e intraexaminadores (r&amp;gt; 0,90; p &amp;lt;0,05). A correlação de Pearson entre as medidas máximas obtidas na goniometria e o software PhysioPlay™ apresentou alta correlação (r&amp;gt; 0,90, p = 0,001). Conclusão: O Kinect associado ao exergame PhysioPlay™ apresentou excelente confiabilidade na captura da medida da ADM em comparação à goniometria convencional.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166375</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i3a166375</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 3 (2019); 123-126</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166375/159574</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/166378</identifier>
        <datestamp>2020-08-31T14:24:57Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relação entre fatores ambientais e qualidade de vida em indivíduos com acidente vascular cerebral usuários da atenção primária do Sistema Único de Saúde</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Relationship between environmental factors and quality of life in post stroke users of primary health care of the Unified Health System</dc:title>
          <dc:creator>Cruz, Camila Ferreira da</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Soraia Micaela</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Erika de Freitas</dc:creator>
          <dc:creator>Peniche, Paula da Cruz</dc:creator>
          <dc:creator>Aguiar, Larissa Tavares</dc:creator>
          <dc:creator>Faria, Christina Danielli Coelho de Morais</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Quality of life is a broad and comprehensive construct that involves several factors, including the environmental factor. However, the relationship between health-related quality of life (HRQoL) of individuals after stroke and environmental factors is still poorly understood. Knowing this relationship can facilitate the process of evaluating and planning interventions to improve HRQoL of these individuals. Objective: To investigate the association between environmental factors and HRQoL of individuals after stroke who use the primary health care in Belo Horizonte/Brazil. Methods: Environmental factors were assessed by the Measure of the Quality of Environment (MQE) and the HRQoL by the Stroke Specific Quality of Life Scale (SS-QOL). Spearman's correlation was used to investigate the association between environmental factors and HRQoL (total score and SS-QOL domains) (α = 5%). Results: Significant, negative and low associations were found between environmental factors considered as obstacles with the total SS-QOL score (p = 0.001; rho = -0.33), with the mobility (p = 0.01 rho = -0.33) and work/productivity domains of the HRQoL(p = 0.03; rho = -0.28). Conclusion: Therefore, environmental factors and HRQoL have a significant association, even if it is of low magnitude. Thus, environmental factors considered as obstacles, should be considered, along with other factors related to health and functioning when addressing the HRQoL of individuals in the chronic phase after stroke who use the Brazilian primary health care system.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O fator ambiental constitui o ambiente físico, social e atitudinal em que indivíduo vive e conduz sua vida, incluindo barreiras e/ou facilitadores. A qualidade de vida é um construto amplo que envolve vários fatores, dentre eles o ambiental. A relação entre qualidade de vida relacionada à saúde (QVRS) após Acidente Vascular Cerebral (AVC) e fatores ambientais ainda é pouco explorada. Conhecer essa relação pode facilitar o processo de avaliação e planejamento de intervenções para melhora da QVRS desses indivíduos.&amp;nbsp; Objetivo:&amp;nbsp;Investigar a associação entre fatores ambientais e QVRS de indivíduos com AVC, na fase crônica, usuários da atenção primária à saúde de Belo Horizonte (BH)/Brasil. Métodos:&amp;nbsp;Fatores ambientais foram avaliados pelo Measure of the Quality of Environment (MQE) e a QVRS pela Escala de Qualidade de Vida Específica para Acidente Vascular Encefálico (EQVE-AVE). Correlação de Spearman foi utilizada para investigar a associação entre fatores ambientais e QVRS (escore total e dos domínios do EQVE-AVE) (α=5%). Resultados: Foram encontradas associações significantes, negativas e de fraca magnitude entre fatores ambientais considerados como obstáculos com o escore total do EQVE-AVE (p =0,001; rho = -0,33) e com os domínios de mobilidade (p =0,01 rho = -0,33) e trabalho/produtividade do EQVE-AVE (p =0,03; rho = -0,28). Conclusão:&amp;nbsp;Fatores ambientais e QVRS possuem associação significante, ainda que seja de fraca magnitude. Portanto, fatores ambientais considerados como obstáculos, devem ser considerados na abordagem da QVRS de indivíduos na fase crônica após AVC, usuários da atenção primária à saúde do Brasil.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166378</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i2a166378</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 2 (2019); 108-114</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166378/160147</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/166646</identifier>
        <datestamp>2020-09-04T11:02:04Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Recomendações para prescrição de dispositivos auxiliares da marcha em idosos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Recommendations for prescribing walking aids in older adults</dc:title>
          <dc:creator>Porto, Jaqueline Mello</dc:creator>
          <dc:creator>Iosimuta, Natália Camargo Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Coelho, Ana Carolina</dc:creator>
          <dc:creator>Abreu, Daniela Cristina Carvalho de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Canes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Walkers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Bengala</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Andadores</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O uso de um dispositivo auxiliar da marcha (DAM), como bengala ou andador, pode auxiliar os idosos na realização de suas atividades diárias, mantendo-os funcionalmente independentes e relativamente ativos. Porém, a utilização inadequada, o mau estado e as dimensões incorretas do dispositivo, assim como erros na prescrição do tipo de dispositivo podem aumentar o risco de quedas nos idosos usuários de DAM. Diante da falta de recomendações quanto à sua prescrição, o objetivo desse artigo é discorrer sobre os pré-requisitos para a prescrição de cada dispositivo (bengala e andador), de acordo com a nossa experiência adquirida na Área de Fisioterapia em Gerontologia, no Centro de Reabilitação (CER) do Hospital das Clínicas de Ribeirão Preto, considerando as evidências científicas disponíveis até o momento. Assim, com a difusão das informações contidas nesse artigo para os profissionais da saúde que prestam assistência a idosos, espera-se aprimorar a prática de prescrição do DAM e de educação do idoso, de seus familiares e cuidadores, a fim de que sejam alcançados os benefícios do uso de um DAM e prevenidos os possíveis eventos adversos, como as quedas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The use of a walking aid device (WAD), such as a cane or walker, can assist older adults in performing their daily activities, keeping them functionally independent and relatively active. However, improper use, poor condition and incorrect dimensions of the device, as well as errors in prescribing the type of device may increase the risk of falls in older people who use a WAD. Given the lack of recommendations on its prescription, the purpose of this article is to discuss the requirements for the prescription of each device (cane and walker), according to our experience obtained in the area of ​​Gerontology Physiotherapy in the Rehabilitation Center (CER) of the Hospital das Clínicas de Ribeirão Preto, considering the scientific evidence available at the moment. Thus, by disseminating the information contained in this article to health professionals who provide care to older people, it is expected to improve the practice of prescribing WAD and educating the older adults, their families and caregivers, in order to achieve the benefits of use a WAD and prevent possible adverse events such as falls.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166646</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i3a166646</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 3 (2019); 171-175</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166646/159797</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/166723</identifier>
        <datestamp>2021-02-02T14:48:29Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo comparativo dos efeitos da hidroterapia e método Pilates sobre a capacidade funcional de pacientes portadores de fibromialgia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparative study of the effects of hydrotherapy and the Pilates method on the functional capacity of fibromyalgia patients</dc:title>
          <dc:creator>Kümpel, Claudia</dc:creator>
          <dc:creator>Porto, Elias Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Kyara Morgana Oliveira Moura</dc:creator>
          <dc:creator>Aguiar, Sonia Dias de</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Paula Bernardo de</dc:creator>
          <dc:creator>Campos, Gustavo Freitas</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Antonio Adolfo Mattos de</dc:creator>
          <dc:creator>Quadros, Abrahão Augusto Joviniano</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hidroterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sono</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Técnicas de Exercício e de Movimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hydrotherapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sleep</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise Movement Techniques</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Fibromyalgia syndrome is complex and the hydrotherapy and Pilates exercises may be a non-pharmacological alternative in the treatment of these patients. Objective: To evaluate the effects of hydrotherapy and the Pilates method on pain reduction, improvement of functional capacity and sleep quality in fibromyalgia patients. Method: A prospective study in which 80 female patients with clinical diagnosis of DES were randomly assigned to two groups. Group I underwent treatment using hydrotherapy and group II under the Pilates method. Pain was assessed by VAS and algometry, patients' quality of life (QIF), sleep quality by PSQI, degree of sleepiness during eight routine activities using the Epworth scale were all performed. before and after treatment. Results: Fifty patients with DES were part of the study, of which 30 were for GI and 20 for GII; overall mean age was 50.8 ± 12.5. There was a reduction in the overall impact of the disease on patients' lives in both groups. Both groups also improved sleep quality. There was pain improvement measured by both methods (p &amp;lt;0.0001) and (p = 0.013) group I and II respectively. Conclusion: Touch hydrotherapy as Pilates solo exercises are effective in treating fibromyalgia patient.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A síndrome da fibromialgia é complexa e a hidroterapia e os exercícios contido no método Pilates podem ser uma alternativa não farmacológico no tratamento destes pacientes. Objetivo: Avaliar os efeitos da hidroterapia e do método Pilates sobre a redução da dor, melhora da capacidade funcional e da qualidade do sono em pacientes com fibromialgia. Método: Estudo prospectivo no qual foram avaliados 80 pacientes do sexo feminino com diagnóstico clínico de SF, distribuídas aleatoriamente em dois grupos, o Grupo I realizava tratamento por meio da hidroterapia e o grupo II por meio do método Pilates. A dor foi avaliada por meio da EVA e da algometria, a qualidade de vida dos pacientes foi avaliada (QIF), qualidade do sono por meio (IQSP), o grau de sonolência durante oito atividades rotineiras por meio da escala de Epworth todos foram realizados antes e após tratamento. Resultados: 50 pacientes com SF fizeram parte do estudo, deste 30 foram para o GI e 20 para GII, média global da idade foi 50,8±12,5. Houve redução do impacto global da doença na vida dos pacientes de ambos os grupos. Ambos os grupos melhoraram igualmente qualidade do sono. Houve melhora da dor medida por ambos os métodos (p&amp;lt;0,0001) e (p=0,013) grupo I e II respectivamente. Conclusão: A hidroterapia e os exercícios do método Pilates se mostraram igualmente eficazes na redução do impacto global, melhora do sono e capacidade funcional em pacientes com fibromialgia.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2020-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166723</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v27i2a166723</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 27 n. 2 (2020); 64-70</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166723/167754</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/166868</identifier>
        <datestamp>2021-03-25T14:48:20Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Padrões neurofisiológicos da resposta tardia ao tratamento clínico e cirúrgico da neuropatia ulnar na hanseníase</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Neurophysiological comparative response to clinical and surgical treatment of the ulnar neuropathy in leprosy</dc:title>
          <dc:creator>Borela, Marianna Cossi Monseff</dc:creator>
          <dc:creator>Cury Filho, Milton</dc:creator>
          <dc:creator>Kirchner, Daniel Rocco</dc:creator>
          <dc:creator>Salgado, Manuel Henrique</dc:creator>
          <dc:creator>Virmond, Marcos da Cunha Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Garbino, José Antonio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neuropatias Ulnares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hanseníase</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Condução Nervosa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ulnar Neuropathies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Leprosy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neural Conduction</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A neuropatia de hanseníase pode desenvolver quadros inflamatórios subagudos e crônicos denominados&#160; reações,&#160; os quais podem evoluir para compressões nos túneis anatômicos. Objetivo: Descrever os achados de condução nervosa (CN) tardios em pacientes com neuropatia ulnar no cotovelo submetidos aos tratamentos clínico e cirúrgico. Método: Vinte e sete nervos de 21 pacientes foram selecionados em uma coorte retrospectiva não-concorrente por um a três anos, sendo formados dois grupos. Após o tratamento clínico sem sinais inequívocos de melhora os nervos foram randomizados para manter o tratamento clinico (Grupo A1) ou adicionar a descompressão do nervo (Grupo A2). Resultados: Os autores observaram melhora significativa nas seguintes variáveis no Grupo A2, tratado com a adição da descompressão cirúrgica, amplitude do potencial de ação motor composto &#160;(PAMC) no cotovelo e acima do cotovelo e velocidade de condução (VC) ao longo do antebraço. Conclusão: &#160;O ganho em amplitudes dos PAMCs no cotovelo e acima do cotovelo e da velocidade de condução (VC) ao longo do antebraço são a expressão do efeito tardio da descompressão do nervo ulnar. A persistência de dispersão temporal (DT) através do cotovelo foi relacionada a nova reação ou solução cirúrgica incompleta. Entretanto, a persistência de redução moderada da VC através do cotovelo sem a DT foi discutida e considerada como remielinização parcial esperada. A graduação previa da lesão do nervo baseada na amplitude dos PAMCs apresentou relação direta aos resultados menos favoráveis.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Leprosy&#160; neuropathy&#160; may&#160; develop&#160; into&#160; subacute&#160; and&#160; chronic&#160; inflammatory&#160; scenarios, called reactions, which may cause entrapments in the anatomic tunnels. &#160;Objective: This study describes the late nerve conduction findings&#160; in patients with ulnar neuropathy at the elbow that were submitted to clinical and surgery treatments. &#160;Methods: A total of 27 nerves&#160; of&#160; 21&#160; patients&#160; with&#160; borderline&#160; leprosy&#160; during&#160; type&#160; 1&#160; (reversal)&#160; reaction&#160; were selected in a non- competing retrospective cohort for three years. The nerves with treated clinically&#160;&#160; active&#160;&#160; neuropathy (Group&#160;&#160; A1) were&#160;&#160; randomized&#160;&#160; for&#160;&#160; inclusion&#160;&#160; of&#160;&#160; surgical treatment (Group A2) after one month of clinical treatment without clear signs of clinical and neurophysiological improvement. Fifteen nerves were randomly chosen for surgery while&#160; 12&#160; were&#160; clinically&#160; treated,&#160; after&#160; steroids&#160; treatment&#160; without&#160; expected&#160; response. Nerve conduction was measured before and after treatment on four occasions. Results: The authors observed significant improvement in the following variables in the surgically treated nerves: compound motor action potential amplitude (CMAP) at elbow and above elbow and conduction velocity (CV) along the forearm. &#160;Conclusion: The improvement of CMAP amplitudes and conduction velocity (CV) along the forearm express the late effect of nerve decompression. Persistence of temporal dispersion (TD) along&#160; the&#160; elbow&#160; was&#160; related&#160; to&#160; the&#160; new&#160; reaction&#160; or&#160; to&#160; incomplete&#160; surgical&#160; solution. However, moderate&#160; reduction&#160; in&#160; CV&#160; along&#160; the&#160; elbow,&#160; without&#160; TD,&#160; was&#160; considered an indication&#160; of na expected &#160;partial&#160; remyelination.&#160; Previous&#160; gradation&#160; of&#160; the&#160; nerve&#160; lesion&#160; based&#160; on&#160; the CMAP amplitude was related to the most severe results.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2020-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166868</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v27i3a166868</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 27 n. 3 (2020); 125-130</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166868/167814</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/166959</identifier>
        <datestamp>2020-09-01T15:10:25Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Relationship of muscle strength and pressure pain threshold in patients with chronic low back pain</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relação da força muscular e limiar de tolerância de dor à pressão em pacientes com lombalgia crônica</dc:title>
          <dc:creator>Melo, Bhianca Luize Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Leiciane Lima da</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Patrícia Figueiredo de</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Natália Cristina de Oliveira Vargas</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fábio Marcon</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Low Back Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain Measurement</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Lombar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medição da Dor</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Relationships of pain, disability and muscle strength may be associated with chronic low back pain.&amp;nbsp;Objective:&amp;nbsp;To evaluate the association between muscle strength of the gluteus medius muscle and handgrip strength, pressure pain&amp;nbsp; threshold (PPT) and level of disability in patients with chronic low back pain.&amp;nbsp;Methods:&amp;nbsp;This is a cross-sectional observational study involving 50 individuals of both sexes. Level of disability was assessed using Roland-Morris (RMQ) questionnaire. PPT was assessed by algometry in the gluteus medius muscle. The evaluation of muscle strength was conducted with the manual force test (MFT) at gluteus medius. Handgrip strength was assessed by a portable dynamometer. Correlations were established using Pearson or Spearman correlation coefficients.&amp;nbsp;Results:&amp;nbsp;There was a moderate association between the strenght of the gluteus medius muscle and hangrip strength (r=0.44), between hangrip strength and the PPT of gluteus medius (r=0.45), and between gluteus medius strength and disability (r=-0.44). Other correlations investigated were weak or very weak.&amp;nbsp;Conclusion:&amp;nbsp;Data from this study suggest that, in individuals with chronic low back pain, the higher the handgrip strength, the higher the strength and the PPT at gluteus medius. Still, the higher the strength of gluteus medius, the lower the pain in these patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Relações de dor, incapacidade e força muscular podem estar assoicadas na lombalgia crônica.&amp;nbsp;Objetivo:&amp;nbsp;Avaliar a associação entre força muscular do músculo glúteo médio e força de preensão palmar, limiar de tolerância de dor à pressão (LTDP) e nível de incapacidade, em pacientes com lombalgia crônica.&amp;nbsp;Métodos:&amp;nbsp;Trata-se de um estudo transversal observacional do qual participaram 50 indivíduos de ambos os sexos. O nível de incapacidade foi avaliado pelo questionário Roland-Morris (QRM). O LTDP foi avaliado por algometria no músculo glúteo médio. A avaliação da força muscular foi feita através do teste de força manual (TFM) no glúteo médio. A força de preensão palmar foi avaliada por um dinamômetro portátil.&amp;nbsp; As correlações foram estabelecidas por meio dos coeficientes de correlação de Pearson ou Spearman.&amp;nbsp;Resultados: Houve associação moderada entre a força do glúteo médio e a preensão palmar (r=0,44), entre a força de preensão palmar e o LTDP do glúteo médio (r=0,45), e entre a força do glúteo médio e a incapacidade (r=-0,44). As demais correlações foram fracas ou muito fracas.&amp;nbsp;Conclusão:&amp;nbsp;Os dados do estudo mostram que em indivíduos com lombalgia crônica, quanto maior a força de preensão palmar, maior a força e o limiar de tolerância de dor à pressão do glúteo médio. Ainda, que quanto maior a força do glúteo médio, menor a incapacidade destes pacientes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166959</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i3a166959</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 3 (2019); 134-138</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166959/159767</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/166998</identifier>
        <datestamp>2020-09-01T13:33:40Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Combined effects of physiotherapy and robotic therapy on gait balance and speed in patients with incomplete spinal cord injury</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos combinados da fisioterapia e terapia robótica no equilíbrio e velocidade da marcha em pacientes com lesão medular incompleta</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Joyce Karoline Friosi de</dc:creator>
          <dc:creator>Siegle, Cristhina Bonilha Huster</dc:creator>
          <dc:creator>Utiyama, Daniela Mitiyo Odagiri</dc:creator>
          <dc:creator>Matheus, Denise</dc:creator>
          <dc:creator>Ayres, Denise Vianna Machado</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fábio Marcon</dc:creator>
          <dc:creator>de Castro, Pedro Claudio Gonzales</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injury</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Medicine and Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neurological Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Robotic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina Física e Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação Neurológica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Robótica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Restaurar a capacidade de andar é um dos objetivos da reabilitação na lesão medular incompleta (LMI). O treino orientado a tarefa abrange os princípios do aprendizado motor, envolvendo mecanismos de neuroplasticidade central e, consequentemente, reorganização cortical. O treinamento da marcha robótica G-EO System (GS) atua como um reforço da prática repetitiva e específica das fases da marcha. Objetivo: Investigar os efeitos combinados da fisioterapia e da terapia robótica na funcionalidade da marcha em relação ao equilíbrio e velocidade da marcha em pacientes com LMI. Métodos:&amp;nbsp;Estudo de coorte retrospectivo com 14 pacientes na fase crônica da doença, que realizaram 20 sessões de GS associado à fisioterapia convencional (FC). Utilizamos o Teste de Caminhada de 10 Metros (TC10) e a Escala de Equilíbrio de Berg (EEB). Valores de p &amp;lt;0,05 foram considerados estatisticamente significativos pelo teste de Wilcoxon ao início da fisioterapia convencional e pré e pós intervenção. Resultados:&amp;nbsp;Observou-se que no TC10, a velocidade inicial média variou de 2,60 m/s ± 1,72 no início da FC a 1,57 m/s ± 0,80 no final das 20 sessões de GS com p = 0,0424. Para a EEB no início da FC, a média foi de 31,85 pontos ± 12,50 e 42,35 ± 14,25 ao final da intervenção, com p = 0,0096. Conclusão:&amp;nbsp;A terapia robótica da marcha associada à FC mostrou-se eficaz na promoção do equilíbrio e da melhora da velocidade da marcha em indivíduos na fase crônica da LMI.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Restoring the ability to walk, especially independently, is one of the goals in the rehabilitation of patients with incomplete spinal cord injury (ISCI). The G-EO System (GS) robotic gait training acts as a reinforcer of the repetitive and specific practice of the gait phases.&amp;nbsp;Objective: Investigate the combined effects of physiotherapy and robotic therapy on gait functionality in relation to balance and gait speed in patients with ISCI.&amp;nbsp;Methods:&amp;nbsp;Retrospective cohort study with 14 patients in the chronic phase of the disease, using the GS as a robotic intervention for gait and stairs, consisting of a 20-session protocol associated with conventional physical therapy. We used the 10-meter Walk Test (10WT) and the Berg Balance Scale (BBS). P values &amp;lt;0.05 were considered statistically significant using the Wilcoxon test at the beginning of conventional physical therapy and before and after intervention.&amp;nbsp;Results: At the 10WT, the mean initial velocity ranged from 2.60 m/s ± 1.72 at the beginning of conventional physical therapy to 1.57 m/s ± 0.80 at the end of the 20 GS sessions with p = 0.0424. For BBS at the beginning of conventional physical therapy, the average was 31.85 points ± 12.50, and 42.35 ± 14.25 at the end of the 20 GS sessions, with p = 0.0096.&amp;nbsp;Conclusions:&amp;nbsp;Robotic gait therapy associated with conventional physiotherapy has been shown to be effective in promoting balance and gait speed improvement in individuals in the chronic phase after involvement of incomplete spinal cord injury.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166998</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i3a166998</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 3 (2019); 130-133</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/166998/159666</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/167069</identifier>
        <datestamp>2020-09-01T17:33:33Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Obesity as a risk factor for chemotherapy-induced peripheral neuropathy in patients with breast cancer undergoing treatment with Paclitaxel</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Obesidade como fator de risco para neuropatia periférica induzida pela quimioterapia em pacientes portadoras de câncer de mama em tratamento com Paclitaxel</dc:title>
          <dc:creator>Adan, Luca Bacellar Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Medina, Xaari Wani</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Brito, Christina May Moran de</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:creator>Cecatto, Rebeca Boltes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Peripheral Nervous System Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Drug Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças do Sistema Nervoso Periférico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tratamento Farmacológico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Chemotherapy-induced peripheral neuropathy (CIPN) is a disabling condition resulting from chemotherapy for cancer. Among the risk factors, the presence of previous neuropathy and low creatinine clearance stands out. Objective: To assess the occurrence of CIPN among breast cancer patients submitted to the use of adjuvant Paclitaxel (TAXOL) and its relationship with obesity. Methods: An observational, retrospective study that evaluated the medical records of breast cancer patients undergoing adjuvant treatment with the use of Paclitaxel in the first half of 2019, collecting data related to CIPN, weight, height and BMI. Results: Among the 70 patients evaluated, 44.3% had a BMI between 25.0 and 29.9 kg / m2, 15.7% between 30.0 and 34.9 kg / m2, 8.6% between 35, 0 and 39.9 Kg / m2, and 1.4% greater than 40.0 Kg / m2. The presence of peripheral neuropathy was documented in 57.14% of the patients. The mean BMI found in patients without neuropathy was 25.05 and in patients with neuropathy it was 29.10 (p = 0.0005). Spearman's correlation between the presence of neuropathy and BMI values ​​showed a positive correlation with r = 0.40 and p = 0.0006. The Relative Risk RR for the occurrence of neuropathy in relation to BMI values ​​was 1,833 for BMI above 25 (95% CI). Conclusion: There is a positive correlation between BMI values ​​and the ocurrence of CIPN in this sample of patients, which suggests that obesity may be a risk factor for the emergence of CIPN.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Neuropatia periférica induzida por quimioterapia (NIPQ) é uma condição incapacitante resultante de tratamento quimioterápico para câncer. Dentre os fatores de risco destaca-se a presença de neuropatia prévia e baixo clearance de creatinina. Objetivo: Avaliar a ocorrência de NPIQ entre os pacientes portadores de câncer de mama submetidos ao uso do Paclitaxel (taxol) adjuvante e sua relação com obesidade. Métodos: Estudo observacional, retrospectivo, que avaliou os prontuários médicos de portadores de câncer de mama em tratamento adjuvante com uso do Paclitaxel no primeiro semestre de 2019, coletando dados referentes a CIPN, peso, altura e índice de massa corpórea (IMC). Resultados: Dentre os 70 pacientes avaliados, 44,3% apresentaram IMC&amp;nbsp;entre 25,0 e 29,9 kg/m2, 15,7% entre 30,0 e 34,9 Kg/m2,, 8,6% entre 35,0 e 39,9 kg/m2, e 1,4% maior do que 40,0 kg/m2. A presença de neuropatia periférica foi documentada em 57,14 % dos pacientes. A média do IMC encontrado nos pacientes sem neuropatia foi de 25,05 e&amp;nbsp; nos pacientes com neuropatia foi de 29,10 (p = 0,0005). A correlação de Spearman entre a presença de neuropatia e valores do IMC mostrou correlação positiva com r=0,40 e p=0,0006. O Risco Relativo RR para o surgimento de neuropatia em relação aos valores de IMC foi de 1.833 para o IMC acima de 25 (IC 95%). Conclusões: Há correlação positiva entre valores de IMC e o surgimento da NPIQ nesta amostra de pacientes, o que sugere que a obesidade pode ser um fator de risco para o surgimento da NPIQ.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/167069</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i3a167069</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 3 (2019); 139-143</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/167069/159959</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/167178</identifier>
        <datestamp>2020-09-01T12:15:32Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos da intervenção robótica associada à terapia convencional na velocidade e resistência de marcha e controle de tronco em pacientes após acidente vascular cerebral</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Effects of robotic intervention associated with conventional therapy on gait speed and resistance and trunk control in stroke patients</dc:title>
          <dc:creator>Siegle, Cristhina Bonilha Huster</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Joyce Karoline Friosi de</dc:creator>
          <dc:creator>Utiyama, Daniela Mitiyo Odagiri</dc:creator>
          <dc:creator>Matheus, Denise</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fabio Marcon</dc:creator>
          <dc:creator>Ayres, Denise Vianna Machado</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Pedro Claudio Gonsales de</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Recovery of Function</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neurological Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Robotics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Recuperação de Função Fisiológica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação Neurológica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Robótica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Verificar os efeitos do treino de marcha e escada robótica, com o G-EO System, associado à reabilitação convencional, na velocidade e resistência de marcha e controle de tronco de participantes acometidos pelo acidente vascular cerebral (AVC). Métodos: Estudo retrospectivo com 28 participantes na fase crônica da doença. Utilizou-se o G-EO System como intervenção de marcha e escada robótica. Protocolo de 20 sessões de 20 minutos associado à terapia multidisciplinar convencional. Utilizados as ferramentas de Teste de Caminhada de 10 metros(TC10m), Teste de Caminhada de 6 minutos(TC6min) e Escala de Deficiências de Tronco(EDT). Valores de p&amp;lt;0,05 foram considerados estatisticamente significativos com teste de Wilcoxon pré e pós intervenção. Resultados: Encontradas diferenças significativas nos testes. EDT apresentou valor médio inicial de 14.29 (±5.30) e final de 17.04 (±4.49), com p=0.00044. TC10m apresentou velocidade inicial média de 0.498 m/s (±0,27) e final de 0,597 m/s (±0.32), p=0.00008. TC6min apresentou valor inicial médio de 155.89m (±85,96) e final de 195.39m (±109.78), p=0.00152. Conclusão: Terapia de marcha e escada robótica, associada à terapia convencional, foi eficaz para promover aumento na velocidade, resistência e aptidão para maiores distâncias de marcha e controle de tronco nos indivíduos em fase crônica após acometimento de AVC.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective:&amp;nbsp;To verify the effects of gait and robotic stair training with G-EO System, associated with conventional rehabilitation, on gait speed and endurance and trunk control of stroke participants. Methods: Retrospective study with 28 participants in the chronic phase of the disease. G-EO System was used for gait and stair robotic intervention. 20-session protocol of 20 minutes associated with conventional multidisciplinary therapy. The 10-meter Walk Test (10mWT), 6-minute Walk Test (6MWT) and Trunk Impairment Scale (TIS) tools were used. P values &amp;lt;0.05 were considered statistically significant with Wilcoxon test before and after intervention. Results: Significant differences found in the tests. TIS presented initial mean value of 14.29 (± 5.30) and final value of 17.04 (± 4.49), with p = 0.00044. 10mWT presented average initial velocity of 0.498 m/s (± 0.27) and final velocity of 0.597 m/s (± 0.32), p = 0.00008. 6mWT presented mean initial value of 155.89m (± 85.96) and final value of 195.39m (± 109.78), p = 0.00152. Conclusion: Gait and stair robotic therapy, associated with conventional therapy, was effective in promoting increased speed, endurance aptitude for greater gait distances and trunk control in individuals with chronic stroke after stroke.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/167178</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i3a167178</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 3 (2019); 127-129</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/167178/159778</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/167366</identifier>
        <datestamp>2020-11-24T18:59:27Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Intervention of physiotherapy in Menkes syndrome: case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Intervenção da fisioterapia na síndrome de Menkes: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Bianca Kons dos</dc:creator>
          <dc:creator>Itaborahy, Bianca Dana Horongozo</dc:creator>
          <dc:creator>Belém, Fabiula Joanita da Mata</dc:creator>
          <dc:creator>Schivinski, Camila Isabel Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome dos Cabelos Torcidos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Predisposição Genética para Doença</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Menkes Kinky Hair Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Genetic Predisposition to Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To describe the intervention of motor and respiratory physiotherapy in the case of a child with Menkes Syndrome. Method: Case report based on retrospective registers in which data are presented regarding the physical therapy accompaniment of a child with the diagnosis of Menkes Syndrome. The data were obtained based on the records of the child's chart, interview with relatives and information of the professionals involved. The patient was referred for physiotherapeutic assistance at 5 months of age, due to the presence of atelectasis pneumonia associated with the typical manifestations of Menkes' Syndrome, followed by a period of 4 months. A total of 76 appointments were performed, including motor and respiratory physiotherapy, and methods, techniques and manipulations were used to stimulate neuropsychomotor development, as well as techniques and physiotherapeutic resources were used to clear and reexpans the lungs. Results: At each session, the child showed evident immediate improvement in respiratory pattern and type, respiratory rate, pulmonary auscultation, and signs of respiratory discomfort. In addition, the motor stimulation and maintenance of the skeletal muscle of the child, prevented injuries and deformities. According to the mother's report, the child was less agitated after the sessions, with improved breathing pattern and comfort, which positively impacted his quality of life. Conclusion: Motor and respiratory physiotherapy are presented as favorable therapies for the general health condition of patients with Menkes-Syndrome, and further studies should be conducted to elucidate this intervention in a bigger sample.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Descrever a intervenção da fisioterapia motora e respiratória no caso de uma criança com Síndrome de Menkes. Método: Relato de caso, com base em registros retrospectivos, no qual são apresentados dados referentes ao acompanhamento fisioterapêutico de uma criança com o diagnóstico de Síndrome de Menkes. Os dados foram obtidos por meio do prontuário, entrevista com familiares e informações dos profissionais envolvidos. O referido paciente foi encaminhado para assistência fisioterapêutica aos 5 meses de vida, devido ao quadro de pneumonia com presença de atelectasia, associado as manifestações típicas da Síndrome, sendo então acompanhado por um período de 04 meses. Foram realizados 76 atendimentos, de um total de 91 agendamentos, os quais incluíram fisioterapia motora e respiratória, sendo aplicados métodos, técnicas, manuseios e posturas, para estimulação do desenvolvimento neuropsicomotor, e realizadas técnicas e recursos fisioterapêuticos para desobstrução e reexpansão pulmonar. Resultados: A cada sessão, a criança apresentou evidente melhora imediata no padrão e tipo respiratório, na frequência respiratória, na ausculta pulmonar e nos sinais de desconforto respiratório. Além disso, a estimulação motora e manutenção do quadro músculo esquelético, impediram agravos e deformidades. Segundo relato da mãe, a criança mostrava-se menos agitada após as sessões, com melhora no padrão e conforto respiratório, o que impactou de forma positiva na sua qualidade de vida. Conclusão: A fisioterapia motora e respiratória se apresentam como terapêuticas favoráveis para condição de saúde geral de pacientes com Síndrome de Menkes e novos estudos devem ser conduzidos no sentido de elucidar essa intervenção, com amostras maiores.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2020-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/167366</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v27i1a167366</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 27 n. 1 (2020); 58-63</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/167366/162671</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/167452</identifier>
        <datestamp>2021-04-26T13:11:28Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prevalência de distúrbios osteomusculares e fatores associados na população idosa: revisão sistemática</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Prevalence of musculoskeletal disorders and associated factors in the elderly population: a sistematic review</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Bruna Nunes de</dc:creator>
          <dc:creator>Dilélio, Aliteia Santiago</dc:creator>
          <dc:creator>Saes, Mirelle de Oliveira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Musculoesqueléticas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevalência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Musculoskeletal Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prevalence</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Descrever qual a prevalência de distúrbios osteomusculares e fatores associados na população idosa a partir de uma revisão sistemática. Método: Para a seleção dos artigos, efetuou-se busca nas bases de dados PUBMED, SciELO, LILACS e WEB OF SCIENCE durante o mês de agosto de 2018. Foram utilizados os descritores indexados nos Descritores em Ciências da Saúde (DeCS) e no Medical Subject Headings (MeSHTerms). Resultados: Inicialmente identificou-se 6.290 artigos, excluindo-se 19 duplicatas. Realizou-se a leitura dos títulos no Software Mendeley, selecionado-se 132 artigos para a leitura dos resumos e, após 60 artigos para a leitura na íntegra. Ao final foram selecionados 21 artigos, excluindo-se aqueles que não respondiam à questão norteadora e não tinham um desfecho equivalente à proposta dessa revisão. Evidências demonstraram que há uma grande variabilidade na prevalência dos distúrbios osteomusculares em idosos, variando de 0,6% a 72,1% e, nos instrumentos utilizados para aferi-los. Apesar da literatura consolidar a associação dos distúrbios osteomusculares com sexo feminino e idade avançada, não há consenso acerca da sua associação com a capacidade funcional e a utilização de serviços de saúde. Conclusão: Observou-se ainda que o alcoolismo, o tabagismo, a inatividade física, a obesidade e a hipertensão arterial sistêmica apresentam associação com os distúrbios osteomusculares em idosos. As elevadas prevalências identificadas remetem a importância do planejamento de ações em saúde que visem preparar os profissionais e os serviços públicos de saúde para atender esta parcela crescente da população.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To describe the prevalence of musculoskeletal disorders and associated factors in the elderly population from a systematic review. Methods: For the selection of articles, a search was carried out in the PUBMED, SciELO, LILACS and WEB OF SCIENCE databases during August 2018. The descriptors indexed in the Health Sciences Descriptors (DeCS) and in the Medical Subject Headings were used (MeSHTerms). Results: Initially, 6,290 articles were identified, excluding 19 duplicates. The titles were read in the Mendeley Software, 132 articles were selected for reading the abstracts and, after 60 articles for reading in full. At the end, 21 articles were selected, excluding those that did not answer the guiding question and did not have an outcome equivalent to the proposal of this review. Evidence has shown that there is great variability in the prevalence of musculoskeletal disorders in the elderly, ranging from 0.6% to 72.1% and in the instruments used to measure them. Despite the literature consolidating the association of musculoskeletal disorders with female gender and advanced age, there is no consensus about its association with functional capacity and the use of health services. Conclusion: It was also observed that alcoholism, smoking, physical inactivity, obesity and systemic arterial hypertension are associated with musculoskeletal disorders in the elderly. The high prevalences identified refer to the importance of planning health actions that aim to prepare professionals and public health services to serve this growing portion of the population.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2020-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/167452</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v27i4a167452</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 27 n. 4 (2020); 248-255</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/167452/170090</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:35Z" completeListSize="935" cursor="700">c36fcd2d849542b74f8e8913cf250101</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
