<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:12Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103203</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T17:38:23Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação dos efeitos a longo prazo da acupuntura e exercícios terapêuticos em ombro congelado de pacientes com acidente cerebral vascular</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of long term effects of acupuncture and therapeutic exercises on frozen shoulder in stroke patients</dc:title>
          <dc:creator>Plavsic, Aleksandra</dc:creator>
          <dc:creator>Foti, Calogero</dc:creator>
          <dc:creator>Della Bella, Gessica</dc:creator>
          <dc:creator>Brdareski, Zorica</dc:creator>
          <dc:creator>Nikcevic, Ljubica</dc:creator>
          <dc:creator>Konstantinovic, Ljubica</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acupuntura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acupuncture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Determinar como a acupuntura e a terapia com exercícios afetam a função motora e espasmodicidade das mãos de pacientes com acidente cerebral vascular 6 meses após eles terem recebido este tipo de terapia. Métodos: Estudo clínico prospectivo, aleatório e cego de 20 pacientes, com idades entre 60-70 anos, na fase crônica de 6 meses após o AVC. Os sujeitos do estudo foram divididos em dois grupos: Grupo A, o qual foi tratado com acu-puntura e terapia de exercícios (AP-ET) 6 meses atrás e Grupo B, o qual foi tratado apenas com terapia de exercícios (ET) 6 meses atrás. Resultados: As análises mostraram uma diferença estatisticamente significativa nos SCORES do pós-tratamento em comparação com 6 meses após o tratamento com cada grupo de estudo, para todos os parâmetros examinados (p&amp;lt;0.01 em todos os casos) exceto pelo MAS. As análises mostraram uma diferença estatisticamente significativa em alguns parâmetros no grupo ET em comparação ao grupo AP-ET com valores médios maiores no grupo AP-ET para MAS e CSDQ. Todos os outros parâmetros não mostraram nenhuma diferença estatística entre os grupos diferentes de terapia 6 meses após a terapia. Conclusão: Os resultados confirmam a hipótese de que a acupuntura e a terapia de exercícios são úteis no tratamento de ombro congelado em pacientes com AVC e que seus efeitos ainda estão presentes após seis meses de terapia, no entanto, dado o pequeno número de pacientes, mais estudos são necessários para verificar estes resultados.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Aim: To determine how acupuncture and exercise therapy affect motor function and spasticity on the hands of stroke patients 6 months after they had received this kind of therapy. Methods: Prospective, randomized, single blind clinical study of 20 patients, age 60-70 years, in the chronic phase 6 months after stroke. Subjects were divided into two groups: Group A, which was treated with acupuncture and exercise therapy (AP-ET) 6 months ago and Group B, which was treated with exercise therapy (ET) alone 6 months ago. Results: Analyses showed a statistically significant difference in the post-treatment SCORES as compared to 6 months after treatment within each study group for all parameters examined (p&amp;lt;0.01 in all cases) except for MAS. Analyses showed a statistically significant differ-ence in some parameters in the ET group as compared to the AP-ET group with greater mean values recorded in the AP-ET group for MAS and CSDQ. All other parameters showed no statistical differences between the two different therapy groups 6 months after the therapy. Conclusion: The results confirm the hypothesis that acupuncture and exercise therapy are useful in the treatment of frozen shoulder in stroke patients and that their effects are still present after 6 months of therapy, however, given the small patient population, further studies are needed to verify these results.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103203</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i3a103203</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 3 (2009); 121-125</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103203/101613</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103214</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T12:17:38Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The importance of training the proprioception and motor control in rehabilitation following musculoskeletal injuries</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Importância do treinamento da propriocepção e do controle motor na reabilitação após lesões músculo-esqueléticas</dc:title>
          <dc:creator>Leporace, Gustavo</dc:creator>
          <dc:creator>Metsavaht, Leonardo</dc:creator>
          <dc:creator>Sposito, Maria Matilde de Mello</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Proprioception</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Musculoskeletal System/injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Propriocepção</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema Musculosquelético/ lesões</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Proprioception and muscular control play a fundamental role in dynamic joint stability. After orthopedic injuries, some motor-sensory characteristics are effected and must be focused on in rehabilitation programs in order to successfully return to pre-injury activities. Certain specific proprioceptive exercises should be initiated immediately after surgery, or after the proper treatment of the acute phase of injuries in order to improve the proprioceptive acuity and the anticipatory and reactive muscular response, reestablishing dynamic joint stability. In this article we focus on the original concept of proprioception, its contribution to the maintenance of dynamic joint stability, the influence of injuries on the proprioceptive acuity, proprioceptive and neuromuscular control training.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A propriocepção e o controle muscular possuem um papel fundamental na estabilidade articular dinâmica. Após lesões ortopédicas algumas características sensório-motoras são alteradas e devem ser focadas em programas de reabilitação, para que haja sucesso no retorno às atividades realizadas previamente a lesão. Desta forma, devem ser realizados exercícios proprioceptivos específicos desde início do período pós operatório ou após a fase aguda de lesões tratadas conservadoramente, com o objetivo de melhorar a acuidade proprioceptiva e a resposta muscular antecipatória e reativa, restabelecendo a estabilidade articular dinâmica. Neste artigo abordaremos o conceito original de propriocepção, a contribuição para a manutenção da estabilidade articular dinâmica, a influência da lesão na acuidade proprioceptiva e o treinamento da propriocepção e do controle neuromuscular.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103214</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i3a103214</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 3 (2009); 126-131</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103214/101629</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103216</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T12:29:58Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Interveniência dos fatores ambientais na vida de crianças com paralisia cerebral</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Intervention of environmental factors in the life of children with cerebral</dc:title>
          <dc:creator>Brasileiro, Ismênia de Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Thereza Maria Magalhães</dc:creator>
          <dc:creator>Jorge, Maria Salete Bessa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ambiente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Environment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The present study sought to describe the characteristics of the en-vironmental factors that interfere with the daily life of a sampling of children with cerebral palsy (CP) being treated at an early stimulation health clinic using the International Classification of Functioning, Disability, and Health (ICF). The descriptive study was developed from May to September of 2006. The sampling was made up of 32 children with light to moderate dysfunction who assiduously followed the physiotherapy treatment. Data was collected and grouped by the program called Statistical Package of Social of Science (SPSS). Approximately 70% do not use special medication and a large part need auxiliary equipment to get around. Internal environments are not appropriate for their use. Accessibility to public places presents a barrier of varying intensity. The various types of support come mostly from the family. The great majority does not count on public systems or policies of transportation and education and a large portion depend on government financial support. The ICF has provided a better understanding of children’s functional capacity by favoring a less subjective description of the interference of environmental factors.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente estudo teve como objetivo descrever as características dos fatores ambientais que interferem na vida cotidiana de um grupo de crianças com paralisia cerebral atendidas em um núcleo de tratamento e estimulação precoce utilizando a Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF). O estudo descritivo foi desenvolvido de maio a setembro de 2006. A amostra foi constituída de 32 crianças com disfunção leve e moderada, assíduos ao tratamento fisioterapêutico. Os dados foram coletados e agrupados pelo programa Statistical Package of Social of Science (SPSS). Cerca de 70% dos casos não faz uso de medicação especial e grande parte necessita de equipamentos de auxílio para deslocamento. Ambientes internos não são pertinentes ao uso. A acessibilidade a locais públicos constituiu barreira que variou de intensidade. O apoio recebido em diversos aspectos é feito basicamente pelo núcleo familiar. A grande maioria não conta com sistemas e políticas públicas de transporte e educação e grande parte se beneficia do apoio financeiro do governo. A CIF proporcionou melhor compreensão quanto à capacidade funcional da criança, ao fa-vorecer descrição menos subjetiva da interferência de fatores contextuais ambientais.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103216</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i3a103216</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 3 (2009); 132-137</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103216/101632</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103218</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T13:56:31Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Childhood obesity and its effect on corporeal balance</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Obesidade infantil e suas relações com o equilíbrio corporal</dc:title>
          <dc:creator>Lemos, Luiz Fernando Cuozzo</dc:creator>
          <dc:creator>David, Ana Cristina de</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira, Clarissa Stefani</dc:creator>
          <dc:creator>Mota, Carlos Bolli</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Obesidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Postura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Musculosquelético</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Obesity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Posture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Musculoskeletal Equilibrium</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As relações entre a estabilidade do corpo, problemas de saúde, gênero e idade ainda são escassas. Uma das maiores preocupações relaciona-se com crianças obesas. Mesmo que tal temática seja de suma importância, relações do equilíbrio corporal com a obesidade infantil mostram uma carência de investigações. Este estudo foi desenvolvido para identificar e relacionar os comprometimentos da obesidade com as aquisições da estabilidade e com a manutenção da postura corporal em crianças, por meio de uma revisão biblio-gráfica. Logo, este estudo objetivou identificar os aspectos rela-cionados ao equilíbrio corporal e a postura de crianças obesas. Foi realizada a busca bibliográfica em artigos indexados de três bases de dados: Lilacs, Sciencedirect, e Scielo, com as palavras equilí-brio, crianças, controle postural e obesidade, combinadas entre si. De acordo com os estudos encontrados, foi possível inferir que a dificuldade da manutenção do equilíbrio corporal de crianças obesas está relacionada principalmente às modificações físicas do corpo somadas às menores quantidades de vivências corporais. Porém, os estudos apresentam divergência sobre os efeitos da obesidade na infância e o equilíbrio corporal, demonstrando necessidade de novas pesquisas com métodos modernos e atuais.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Relationships between body stability, health problems, gender and age are still poorly understood. One of the greatest concerns has to do with obese children. Even though this topic is of the utmost importance, there is a dearth of reports on corporeal balance and childhood obesity. By means of a bibliographical review, this study was developed to identify and report on the implications of obesity on the acquisition of stability and body posture in children. This study sought to investigate the relationship between body balance and obesity in children. A bibliographical search was carried out in three databases: Lilacs, Sciencedirect, and Scielo among articles listed under balance, children, postural control, and in various combinations. In accordance with the studies found, it was possible to infer that the difficulty in obese children maintaining their balance is mainly related to the body’s physical modifications plus a normal childhood lack of coordination. Even so, the studies show a divergence among the effects of infantile obesity and body balance, demonstrating the need for new research using modern, up-to-date methods.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103218</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i3a103218</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 3 (2009); 138-141</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103218/101635</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103219</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T14:01:17Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Atlantoaxial instability diagnosis in Down syndrome: article review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Diagnóstico da instabilidade atlanto–axial na síndrome de Down: revisão de literatura</dc:title>
          <dc:creator>Tobo, Andréa</dc:creator>
          <dc:creator>El Khouri, Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Mourão, Marcelo Alves</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome de Down</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Instabilidade Articular/diagnóstico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Literatura de Revisão como Assunto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Down Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Joint Instability/diagnosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Review Literature as Topic</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Síndrome de Down é a mais comum e a mais bem estudada alteração genética pelo ser humano. É caracterizada por másformações em diversos órgãos e sistemas, incluindo alterações músculo-esquelético, dentre os quais se destaca a instabilidade atlanto-axial (IAA) devido ao seu potencial de gravidade. Estudos têm sido realizados a fim de padronizar métodos e parâmetros para seu diagnóstico, tendo a radiografia simples em perfil o método mais empregado, porém ainda com grandes divergências sobre os melhores parâmetros adotados como referência de normalidade. Além da radiografia simples, a tomografia computadorizada e a ressonância magnética vêm emergindo como grandes aliadas para tanto diagnóstico como planejamento terapêutico. O presente estudo visa discutir os métodos atuais mais empregados para o diagnóstico da IAA com base em revisão de literatura, focando no diagnóstico radiográfico simples como método de escolha inicial para detecção das IAA.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Down Syndrome is the most common and best studied human genetic alteration. It is characterized by malformations in various organs and systems, including musculoskeletal alterations, pro-minent among which is the atlantoaxial instability (AAI) owing to its potential gravity. Studies have been carried out to standar-dize methods and parameters for its diagnosis, a simple profile radiography being the simplest method used. Aside from simple radiography, computerized tomography and magnetic resonance are emerging as great allies for either diagnosis or therapeutic planning. The present study seeks to discuss the methods most in use today for diagnosing AAI based on a review of the literature, settling on simple diagnostic radiography as the method of first choice in detecting AAI.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103219</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i3a103219</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 3 (2009); 142-145</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103219/101636</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103221</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T14:03:37Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Global approach to a physiotherapy intervention in giant omphalocele</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Abordagem global de uma intervenção fisioterapêutica na onfalocele gigante</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Camila Isabel da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Okuro, Renata Tiemi</dc:creator>
          <dc:creator>Conti, Patricia Blau Margosian</dc:creator>
          <dc:creator>Choukmaev, Michele Chiacchio</dc:creator>
          <dc:creator>Antonelli, Milena</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Maria Ângela Gonçalves de Oliveira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Onfalocele</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercícios Respiratórios</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia (Especialidade)</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hernia Umbilical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Breathing Exercises</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy (Specialty)</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">To describe the effects of using specific physiotherapeutic resources and kinesiotherapy on cardiorespiratory and spirometric parameters, and on the quality of life of an adolescent diagnosed with Giant Omphalocele (GO), a disease little-known in the literature as regards respiratory and motor intervention. In a 16-year-old patient diagnosed with GO, the physiotherapy was monitored involving the use of Threshold® and Respiron®, strengthening and stretching the musculature overall as well as in specific groups to improve the postural alignment. Data for pulmonary function regarding blood oxygenation, breath and heart rate, maximum inhalation and exhalation pressures, six-minute walk tests, and spirometric parameters were the effective quantitative variables considered before and after the five-month treatment period. There was a general improvement in all the quantitative variables for pulmonary function compared to baseline values, as well as an improvement in the quality of life and of the feelings of dyspnea mentioned by the adolescent. The use of specific physiotherapeutic resources to fortify the natural inhalational musculature, to improve ventilation, to reduce dyspnea, and to increase the tolerance to exercise, aside from a postural approach to developing bio-mechanical musculoskeletal equilibrium, can be an alternative to be used as a path of treatment for patients with GO.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Descrever os efeitos da utilização de recursos instrumentais e cinesioterapêuticos em parâmetros cardiorrespiratórios, espirométricos e na qualidade de vida de uma adolescente com diagnóstico de Onfalocele Gigante (OG), doença pouco abordada na literatura em relação à intervenção da fisioterapia respiratória e motora. Paciente de 16 anos, com diagnóstico de OG, realizou acompanhamento fisioterapêutico, cuja conduta envolveu o uso do Threshold®, Respiron®, fortalecimento e alongamento da musculatura global e de grupos musculares específicos, para a melhora do padrão postural. Os dados de função pulmonar referente à saturação de oxigênio, freqüências respiratória e cardíaca, pressão inspiratória e expiratória máximas, teste de caminhada de seis minutos e parâmetros espirométricos foram as variáveis quantitativas de efeito consideradas antes e após o período de cinco meses de tratamento. Houve melhora de todas as variáveis quantitativas de função pulmonar em relação aos valores basais, bem como melhora da qualidade de vida e da sensação de dispnéia referidas pela adolescente. O uso de recursos fisioterapêuticos instrumentais para fortalecer a musculatura inspiratória, melhorar a ventilação, diminuir a dispnéia e aumentar a tolerância ao exercício, além de uma abordagem postural para desenvolver equilíbrio da biomecânica músculo-esquelética, podem ser uma alternativa a ser utilizada como conduta no tratamento de pacientes com OG.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103221</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i3a103221</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 3 (2009); 146-149</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103221/101639</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103224</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T13:19:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The average speed from six minutes walk test as a parameter to determine the training load for physical reconditioning of chronic pulmonary disease patients</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A velocidade média do teste de caminhada incentivada de 6 minutos como determinante da intensidade de treinamento para o recondicionamento físico de pneumopatas crônicos</dc:title>
          <dc:creator>Figueiredo, Pedro Henrique Scheidt</dc:creator>
          <dc:creator>Guimarães, Fernando Silva</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Walking</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lung Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dyspnea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Caminhada</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pneumopatias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dispnéia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The purpose of this study was to evaluate the effectiveness of an aerobic reconditioning protocol to improve functional capacity and dyspnea of chronic pulmonary disease patients, based on the six-minute walk test (6MWD) for determining the load of training. Methodology: were selected 10 chronic pulmonary disease patients (9 M, 1 F) with average age of 61.5 ± 10.6 years, presenting clinical stability and without contraindications to the practice of aerobic exercise. The protocol was conducted in a treadmill, with 3 sessions per week, for along 8 weeks. The treadmill walking speed was set at 85% of average speed obtained from the 6MWD. Functional capacity and dyspnea were evaluated at the beginning and at the end of training. For statistical analysis were used paired t-test and Wilcoxon according to the variables characteristics. Differences were considered statistically significant when p &amp;lt; 0.05. Results: It was observed improves in functional capacity by increased distance on 6MWD (mean = 445.7 ± 175 m vs 565.8 ± 174 m, p &amp;lt;0.01) as well as reducing dyspnea by MMRC [median = 3 (2 - 4) vs 1 (0-3), p &amp;lt;0.05]. Conclusion: The 6MWD average speed is an effective parameter for determining the training load in aerobic reconditioning programs for pulmonary disease patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo deste estudo foi avaliar a eficácia de um protocolo de recondicionamento aeróbico para a melhora da capacidade funcional e dispnéia de pacientes pneumopatas crônicos, tendo como referência o teste de caminhada de 6 minutos (6MWD) para determinação da carga de treinamento. Metodologia: foram selecionados 10 pacientes pneumopatas crônicos (9 M e 1 F) com média de idade de 61,5 ± 10,6 anos, apresentando estabilidade clínica e sem contra-indicações para a prática de exercício aeróbico. O protocolo foi realizado em esteira ergométrica, com freqüência semanal de 3 sessões, durante 8 semanas. A velocidade de caminhada na esteira foi estipulada em 85% da velocidade média obtida no 6MWD. A capacidade funcional e a dispnéia foram avaliadas no inicio e ao término do treinamento. Para análise estatística foram utilizados os testes t-pareado e Wilcoxon, conforme as características das variáveis. As diferenças foram consideradas estatisticamente significativas quando p &amp;lt; 0,05. Resultados: Foi observada melhora da capacidade funcional através de aumento da distância percorrida no 6MWD (média = 445,7 ± 175 m vs 565,8 ± 174 m; p &amp;lt; 0,01) assim como redução da dispnéia pela MMRC [mediana = 3 (2 – 4) vs 1 (0 - 3); p &amp;lt; 0,05]. Conclusão: A velocidade média do 6MWD é um parâmetro eficaz para determinação da carga de treinamento em programas de recondicionamento aeróbico para pacientes pneumopatas crônicos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103224</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i4a103224</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 4 (2009); 156-161</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103224/101644</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103248</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T13:26:53Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Functional independence measure in adults with cerebral palsy: relation with cognitive abilities and behavioral profile</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Medida de independência funcional em adultos com paralisia cerebral: relação com habilidades cognitivas e perfil comportamental</dc:title>
          <dc:creator>Teixeira, Maria Cristina Triguero Veloz</dc:creator>
          <dc:creator>Emerich, Deisy Ribas</dc:creator>
          <dc:creator>Cevallos, Priscilla Veloz</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Milena Luchetta da</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adult</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cognition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Behavior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adulto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cognição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Comportamento</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To identify the relationship between the functional independence measure and the cognitive and behavioral profile of a group of adult subjects with Cerebral Palsy. Methods: Eighteen institutionalized patients who were diagnosed with Cerebral Palsy (12 males, 6 females) and their respective care-givers participated in the study. The data collection techniques used were the Test of Nonverbal Intelligence (TONI-3), the Adult Behavior Checklist 18-59 (ABCL), and the Functional Independence Measure (FIM). Results: The total score of the FIM showed negative correlations with the anxiety problems scale of ABCL (rho = -0.511, p = 0.030) and positive correlations with the TONI-3 (rho = 0.540, p = 0.021). Some behavioral disturbances of the ABCL were negatively correlated with the TONI-3; for example, the Attention Problems scale (rho = -0.459, p = 0.056) and the Isolation scale (rho = -0.545, p = 0.019). The average of the motor performance values was 35.88, 28.5 for cognitive performance, and 64.38 for overall. Conclusions: There was a correlation between behav-ioral problems, functional independence measure, and cognitive abilities. The results can be used to guide the care-givers and the institution staff in the planning of rehabilitation programs for the researched patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: identificar relações entre a medida de independência funcional e o perfil comportamental e cognitivo de um grupo de pessoas adultas com Paralisia Cerebral. Métodos: Dezoito adultos institucionalizados e com diagnóstico de Paralisia Cerebral (12 do sexo masculino e 6 do sexo feminino) e seus respectivos cuidadores participaram do estudo. As técnicas de coleta de dados foram o Teste Não-Verbal de Inteligência (TONI-3), o Inventário de Comportamentos de Adultos de 18 a 59 anos (ABCL) e a Medida de Independência Funcional (MIF). Resultados: A pontuação total da MIF apresentou correlações negativas com a escala problemas de ansiedade do ABCL (rho= -0,511, p=0,030) e positivas com o TONI-3 (rho=0,540, p=0,021). Algumas alterações de comportamento do ABCL correlacionaram-se negativamente com o TONI-3, por exemplo, escala Problemas de Atenção (rho= -0,459, p=0,056) e a escala de Isolamento (rho= -0,545, p=0,019). A média dos valores de desempenho motor foi de 35,88; 28,5 no desempenho cognitivo e 64,38 na escala total. Conclusões: Houve correlação entre problemas de comportamento, medida de independência funcional e habilidades cognitivas. Os resultados servem para orientar os cuidadores e a equipe da instituição no planejamento de programas de reabilitação para os pacientes pesquisados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103248</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i4a103248</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 4 (2009); 162-167</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103248/101677</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103272</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T13:36:35Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The use of the Kinesio taping method in the control of sialorrhea in children with cerebral palsy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O uso da bandagem elástica Kinesio no controle da sialorréia em crianças com paralisia cerebral</dc:title>
          <dc:creator>Ribeiro, Mariana de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Rahal, Renata de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Kokanj, Andréa Siqueira</dc:creator>
          <dc:creator>Bittar, Daniela Pimenta</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Deglutição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sialorréia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Bandagens</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Deglutition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sialorrhea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bandages</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Verificar a eficiência da bandagem elástica Kinesio no controle de deglutição de saliva em crianças com paralisia cerebral. Material e Método: A pesquisa foi realizada no Setor Escolar da Associação de Assistência à Criança Deficiente (AACD). Participaram 42 crianças com idades entre 4 e 15 anos (média = 8 anos e 9 meses), de ambos os sexos, com diagnóstico de paralisia cerebral e queixa de sialorréia. Foi realizado um checklist com os pais da criança com perguntas referentes a sialorréia e posteriormente realizadas duas escalas para pontuação da freqüência e da gravidade dessa. Foram realizadas oito aplicações da Kinesio Tape na musculatura supra-hióidea e então, o checklist e as escalas foram reaplicados. Resultados: Verificou-se que houve redução estatisticamente significante nos parâmetros utilizados para verificação da sialorréia, sendo eles: número de toalhas utilizadas por dia para secar a baba, pontuação na escala de freqüência e pontuação na escala de gravidade da sialorréia. Conclusão: Conclui-se que o método Kinesio Taping é eficaz na melhora do controle de deglutição de saliva em crianças com Paralisia Cerebral.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To verify the effectiveness of the Kinesio taping method in the control of saliva deglutition in children with cerebral palsy (CP). Material and Methods: The study was carried out in the School Division of Associacao de Assistencia a Crianca Deficiente (The Disabled Child Assistance Association - AACD). A total of 42 children aged 4 to 15 years (mean 8 years and 9 months), of both sexes, with a diagnosis of cerebral palsy and complaint of sialorrhea were studied. A check list was employed with the children’s parents, which included questions on sialorrhea and subsequently, two scales were used to score the frequency and severity of the condition. The Kinesio taping method was applied eight times on the suprahyoid muscles and the checklist and scales were re-applied. Results: There was a statistically significant decrease in the parameters used to assess the sialorrhea, among them: the number of towels used to wipe the saliva, frequency scale scores and severity scale scores. Conclusion: We conclude the Kinesio taping method is effective in improving the control of saliva deglutition in children with CP.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103272</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i4a103272</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 4 (2009); 168-172</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103272/101702</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103273</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T14:01:47Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prevalência de úlcera por pressão em indivíduos com lesão de medula espinhal e a relação com a capacidade funcional pós-trauma</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Prevalence of pressure ulcer in individuals whith spinal cord injury and the relationship whith post-trauma functional capacity</dc:title>
          <dc:creator>Rabeh, Soraia Assad Nasbine</dc:creator>
          <dc:creator>Caliri, Maria Helena Larcher</dc:creator>
          <dc:creator>Haas, Vanderlei José</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pressure Ulcer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disability Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Treatment Outcome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Úlcera por Pressão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação da Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resultado de Tratamento</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O estudo observacional, transversal, teve por objetivos caracterizar indivíduos adultos que sofreram Lesão de Medula Espinhal (LME) entre janeiro de 2003 a Julho 2006 em hospitais credenciados ao SUS no município de Ribeirão Preto, avaliar a capacidade funcional utilizando a escala Medida de Independência Funcional (MIF), considerando o nível de lesão e identificar a prevalência de úlcera por pressão (UP). Após a aprovação do Comitê de Ética em Pesquisa o estudo foi realizado, mediante consentimento dos participantes. As entrevistas e avaliações foram realizadas nos domicílios. Dos 22 individuos, 91% eram do sexo masculino, com predominância na faixa etária de 30 a 39 anos. Acidente de trânsito foi a etiologia principal (50%) da LME, seguida de queda (27,3%). Onze (50%), tiveram lesão cervical, dez (45,5%) lesão torácica e um lesão lombar. Indivíduos com lesão cervical apresentaram escores menores na MIF total e motora, entretanto, a MIF cognitiva atingiu o valor máximo independente do nível da lesão. Nenhum dos indivíduos apresentou grau de dependência completa. Onze (50,0%), apresentaram dependência mínima, 6 (27,3%) dependência máxima e 5 (22,7%) independência moderada ou completa. Os 7 (31,8%) participantes com UP tinham maior dependência funcional. O trauma causou maior impacto no domínio motor com diminuição da capacidade funcional nas diferentes atividades para os indivíduos com lesão cervical. Houve aumento dos escores da MIF com o aumento do tempo pós-lesão, independente da participação em programa de reabilitação. Os resultados apontaram aspectos essenciais para a proposição de programa de reabilitação para esta população no contexto estudado.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The purposes of this cross-sectional observational study were: to characterize adult individuals who underwent Spinal Cord Injuries (SCI) between January 2003 and July 2006 and were treated at Brazilian Public Health Service (SUS) hospitals located in the city of Ribeirao Preto; evaluate their functional capacity using the Func-tional Independence Measurement (FIM) scale taking injury level into account; and to identify the prevalence of pressure ulcers (PU). After the approval of the Research Ethics Committee, the study was carried out after free and informed consent was obtained from all participants. The interviews and evaluations were performed at the patients’ homes. Among the 22 individuals, 91% were men and most were between 30 and 39 years old. The main SCI etiology was traffic accidents (50%), followed by falls (27.3%). Eleven (50%) individuals suffered cervical injury, ten (45.5%) thoracic injury, and one lumbar injury. Individuals with cervical injuries presented lower total and motor FIM scores. However, cognitive FIM scores were the high-est, regardless of the injury level. None of the 22 patients presented a degree of complete dependence; 11 (50.0%) presented minimum dependence, six (27.3%) maximum dependence, and five (22.7%) moderate or complete independence. The seven participants with PU were more functionally dependent. Trauma caused more impact to the motor domain, with reduced functional capacity in various activities for individuals with cervical injuries. FIM scores increased with post-injury time, regardless of rehabilitation participation. The results highlight the essential aspects to be proposed in a rehabilita-tion program for this population in the studied context.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103273</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i4a103273</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 4 (2009); 173-178</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103273/101703</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103274</identifier>
        <datestamp>2019-11-22T20:47:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A quantificação do trabalho mecânico como recurso de avaliação do controle postural</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The quantification of mechanical work as a resource for analysis of postural control</dc:title>
          <dc:creator>Castro, Pedro Cláudio Gonsales de</dc:creator>
          <dc:creator>Coelho, Daniel Boari</dc:creator>
          <dc:creator>Goroso, Daniel Gustavo</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, José Augusto Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Maria Cecília dos Santos Moreira Cecília dos Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biomechanics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Biomecânica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The study aims to propose two methods for calculating the amount of mechanical work (W) as a resource for analysis of postural control in individuals subject to motor disturbances, visual and / or are in the process of physical rehabilitation. This study addresses the&amp;nbsp;W&amp;nbsp;quantification performed by the muscle after the extension of the trunk to the upright position (self-disturbance) in subjects with preserved vision (VP) and temporary deprivation of vision (PMV) by two methods known as: i) Mechanical Work Total (Wtot) and ii) Mechanical Work of the Center of Mass (WCM). The sample consisted of 10 healthy volunteers, males aged 25,6 (± 2,2) years. Five trials were performed for each volunteer in both conditions. An imaging system for tracking optoelectronic three-dimensional it used to collect data, consisting of 8 video cameras, with a frequency of capture of 200 Hz. The linear regression analysis&amp;nbsp;Wtot&amp;nbsp;and&amp;nbsp;WCM&amp;nbsp;show strong correlation between the two conditions (r2&amp;nbsp;= 0,77 for the VP condition and r2&amp;nbsp;= 0,84 for condition PMV) and the&amp;nbsp;Student&amp;nbsp;t test was observed statistically significant differences (p&amp;lt;0,10) in the first attempt among the volunteers with VP and PMV for&amp;nbsp;Wtot&amp;nbsp;during the post-interval disturbance, and differences in&amp;nbsp;WCM&amp;nbsp;the intervals [0,80]ms and [0,100]ms. It was concluded that the methods to calculate&amp;nbsp;Wtot&amp;nbsp;and&amp;nbsp;WCM&amp;nbsp;investigate possible postural control after motor and visual disturbances may be used as a resource in physical rehabilitation.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O estudo tem por objetivo propor dois métodos de cálculo para a quantificaçao do trabalho mecânico (W) como recurso para análise do controle postural em indivíduos submetidos a perturbaçoes motoras, visuais e/ou que estao em processo de reabilitaçao física. Neste estudo se aborda a quantificaçao do&amp;nbsp;W&amp;nbsp;realizado pelo sistema muscular após a extensao do tronco para postura ereta (auto-perturbaçao) em indivíduos com visao preservada (VP) e privaçao momentânea da visao (PMV) por meio de dois métodos denominados: i) Trabalho mecânico total (Wtot) e ii) Trabalho mecânico do centro de massa (WCM). A amostra constituiu-se de 10 voluntários saudáveis, do sexo masculino com idades de 25,6 (± 2,2) anos. Foram realizadas cinco tentativas para cada voluntário em ambas as condiçoes. Para coleta dos dados foi utilizado um sistema de imagem para rastreamento optoeletrônico tridimensional, composto de 8 câmeras de vídeo, com freqüência de captaçao de 200 Hz. Observou-se pela análise de regressao linear que o&amp;nbsp;Wtot&amp;nbsp;e&amp;nbsp;WCM&amp;nbsp;apresentam forte correlaçao entre as duas condiçoes (r2&amp;nbsp;= 0,77 para a condiçao VP e r2&amp;nbsp;= 0,84 para a condiçao PMV) e pelo teste t de&amp;nbsp;Student&amp;nbsp;observou-se diferenças estatisticamente significativas (p&amp;lt;0,10) na primeira tentativa entre os voluntários com VP e PMV para o&amp;nbsp;Wtot&amp;nbsp;durante o intervalo pós-perturbaçao, bem como diferenças no&amp;nbsp;WCM&amp;nbsp;nos intervalos [0,80]ms e [0,100]ms. Concluiu-se que os métodos que calculam o&amp;nbsp;Wtot&amp;nbsp;e o&amp;nbsp;WCM&amp;nbsp;possibilita investigar o controle postural após perturbaçoes motoras e visuais podendo ser utilizado como recurso na reabilitaçao física.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103274</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i4a103274</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 4 (2009); 179-185</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103274/101705</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103285</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T14:25:52Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Antiinflamatórios não-esteroidais e sua farmacologia local</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Nonsteroidal antiinflammatory drugs and their local pharmacology</dc:title>
          <dc:creator>Muri, Estela Maris Freitas</dc:creator>
          <dc:creator>Sposito, Maria Matilde de Mello</dc:creator>
          <dc:creator>Metsavaht, Leonardo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pharmacology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anti-Inflammatory Agents, Non-Steroidal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Wounds and Injuries/rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Farmacologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Antiinflamatórios não Esteróides</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ferimentos e Lesões/reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Non-steroidal anti-inflammatory drugs (NSAIDS) are often used to reduce pain and inflammation from various types of injuries. Although these drugs are usually orally taken, localized administration has attracted the attention of medical professionals and researchers interested in proving the enhanced availability of these medicines close to the injuries. This review briefly analyzes the localized therapy, especially the intradermal one, as a promising alternative to the administration of NSAIDS.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os antiinflamatórios não-esteroidais (AINES) são geralmente usados para reduzir a dor e inflamação resultantes de diversos tipos de lesões. Apesar de normalmente serem administrados por via oral, seu uso local tem atraído a atenção de profissionais da área médica e de pesquisadores interessados em comprovar a disponibilidade aumentada desses medicamentos em locais próximos a área lesionada. A presente revisão enfatiza a terapia local, principalmente a via intradérmica, como uma alternativa altamente promissora para a administração de AINES.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103285</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i4a103285</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 4 (2009); 186-190</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103285/101723</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103286</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T14:33:26Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da estimulação elétrica no tratamento da disfagia secundário ao acidente vascular encefálico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Assessment of electrical stimulation in the treatment of the dysphagia caused by stroke</dc:title>
          <dc:creator>Soares, Thaís Miranda Curvelo</dc:creator>
          <dc:creator>Conceição, Tatiana Maíta Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Fabrício</dc:creator>
          <dc:creator>Beresford, Heron</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electric Stimulation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Deglutition Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estimulação Elétrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos de Deglutição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Encefálico</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The neurogenic dysphagia understands the alterations of the swallowing that happen because of a neurological disease. This dhysphagia type is particularly debilitating. It can cause death or increased health care costs current tracheal aspiration. This pathology is common and it consists of a complication potentially fatal for stroke, happening in approximately 50% of those patient ones. Among the possible treatments, the tactile-thermal stimulation and biofeedback they have a frequent success, varying from 0% to 83%. Studies register high success of this treatment with patients that suffered stroke, what doesn't usually include the most severe dysphagia. The use of the electrical stimulation in treating dyspha-gia was first reported in 1996 by Freed et al and, later, by Park et al. Both compared the use of the electric stimulation with the one of the tactile-thermal stimulation. The objective of that electric stimulation was to enhance the afferent arm of the swallow reflex in stroke patients with dysphagia associated with delayed initiation of swallowing. Being still this a treatment alternative little explored, the objective of that study was to accomplish a bibliographical revision about the use of the electric stimulation in the treatment of the dysphagia in patients that suffered stroke. Conclusion: The dysphagia caused by stroke is directly associated to the increase of the medical complications and needs the attention the Health’ professionals. The electrical stimulation a important instrument of work for dysphagia. It must to be explore its, because it has a good effective.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A disfagia neurogênica compreende as alterações da deglutição que ocorrem em virtude de uma doença neurológica. Este tipo de disfagia é particularmente debilitante, podendo levar a morte ou aumento do custo de saúde decorrentes da aspiração traqueal. Esta patologia é comum e consiste numa complicação potencialmente fatal para AVE agudo, ocorrendo em aproximadamente 50% desses pacientes. Dentre os possíveis tratamentos, a estimulação tátiltérmica e biofeedback têm um sucesso freqüente, variando de 0% a 83%. Estudos registram alto sucesso deste tratamento com pacientes que sofreram AVE, o que geralmente não incluem a mais severa forma de disfagia. Já o uso da estimulação elétrica no tratamento da disfagia foi primeiro descrito em 1996 por Freed et al e, posteriormente, por Park et al. O objetivo dessa estimulação elétrica era alcançar um ramo aferente do reflexo da deglutição em pacientes com atraso do início da deglutição. Sendo esta uma alternativa de tratamento ainda pouco explorada, o objetivo desse estudo foi realizar uma revisão bibliográfica sobre a utilização da estimulação elétrica no tratamento da disfagia em pacientes que sofreram acidente vascular encefálico. Conclusão: A disfagia neurogência, por estar diretamente associada ao aumento da morbi-mortalidade, necessita da atenção especial dos profissionais da Saúde. Sendo a eletroestimulação uma terapêutica importante a ser explorada já que possui uma eficácia significativa nesta patologia.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103286</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i4a103286</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 4 (2009); 191-195</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103286/101724</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103287</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T14:37:14Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Isokinetic evaluation in the upper limb amputee swimmer: a case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação isocinética em nadador amputado de membro superior: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Secchi, Leonardo Luiz Barretti</dc:creator>
          <dc:creator>Muratt, Mavi Diehl</dc:creator>
          <dc:creator>Saccol, Michele Forgiarini</dc:creator>
          <dc:creator>Greve, Julia Maria D'Andrea</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputees</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Upper Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Swimming</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas Portadoras de Deficiências</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputados</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Natação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Swimming is one of the most popular sports studied, but swim-ming by athletes with physical disabilities suggests a new branch of research. Objective: To analyze muscle groups by isokinetic dynamometry: the adductor and abductor and the shoulder flexor and extensor of an elite Brazilian swimmer with an amputation at the level of the proximal third of the radius. Methods: The male patient was 18 years old, and had spent nine of those years competing. He was clinically evaluated via the functional DASH questionnaire and the EROE questionnaire on sports. The Biodex System 3 isokinetic dynamometer was used with the protocol of 5 repetitions at 60 ° / second, 20 repetitions at 180 º and 240 º / second as the movement of abduction / adduction and flexion / extension. Results: In the questionnaires there was no indication of pain or any other change in clinical evaluation. In the DASH questionnaire, the athlete reported a medium level of difficulty. His performance was excellent on the EROE scale. In isokinetic evaluation the athlete showed differences between the amputated side and the healthy side. Conclusion: Isokinetic evaluation is a good parameter to study the strength even in swimmers with physical disabilities, showing that these athletes need specific training.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A natação é um dos principais esportes de estudo, mas a natação em atletas com deficiência física abre um ramo de pesquisa. Objetivo: Analisar através da dinamometria isocinética os grupos musculares: abdutores e adutores, flexores e extensores de ombro de um nadador da elite brasileira com amputação do terço proximal do rádio. Métodos: Paciente do gênero masculino com 18 anos de idade, sendo, nove deles competindo. Foi avaliado clinicamente e através do questionário funcional DASH e pelo questionário EROE quanto à atividade esportiva. Na avaliação no dinamômetro isocinético Biodex System 3 com o protocolo de 5 repetições a 60º/segundo e 20 repetições a 180º e 240º/segundo quanto aos movimentos abdução/adução e flexão/extensão. Resultados: Nos questionários não se observou dor ou outra alteração da avaliação clínica. No questionário DASH, o atleta referiu dificuldade grau médio. Seu desempenho na escala EROE foi excelente. Na avaliação isocinética o atleta apresentou diferenças no lado amputado comparado em relação ao sadio. Conclusão: A avaliação isocinética é um bom parâmetro para estudo da força mesmo em nadadores com deficiência física, mostrando que estes atletas necessitam de um treinamento específico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103287</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i4a103287</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 4 (2009); 196-199</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103287/101725</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103288</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T15:04:37Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Cart.+Editor</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Neuromuscular electrical stimulation on plantar pressure, symmetry and hemiparetic funcionality</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Eletroestimulação neuromuscular na pressão plantar, simetria e funcionalidade de hemiparéticos</dc:title>
          <dc:creator>Polese, Janaine Cunha</dc:creator>
          <dc:creator>Mazzola, Daiane</dc:creator>
          <dc:creator>Schuster, Rodrigo Costa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Cerebral Vascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estimulação Elétrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paresia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electric Stimulation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paresis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This study has the objective of analyzing the effects of the Neu-romuscular Electrical Stimulation (NES) on the plantar pressure, symmetry, and hemiparetic functionality. Seven hemiparetic patients, subdivided into two groups participated in this study, as follows: the intervention, which comprised five patients who received the FES current (250μs, 50Hz, Ton 6 seconds, Toff 12 seconds), on the anterior tibialis, three times a week, during four weeks, for thirty minutes; and the control, composed of two patients who received sham (50μs and 150Hz) current at the same period, and on the same muscle. The subjects carried out the evaluation at the pre and post treatment by means of baropodometry using the FSCANTM system, where the plantar pressures were analyzed, besides the symmetric analysis, the functionality evaluation, con-ducted through the Functional Independence Measure (FIM). The mean age of the studied sample was of 58.85 years old, and all of them had the diagnosis of chronic ischemic stroke. Concerning the plantar pressure and functionality, there were statistically significant differences in relation to group FES, as well as group sham, when the pre and post treatment were compared. The symmetry indices of the intervention group increased 140.58% after the treatment. However, group sham’s growth was of 57.65%. By means of the present study, it was found that NES was able to exert positive influence on the symmetry of chronic hemiparetic patients, thus resulting in a more satisfactory spot.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este estudo objetivou analisar os efeitos da Eletroestimulação Neuromuscular (EENM) na pressão plantar, simetria e funcionalidade de hemiparéticos. Participaram deste pacientes hemiparéticos crônicos, divididos em dois grupos: intervenção, composto por cinco pacientes, que receberam a corrente FES no tibial anterior, três vezes por semana, durante quatro semanas, por trinta minutos; controle, formado por dois pacientes que receberam, pelo mesmo período e no mesmo músculo, a corrente sham (50μs e 150Hz). Os sujeitos realizaram pré e pós tratamento avaliação da pressão plantar através do sistema de baropodometria computadorizada FScan ™, análise da simetria e avaliação da funcionalidade, através da Medida de Independência Funcional (MIF). A média de idade da amostra estudada foi 58,85 anos, todos com diagnóstico de AVE isquêmico crônico. Em relação à pressão plantar e funcionalidade, não houveram diferenças estatisticamente significativas tanto no grupo FES quanto no grupo sham. Os índices de simetria do grupo intervenção aumentaram 140,58% após o tratamento. Já no grupo sham, esse ganho foi de 57,65%. Através deste constatou-se que a EENM pode influenciar positivamente na simetria de pacientes hemiparéticos crônicos, podendo acarretar uma marcha mais satisfatória.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103288</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i4a103288</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 4 (2009); 200-202</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103288/101726</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103291</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T15:09:00Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Controle postural no envelhecimento: um estudo comparativo entre Brasil e Espanha</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Postural control in aging: a comparative study among Brazil and Spain</dc:title>
          <dc:creator>Alfieri, Fábio Marcon</dc:creator>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Carla Paschoal Corsi</dc:creator>
          <dc:creator>Carreres, Maria Àngels Abril</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:creator>Figuera, Roser Garreta</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento da População</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Grupos Étnicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Demographic Aging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ethnic Groups</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Aging cause changes in the sensory and musculoskeletal systems, which together affect the postural control of the elderly. The aim of this study was to assess and compare the postural control of elderly individuals in São Paulo, Brazil, with elderly individuals who live in Terrassa (Barcelona), Spain. A total of 36 elderly Brazilian individu-als (mean age: 69.61 ± 5.3 years) and 33 elderly individuals from Spain (69.72 ± 4.6 years) participated in the study; they were consid-ered to be healthy and were recruited from two rehabilitation services. The volunteers underwent postural control assessment through the Timed Up and Go and the Guralnik Test Battery tests. Data were analyzed using the t test. The results showed that the groups were similar regarding age and body composition, but the group in Brazil showed better results at both evaluations, when compared with the group in Spain. We concluded that Brazilian individuals in this series showed a better performance on the postural control tests.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O envelhecimento traz consigo alterações nos sistemas sensoriais e músculo-esquelético, que juntos alteram o controle postural dos idosos. O objetivo deste estudo foi o de verificar e comparar o controle postural de idosos da cidade de São Paulo - Brasil, com idosos que vivem em Terrassa (Barcelona)- Espanha. Participaram da pesquisa, 36 idosos brasileiros (69,61±5,3 anos) e 33 idosos espanhóis (69,72±4,6 anos) considerados saudáveis, recrutados a partir de dois serviços de reabilitação. Os voluntários realizaram avaliações pertinentes ao controle postural por meio do teste Timed up and go e bateria de testes de Guralnik. Os dados foram analisados por meio do teste t e os resultados mostram que os grupos são semelhantes quanto a idade e a composição corporal, porém o grupo do Brasil apresentou melhores resultados nas duas avaliações realizadas quando comparado com o grupo da Espanha. Concluise que os indivíduos brasileiros deste estudo apresentaram melhor desempenho na realização dos testes sobre controle postural.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103291</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i4a103291</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 4 (2009); 203-205</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103291/101727</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103293</identifier>
        <datestamp>2019-09-30T14:19:35Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Edit</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Classificação dos periódicos no Sistema QUALIS da CAPES – a mudança dos critérios é urgente!</dc:title>
          <dc:creator>Andriolo, Adagmar</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Aécio Flávio Meireles</dc:creator>
          <dc:creator>Farias, Alberto Queiroz</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Alfredo José Afonso</dc:creator>
          <dc:creator>França Netto, Antonio Spina</dc:creator>
          <dc:creator>Hernandez, Arnaldo José</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2010-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103293</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 17 n. 1 (2010); 1-2</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103293/101728</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103302</identifier>
        <datestamp>2019-09-30T13:38:32Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da confiabilidade interobservadores da volumetria das mãos em indivíduos sem alterações em membros superiores</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Inter-tester reliability assessment of the volumetric measurement of the hand in subjects without any changes in their upper extremities</dc:title>
          <dc:creator>Ribeiro, Renata Cristina Boffi</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Simone Maria Puresa Fonseca</dc:creator>
          <dc:creator>Carreira, Ana Cláudia Gomes</dc:creator>
          <dc:creator>Masiero, Danilo</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Edema</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Upper Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Edema</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os objetivos do presente estudo foram avaliar a confiabilidade interobservador do instrumento volúmetro e determinar o índice normativo em indivíduos adultos do sexo feminino e sexo masculino sem alterações em membros superiores. A amostra foi composta por cem indivíduos (200 membros), sendo 50 do sexo feminino e 50 do sexo masculino, com idades entre 21 e 50 anos, sem comprometimento em membros superiores. O volume das mãos de cada indivíduo foi avaliado por meio da volumetria e o instrumento de avaliação utilizado foi o volúmetro. Este método foi aplicado por duas examinadoras, de modo que cada participante foi avaliado duas vezes consecutivas. Nas comparações realizadas entre os membros, sexos e examinadoras pode-se observar que a média do membro direito foi sempre maior que a do membro esquerdo, a média do volume das mãos dos homens sempre maior que a das mulheres e a média da segunda examinadora sempre maior que a da primeira. A partir de análise realizada, considerando os valores obtidos por ambas examinadoras, pode-se notar que a média final foi significante (p&amp;lt;0,001) à diferença entre o membro direito e o membro esquerdo na população geral, no sexo feminino e sexo masculino. É possível concluir que os resultados estão coesos e com boa confiabilidade e foram estatisticamente significantes para as médias finais da volumetria no sexo feminino, membro direito 402,40ml e membro esquerdo 397,15ml; sexo masculino, membro direito 516,10ml e membro esquerdo 505,30ml; e na população geral, membro direito 459,25ml e membro esquerdo 451,23ml.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The purposes of the present study were to evaluate the inter-testerreliability of the volumeter and to determine the normative index in adults of both genders and without any changes in their upper limbs. The sample was composed of one hundred individuals (200 hands), 50 women and 50 men, with ages between 21 and 50, and with uncompromised upper limbs. The volume of each subject’s hand was randomly measured through the volumetric method and the instrument used to evaluate them was a volumeter. This method was applied by 2 examiners and each patient was evaluated twice. Comparing the hands, gender, and examiners, we can observe that the mean of the right hands was always greater than that of the left hands, the mean volume of men’s hands was always greater than the women’s, and the mean of the second examiner was always greaterthan the first. From this analysis, considering values obtained with both examiners, we can notice that the final average was significant (p&amp;lt;0.001) to the difference between the right and the left hand in the general population, for women and for men. We can conclude that the results statistically significant to the final averages of volumetry were: for women, right hand with 402.40ml and left with 397.15ml; for men, right hand with 516.10ml and left with 505.30ml, and, in the general population, right hand with 459.25ml and left hand with 451.23ml. We can also conclude that the results are cohesive and reliable.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2010-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103302</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v17i1a103302</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 17 n. 1 (2010); 3-7</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103302/101738</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103302/101739</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2010 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103303</identifier>
        <datestamp>2019-09-30T13:42:39Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Correlação entre instrumentos para se avaliar independência funcional e nível de atividade física em crianças</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Correlation among tools for the assessment of functional independence and physical activity levels in infants</dc:title>
          <dc:creator>Freitas, Tatiana Beline de</dc:creator>
          <dc:creator>Sá, Cristina dos Santos Cardoso de</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Emerson Fachin</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Instrumentation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pediatrics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aptitude</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Outcome and Process Assessment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Instrumentação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pediatria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aptidão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação de Processos e Resultados</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Instrumentos de avaliação para quantificar a independência funcional e o nível de atividade física são particularmente úteis para a tomada de decisões e monitoramento em programas de reabilitação. Existem muitos instrumentos disponíveis para se avaliar independência em crianças. Contudo, tais instrumentos podem ser mais ou menos responsivos às condições de independência. Assim, o objetivo deste estudo foi verificar a correlação entre parâmetros de independência funcional e nível de atividade física quantificados por diferentes instrumentos de avaliação em crianças de 4 e 5 anos de idade. Para isso 20 crianças com desenvolvimento motor compatível com sua idade foram avaliadas pelos instrumentos: (1) Inventário da Avaliação Pediátrica da Incapacidade (PEDI), (2) Catálogo de Avaliação do Nível de Independência de Crianças de 4 a 8 anos nas Atividades de Vida Diária (Catálogo) e (3) Questionário sobre atividade física regular (PAQ-C). Utilizou-se delineamento de estudo transversal, sendo as medições feitas em um único momento descrevendo as variáveis e seu padrão de distribuição e associação. Nesta faixa etária, somente nas habilidades funcionais para o autocuidado avaliado pelo PEDI foi observada correlação significativa com a idade indicando que os valores de maior independência eram obtidos pelas crianças mais velhas. Em todas as demais categorias do PEDI e nos outros instrumentos utilizados neste estudo, essa correlação entre independência e idade não foi significativa. Apesar de não ter sido encontrada correlações entre independência e idade nas crianças mais independentes avaliadas pelo Catálogo, correlações significativas foram observadas entre os valores obtidos pelo Catálogo e os valores de algumas das categorias quantificadas pelo PEDI. Nenhuma correlação significativa foi observada entre valores do PAQ-C com os demais instrumentos. Conclui-se que algumas categorias quantificadas pelo PEDI não se correlacionam com alterações da independência funcional detectadas por outras categorias da mesma avaliação. Ainda, correlações com o Catálogo foram observadas somente com algumas categorias do PEDI. Finalmente, o PAC-Q não se correlacionou com qualquer um dos outros dois instrumentos, sugerindo a necessidade de uma melhor investigação da responsividade das medidas em estudos psicométricos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Assessment tools to quantify functional independence and physical activity levels are particularly useful for making decisions and monitoring rehabilitation programs. There are many tools available to assess independence in children. However, such tools can be more or less responsive to independence conditions. The aim of this study was to verify the correlation between functional independence parameters and physical activity levels quantified by different assessment tools in 4 and 5 year-old children. For this, 20 children whose motor development was appropriate for their age were assessed by the following tools: (1) Pediatric Evaluation Disability Inventory (PEDI), (2) Evaluation Questionnaire of Independence Level for Daily Life Activities in 4 to 8 year-old children (Questionnaire), and (3) Physical Activity Questionnaire for Children (PAQ-C). Delineation of a Cross-sectional study was utilized, with the measurements taken at just one moment describing the variables and their distribution and association patterns. For that age group, only for the self-care functional skills assessed by PEDI, significant correlation was observed with the age indicating higher independence values for the older children. For all other PEDI categories and for the other tools utilized in this study, that independence-age correlation was not significant. Despite the independence-age correlation having not been found in infants assessed by the Questionnaire, other significant correlations were observed between the Questionnaire values obtained and some PEDI values. No significant correlations were observed between the PAQ-C values obtained and the other tools. In conclusion, some categories quantified by PEDI are not correlated with functional independence changes detected by other categories by the same tool. Still, the correlation between Questionnaire values and PEDI values was observed in just some categories assessed by PEDI. Finally, PAQ-C did not correlate with the other two tools, suggesting the need for a better investigation into the responsiveness of the measurements from psychometric studies.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2010-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103303</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v17i1a103303</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 17 n. 1 (2010); 8-12</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103303/101740</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103303/101741</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2010 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103304</identifier>
        <datestamp>2019-09-30T13:47:18Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo descritivo do desempenho ocupacional do sujeito com doença de Parkinson: o uso da CIF como ferramenta para classificação da atividade e participação</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Descriptive study of occupational performance of subjects with Parkinson’s disease: the use of ICF as a tool for the classification of activity and participation</dc:title>
          <dc:creator>Nickel, Renato</dc:creator>
          <dc:creator>Pinto, Lauren Machado</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Andressa Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Navarro, Elaine Janeckzo</dc:creator>
          <dc:creator>Teive, Helio Afonso Ghizoni</dc:creator>
          <dc:creator>Becker, Nilson</dc:creator>
          <dc:creator>Munhoz, Renato Puppy</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parkinson’s Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Parkinson</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Ocupacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) surge como uma ferramenta para classificar e identificar fatores, que além da condição de saúde, estejam interferindo na funcionalidade de sujeitos na realização de atividades. Neste estudo transversal realizou-se a avaliação do desempenho ocupacional de 46 sujeitos diagnosticados com a Doença de Parkinson (DP), através da aplicação da Medida de Desempenho Ocupacional Canadense (MDOC) e classificação das mesma nos domínios da CIF. Sendo as atividades mais comprometidas a Vida Comunitária, Social e Cívica (32,6%); a Mobilidade (26,1%); o Cuidado Pessoal (27,1%); a Vida Doméstica (10,9%); e, Aprendizagem e Aplicação de Conhecimento (8,7%). Foram levantadas informações sobre: sexo, estado civil, tipo de residência, necessidade ou não de assistência, Escala de Hoehn &amp;amp; Yahr, perfil de rigidez, estabilidade postural, idade e tempo de doença. Estas não apresentaram significância estatística (p&amp;lt; 0,05). Contudo na correlação entre variáveis levantadas, obteve-se, através do teste de correlação não-paramétrico de Spearman, que apenas a variável rigidez apresentou uma correlação média de “r-0,452” (p&amp;lt; 0,01) com os cinco domínios classificados na CIF. Os resultados evidenciam a importância da promoção e manutenção da Vida Comunitária, Social e Cívica para sujeitos com DP e a rigidez como componente importante de queixas em relação ao desempenho ocupacional. O Modelo de Saúde proposto pela CIF, em conjunto com a aplicação da MDOC, mostrou-se efetivo, permitindo a correlação quando a atividade é foco de avaliação, entre funções e estruturas do corpo, fatores ambientais e pessoais, com as dificuldades de desempenho na realização das atividades.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The International Classification of Functionality, Disability, and Health (ICF) which appears as a tool to classify and identify factors that, in addition to the state of health, interfere with the functionality of the subject performing activities. In this cross-sectional study we assess the occupational performance of 46 subjects diagnosed with Parkinson’s disease (PD) through the application of the Canadian Occupational Performance Measurement (COPM) and its classification in the areas of ICF. The activities most effected are, Social, Civic, and Community Life (32.6%), Mobility (26.1%), Personal Care (27.1%), Family Life (10.9%), and Learning and Application of Knowledge (8.7%). Information has also been gathered about gender, marital status, type of residence, need for assistance, the Hoehn &amp;amp; Yahr Scale, rigidity profile, postural stability, age and length of illness. This data was not statistically significant (p &amp;lt;0.05). However, in the correlation between variables studied, the fact that only the rigidity variable showed an average correlation of r-0, 452 (p &amp;lt;0.01) was obtained through the non-parametric Spearman correlation test, with the five areas classified in the ICF. The importance of promoting and maintaining Community, Social, and Civic Life for subjects with PD and rigidity as an important component of their complaints in relation to occupational performance. The Health Model proposed by the ICF, along with the application of the COPM, were effective, allowing for correlation when the activity is the focus of evaluation, between functions and structures of the body and environmental and personal factors, with the difficulties of performance in carrying out activities.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2010-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103304</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v17i1a103304</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 17 n. 1 (2010); 13-17</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103304/101742</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103304/101743</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2010 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103305</identifier>
        <datestamp>2019-09-30T13:51:58Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Link between the King’s Health Questionnaire and the International Classification of Functioning, Disability and Health, for the evaluation of patients with urinary incontinence after gynecological oncology surgery</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Ligação do King’s Heath Questionário com a Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde, para avaliação de pacientes com incontinência urinária pós cirurgia oncológica ginecológica</dc:title>
          <dc:creator>Castaneda, Luciana</dc:creator>
          <dc:creator>Plácido, Tiago</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Incontinência Urinária</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Urinary Incontinence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O tumor de colo uterino é o segundo mais incidente entre as mulheres no mundo e no Brasil estimam-se para 2008, 18.680 casos novos. O tratamento de escolha para esta neoplasia envolve procedimentos cirúrgicos, quimioterápicos e radioterápicos, que possibilitam a cura, mas que de forma negativa permitem o surgimento de seqüelas, como incontinência urinária. A incontinência apresenta-se como uma complicação precoce e comum ao tratamento cirúrgico destas pacientes e envolve deterioração da qualidade de vida, gerando níveis de morbidade, afetando domínios psicológicos, ocupacionais, domésticos, físicos e sexuais. Para a avaliação de qualidade de vida em pacientes portadoras de incontinência existem vários questionários que são divulgados na literatura científica mundial, dentre estes, o King s Health questionário (KHQ) é o mais utilizado como instrumento de pesquisa. Além dos questionários de qualidade (QV), a OMS vem preconizando a utilização da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF), como ferramenta de estatística, pesquisa, clinica e política social, para proporcionar uma linguagem comum das condições relacionadas à saúde. O presente trabalho teve como objetivo estabelecer a ligação entre o KHQ e a CIF. O KHQ foi relacionado através de dois profissionais (individualmente), seguido de discussão e conclusão dos domínios codificados. Foram encontrados 12 categorias de funções corporais (b), 22 para atividades e participação (d) e 4 para fatores ambientais (e), no entanto, 7 conceitos significativos do questionário não puderam ser ligados com a CIF. O KHQ tem enfoque predominante nas questões referentes à atividade e participação. Trata-se de um estudo piloto que necessita de mais evidências para conclusão dos achados.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Uterine cervix tumors are the second most common type of tumor among women in the world. In Brazil, 18,680 new cases were estimated for 2008. The treatment of choice for this type of cancer involves surgery, chemotherapy, and radiotherapy that encourage healing but, on the down side, impairments develop such as urinary incontinence. This incontinence appears as an early and common complication of the surgical treatment and involves deterioration in the quality of life, generating levels of morbidity, affecting psychological, occupational, domestic, physical, and sexual areas. To asses the quality of life in patients with incontinence there are several questionnaires in the scientific literature. Among them, the King’s Health Questionnaire (KHQ) is the most widely used as a research tool. In addition to accessing quality of life, the World Health Organization is advocating the use of the International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) as a tool for statistics, research, clinical and social policies, to provide a common language for the conditions related to health. The objective of this study is to establish a correlation between the KHQ and the ICF. The KHQ was correlated by two separate professionals, and followed by a discussion and conclusion of the coded domains. Twelve categories were found for body functions (b), 22 for activities and participation (d), and 4 for environmental factors (e), however, 7 significant concepts of the questionnaire could not be linked to the ICF. The KHQ has focused predominantly on issues related to activity and participation. This is a pilot study that needs more evidence to conclude its findings.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2010-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103305</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v17i1a103305</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 17 n. 1 (2010); 18-21</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103305/101744</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103305/101745</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2010 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103306</identifier>
        <datestamp>2019-09-30T14:00:16Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Farmacologia de drogas vasoativas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Pharmacology of vasoactive drugs</dc:title>
          <dc:creator>Muri, Estela Maris Freitas</dc:creator>
          <dc:creator>Sposito, Maria Matilde de Mello</dc:creator>
          <dc:creator>Metsavaht, Leonardo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Peripheral Vascular Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pharmacology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Review Literature as Topic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Vasculares Periféricas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Farmacologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Literatura de Revisão como Assunto</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As doenças vasculares periféricas (DVPS) caracterizam-se como um problema de circulação nas veias, artérias e sistema linfático. O tratamento primordial para as DVPS é a mudança de hábitos de vida, alimentação e prática de atividade física. A terapia farmacológica inclui a utilização de drogas vasoativas, as quais são utilizadas nas arteriopatias e nas doenças veno-linfáticas. O objetivo deste estudo foi pesquisar em literatura científica sobre a utilização e farmacologia das drogas vasoativas, enfatizando a eficácia da administração e ação local dessas drogas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Peripheral vascular diseases (PVDS) are characterized as a circulation problem in the veins, arteries, and lymphatic system. The main therapy consists of changes in lifestyle such as diet and physical activity. The pharmacological therapy includes the use of vasoactive drugs, which are used in arteriopathies and venolymphatic disorders. The goal of this study was to research the scientific literature on the use and pharmacology of vasoactive drugs, emphasizing the efficacy of their local actions and administration.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2010-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103306</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v17i1a103306</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 17 n. 1 (2010); 22-27</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103306/101746</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103306/101747</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2010 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103307</identifier>
        <datestamp>2019-09-30T14:09:10Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos secundários potencialmente desejáveis dos anestésicos locais</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Potentially desirable secondary effects of local anesthetics ENDEREÇO</dc:title>
          <dc:creator>Muri, Estela Maris Freitas</dc:creator>
          <dc:creator>Sposito, Maria Matilde de Mello</dc:creator>
          <dc:creator>Metsavaht, Leonardo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anesthetics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Local/pharmacology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sodium Channels</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Review Literature as Topic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Anestésicos Locais/farmacologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Canais de Sódio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Literatura de Revisão como Assunto</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Apesar do uso dos anestésicos locais (ALs) ter a finalidade principal de produzir bloqueios nervosos pela inibição dos canais de Na+, a literatura tem mostrado que esses agentes podem ter ações farmacológicas adicionais, afetando também, os canais de potássio e de cálcio e agindo em mecanismos intracelulares. Os ALs podem, além de causar anestesia, agir diretamente sobre outros receptores e suas vias de sinalização que estão envolvidos nos processos de inflamação, ativação plaquetária, nocicepção, dor periférica e arritmias, dentre outras, buscando cada vez mais, uma melhor eficácia e segurança clínica, além de novas e potencialmente úteis propriedades para os ALs. Assim, o objetivo deste estudo foi pesquisar em literatura científica e descrever uma revisão da farmacologia e dos efeitos adicionais potencialmente desejáveis dos principais anestésicos locais usados na clínica médica.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Despite the use of local anesthetics (LAs) having the primary purpose of producing nerve blockages by the inhibition of Na+ channels, the literature has shown that these agents may have additional pharmacological actions, also affecting the potassium and calcium channels and acting on intracellular mechanisms. Besides causing anesthesia, the LAs may act directly on other receptors and their signaling pathways which are involved in processes of inflammation, platelet activation, nociception, peripheral pain and arrhythmias, among others, increasingly seeking better clinical efficacy and safety, in addition to new and potentially useful properties for the LAs. Therefore, the aim of this study is to search the scientific literature and review the pharmacology and the additional potentially desirable effects of the LAs used in medical clinic.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2010-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103307</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v17i1a103307</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 17 n. 1 (2010); 28-33</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103307/101748</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103307/101749</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2010 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103308</identifier>
        <datestamp>2019-09-30T14:22:35Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Lesões no judô: repercussão na prática esportiva</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Judo injuries: their repercussions on the practice of the sport</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Thiago de Sá</dc:creator>
          <dc:creator>Monnerat, Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, João Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos em Atletas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Artes Marciais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Athletic Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Martial Arts</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This study sought to verify the frequency of injuries during judo classes, the consequent time away from the practice of the sport, and the treatment used on judo athletes from gyms and clubs located in the city of Rio de Janeiro. Method: Thirty-five male athletes participated in the study, with ages between 8 and 30 years old, with a minimum involvement in the sport of 12 months. A validated and structured questionnaire was used for evaluation composed of 18 questions, both open and closed. Results and discussion: It was verified that the majority of the injuries occurred during the training process (82.86%) and most of the athletes remained away from the practice of the sport on average between 15 and 30 days. In relation to therapy, it was observed that anti-inflammatory medicines were being used more frequently (71.4%), followed by rest (62.9%), immobilization (60%) and ice locally (cryotherapy) (51.4%). This treatment was associated with physiotherapy in 40% of the injuries. Surgical interventions were needed in 14.3% of the cases. Conclusion: the occurrence of injuries during judo practice predominates in the training period, and most athletes can recover in less than one month having a conservative treatment as the main therapeutic choice.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo deste estudo foi verificar a freqüência de lesões durante a pratica de judô, tempo de afastamento da atividade esportiva e tratamento utilizado em atletas federado praticantes de judô de academias e agremiações no Município do Rio de Janeiro. Método: Participaram do estudo trinta e cinco atletas, sexo masculino, com idade entre 8 e 30 anos e atividade mínima no esporte de 12 meses. Utilizou-se para avaliação um questionário estruturado validado, composto de 18 perguntas abertas e fechadas. Resultados e Discussão: Verificou-se que a maioria das lesões ocorreu durante os treinamentos (82,86%). A maioria permaneceu afastada da pratica esportiva em média entre 15 e 30 dias. Em relação à terapêutica, observou-se que medicamentos antiinflamatórios foram freqüentemente utilizados (71,4%), seguindo-se repouso (62,9%), imobilização (60%) e gelo local (crioterapia) com 51,4%, sendo esta conduta associada à fisioterapia em 40% das lesões. Necessitaram de intervenção cirúrgica 14,3% dos casos. Conclusão: A ocorrência de lesões durante a prática de Judô predomina nos treinamentos, tendo a maioria dos atletas recuperação em tempo inferior a um mês, sendo a principal opção terapêutica o tratamento conservador.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2010-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103308</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v17i1a103308</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 17 n. 1 (2010); 34-36</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103308/101750</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103308/101751</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2010 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103309</identifier>
        <datestamp>2019-09-30T14:15:05Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O planejamento da reabilitação na fase aguda após o acidente vascular encefálico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Rehabilitation planning in the acute phase after encephalic vascular accident ENDEREÇO</dc:title>
          <dc:creator>Cecatto, Rebeca Boltes</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Cristiane Isabela de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Cerebral Vascular/reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Centers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke/rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A reabilitação de pacientes portadores de lesões encefálicas é um processo que visa a recuperação precoce dos déficits e a preparação para uma reintegração na vida em comunidade, com o melhor resultado funcional possível, independência e qualidade de vida. Este estudo tem por objetivo levar ao conhecimento do corpo assistencial brasileiro os pontoschave referentes aos programas de reabilitação especializados na fase aguda do Acidente Vascular Encefálico desde o evento inicial até a transição para a comunidade. Para isso, baseandose em sua expertise, os autores realizaram uma discussão de 58 artigos selecionados nas bases de dados MEDLINE e COCHRANE LIBRARY, usando como descritores “Stroke” and Rehabilitation”, referentes a pacientes maiores de 18 anos, de ambos os sexos, no período de 1990 a 2008, nas línguas inglesa, portuguesa, francesa e espanhola. Mais estudos serão necessários no futuro para a discussão de questões como: medidas de qualidade de vida, prognóstico das deficiências, estratificação dos pacientes quanto à resposta à reabilitação, intensidade e duração da reabilitação à médio e longo prazo e medidas de qualidade dos serviços de reabilitação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The rehabilitation of patients with encephalic injuries is a process that seeks early recovery of the deficits and the preparation for reintegration into community life, with the best possible functional outcome, independence, and quality of life. This study aims to make it known to the Brazilian medical community the key-points referring to the rehabilitation programs specialized in the acute phase of an Encephalic Vascular Accident from the initial event until the transition back to community life. Based on their expertise, the authors made an analysis of 50 articles selected from the MEDLINE and the COCHRANE LIBRARY data bases, utilizing “Stroke” and “Rehabilitation” as descriptors, referring to patients older than 18 years, of both genders, in the period from 1990 to 2008, in the English, Portuguese, French, and Spanish languages More studies will be necessary in the future for the discussion of questions such as: measurements for quality of life, deficiency prognosis, stratification of the patients in relation to their response to rehabilitation, intensity, and duration of medium and long term rehabilitation, and measurements for the quality of rehabilitation services.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2010-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103309</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v17i1a103309</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 17 n. 1 (2010); 37-43</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103309/101752</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103309/101753</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2010 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:12Z" completeListSize="935" cursor="325">5836be43fcbce78f9c8bd7378442cc2a</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
