<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:37Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/167642</identifier>
        <datestamp>2020-11-06T10:09:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A perspectiva dos pais sobre a reabilitação fisioterapêutica de crianças com deficiência múltipla</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The parent's perspective on the physiotherapy rehabilitation of children with multiple disabilities</dc:title>
          <dc:creator>Pamplona, Edilene Araújo</dc:creator>
          <dc:creator>Neves, Robson da Fonseca</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Andressa Medeiros</dc:creator>
          <dc:creator>Guedes de Brito, Geraldo Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Soares Forte, Franklin Delano</dc:creator>
          <dc:creator>Queiroz Silva Ribeiro, Kátia Suely</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Crianças com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pesquisa Qualitativa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Children</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Qualitative Research</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Multiple disability (MD) is characterized by the presence of two or more deficiencies that are capable of influencing the development and functionality of the individuals who have it. Rehabilitation in these cases invariably involves physical therapy that can provide functional and social gains for children suffering from MD and their families. Objective: Analyze how the scientific literature addresses the perception of parents regarding the physical therapy treatment of children with multiple disability. Methods: A qualitative metasynthesis was performed through a systematic earch of qualitative studies published between 2013 and 2018 in the Scopus and PsycINFO databases. The data analysis consisted of three stages proposed: systematization of the first order concepts, which involve the identification of the concepts found in the original articles; the second order interpretation, process of comparison and interpretation of concepts that are repeated and, finally, the interpretative synthesis, which are a reinterpretation of second order concepts. Results: Eight studies were included and from them emerged five second order concepts that served as the basis for the elaboration of two interpretative syntheses: Parent’s participation in the process of rehabilitation and Information and communication between parents and physiotherapists in the perception of physical improvements obtained with the treatment. Concluision: The studies pointed out that parents perceive the efficacy of physiotherapeutic treatment, however, some barriers have been identified that make it difficult to carry out an adequate intervention.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A deficiência múltipla (DM) é caracterizada pela presença de duas ou mais deficiências que são capazes de influenciar o desenvolvimento e a funcionalidade dos indivíduos que a possui. A reabilitação nestes casos passa invariavelmente pela atuação fisioterapêutica que pode proporcionar ganhos funcionais e sociais para a crianças que sofrem com a DM e para suas famílias. Objetivo: Analisar como a literatura científica aborda a percepção dos pais em relação ao tratamento fisioterapêutico de crianças com deficiência múltipla. Método: Foi realizada uma metassíntese qualitativa por meio de uma busca sistemática de estudos qualitativos publicados entre 2013 e 2018 nas bases de dados Scopus e PsycINFO. A análise dos dados consistiu em três etapas propostas: sistematização dos conceitos de primeira ordem, que envolvem a identificação dos conceitos encontrados nos artigos originais; a interpretação de segunda ordem, processo de comparação e interpretação de conceitos que se repetem e, por fim, a síntese interpretativa, que são uma reinterpretação dos conceitos de segunda ordem. Resultados: Foram incluídos oito estudos e deles emergiram cinco conceitos de segunda ordem que serviram de base para a elaboração de duas sínteses interpretativas: Participação dos pais no processo de reabilitação e Informação e comunicação entre pais e fisioterapeutas na percepção das melhoras físicas obtidas com o tratamento. Conclusão: Os estudos apontaram que os pais percebem a eficácia do tratamento fisioterapêutico, no entanto, foram identificadas algumas barreiras que dificultam a realização de uma intervenção adequada.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/167642</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i4a167642</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 4 (2019); 220-229</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/167642/160439</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/167686</identifier>
        <datestamp>2020-09-02T17:29:07Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Content comparison: quality of life and functioning scales in non-traumatic spastic paraparesis according to the International Classification of Functioning, Disability, and Health</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação do conteúdo entre: qualidade de vida e escalas de funcionalidade para a paraparesia espástica não-traumática de acordo com a Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:title>
          <dc:creator>Coelho, Juliana Nogueira</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Camila de</dc:creator>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paraparesis, Spastic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Surveys and Questionnaires</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paraparesia Espástica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Inquéritos e Questionários</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Identificar instrumentos utilizados para a avaliação funcional de pessoas com lesão medular não-traumática (LMNT) e comparar seu conteúdo de acordo com os conceitos da CIF. Método: A revisão sistemática foi realizada nas bases de dados Medline, Scielo, Pubmed e Bireme com os descritores “paraparesia espástica”, “avaliação funcional”, “exame neurológico”, “escalas neurológicas”, “avaliação neurológica” e “medidas de avaliação neurológica”. Para encontrar artigos relatando as escalas de avaliação funcional aplicadas em indivíduos com LMNT. O conteúdo de tais instrumentos foi comparado após vinculá-los à CIF. Resultados: A revisão sistemática identificou 12 instrumentos de avaliação funcional de LMNT, foram identificadas 153descrições das categorias da CIF, concentradas principalmente em: funções neuromusculoesqueléticas, digestivas, atividades motoras e autocuidado. Entre os fatores ambientais: a tecnologia assistiva para mobilidade, para uso pessoal na vida cotidiana, mereceu maior atenção. Conclusão: Este estudo forneceu um guia para identificar instrumentos para avaliar a funcionalidade de indivíduos com LMNT. &amp;nbsp; &amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Purpose: Identify instruments used for the functional evaluation of people with Non-traumatic Spinal Cord Injury (NTSP), and compare their contents according to ICF concepts. Method: Literature review was conducted in the Medline, Scielo, Pubmed, and Bireme databases with the descriptors “spastic paraparesis,” “functional evaluation,” “neurological examination,” “neurological scales,” “neurological evaluation,” and “neurological evaluation measurements,” to find articles reporting the functional evaluation scales having been applied on individuals with NTSP. The content of such instruments was compared after linking them to ICF. Results: The systematic review identified 12 instruments for functional evaluation instruments of NTSP, in we described 153 ICF categories, concentrated mainly in: neuromusculoskeletal functions, digestive, motor activities, and self-care. Among the environmental factors: assistive technology for mobility, to personal use in daily life deserved greater attention. Conclusion: This study provided a guide to identify instruments to evaluate the functionality of individuals with NTSP.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/167686</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i3a167686</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 3 (2019); 149-156</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/167686/159945</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168026</identifier>
        <datestamp>2020-09-03T15:30:41Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Rastreamento de câncer em mulheres deficientes: revisão integrativa</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Cancer screening in disabled women: integrative review</dc:title>
          <dc:creator>Boer, Renata</dc:creator>
          <dc:creator>Gozzo, Thais de Oliveira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde da Mulher</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias/reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Programas de Rastreamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women's Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neoplasms/rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mass Screening</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Para tentar reduzir a morbidade e mortalidade por câncer, têm sido utilizadas estratégias de diagnóstico precoce e de rastreamento da doença. Para que as ações de rastreamento sejam eficazes, devem ser disponibilizadas a toda população. Entretanto não é essa a realidade de mulheres com deficiência. Objetivo: Identificar como tem sido realizado o rastreamento de câncer em mulheres com deficiência. Método: Foi realizada uma revisão integrativa da literatura com buscas realizadas nas bases de dados Pubmed, LILACS e Web of Science. Resultados: Foram incluídos 25 artigos, e pode-se observar que mulheres com deficiência apresentaram barreiras para o acesso aos serviços de saúde: escolaridade, renda, nível de incapacidade, estado civil, estar inserido em sistema de saúde privado, idade, ter um cuidador, falta de adaptação dos serviços para pessoas com deficiência e falta de conhecimento dos profissionais e das próprias mulheres. Como consequência dessas barreias, as mulheres com deficiência apresentam menor probabilidade de realizarem os exames de rastreamento. Conclusão: As mulheres com deficiência são menos propensas a comporem os programas de rastreamento do câncer de mama e colo do útero, mesmo entre países desenvolvidos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Seeking to reduce cancer morbidity and mortality, screening strategies have been used. For screening actions to be effective, they must be available to the entire population. However, this is not the reality of women with disabilities. Objective: To identify how cancer screening has been performed in women with disabilities. Method: Integrative review with searches performed in the Pubmed, LILACS and Web of Science databases. The PICO strategy was adopted to elaborate the research question, the Mesh descriptors adjusted according to the database. Results: 25 articles were included. Women with disabilities have barriers to access the health services, among them: education, income, level of disability, marital status, not being in private health care, age, having a caregiver, lack of adaptation of services for people with disabilities and lack of knowledge of professionals and women themselves about the importance of screening. Because of these barriers, these women are less likely to have screening tests. Conclusion: Women with any type of disability are less likely to be part of breast and cervical cancer screening programs, even among developed countries.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168026</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i3a168026</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 3 (2019); 157-163</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168026/160180</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168160</identifier>
        <datestamp>2020-09-04T11:52:43Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil de pacientes com sequelas de acidente vascular cerebral internados em um centro de reabilitação</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Profile of patients with sequelae of stroke in a rehabilitation center</dc:title>
          <dc:creator>Marques, Jessica Carla</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Francine Aguilera Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Amanda Neris</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira Perdigão, Francyelle Sales</dc:creator>
          <dc:creator>Martins Prudente, Cejane Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Fagundes, Rayne Ramos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Centers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Stroke is a public health problem due to its negative impact on the affected individuals, causes a high number of deaths and hospitalizations worldwide. Stroke causes functional disabilities, and acute phase rehabilitation is critical to reduce secondary complications and promote independence. The Functional Independence Measure (FIM) is a broad instrument to measure functional capacity during this rehabilitation phase. Objective: The study aims to evaluate the sociodemographic, clinical and functional profile of stroke patients hospitalized at a rehabilitation center in the city of Goiânia-GO. Method: The study was cross-sectional, the medical charts of hospitalized patients were analyzed from July 2016 to July 2018, the sociodemographic profile and FIM were collected on the first day of hospitalization. Results: 138 medical charts were analyzed, males were majority, median age was 61 years, 70,3% had ischemic stroke, 89,9% presented hemiplegia, in 46,4% the left side was more affected, 84,1% of them used wheelchairs. 54,4% were married, 36,2% had low schooling and 61,1% were hypertensive. Conclusion: The profile of hospitalized stroke patients was characterized by males, low shooling, low income, advanced age, high functional disability, gait changes, spasticity, hemiplegia, dysphagia. Knowing the profile of individuals with stroke will help to understand their causes and guide prevention policies, allowing better quality of life, quick recovery and reintegration into daily fife activities and professional life.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O acidente vascular cerebral (AVC) causa um impacto negativo nos indivíduos afetados e ocasiona alto número de mortes e internações no mundo. O AVC causa incapacidades funcionais, e a reabilitação na fase aguda ajuda a reduzir instalação de complicações secundárias e favorecer a independência. A medida de independência funcional (MIF) é um instrumento amplo para mensurar a capacidade funcional nesta fase de reabilitação. Objetivo: Avaliar o perfil sociodemográfico, clínico e funcional de indivíduos com AVC internados em um centro de reabilitação em Goiânia-GO. Método: O estudo foi transversal, analisou o prontuário de pacientes internados de julho de 2016 a julho de 2018, foi coletado o perfil sociodemográfico e a MIF no primeiro dia de internação. Resultados: Foram analisadas 138 fichas, houve predominância do sexo masculino, mediana de idade de 61 anos, 70,3% tiveram AVC isquêmico, 89,9% apresentaram hemiplegia, 46,4% o lado esquerdo foi mais acometido, 84,1% utilizavam cadeiras de rodas. 51,4% eram casados, 36,2% tinham baixa escolaridade e 60,1% eram hipertensos e 55 de mediana da MIF destacando&amp;nbsp; maior independência funcional nos cuidados pessoais, controle, esfincteriano e conhecimento social. Conclusão: O perfil dos pacientes com AVC internados foi caracterizado por indivíduos do sexo masculino, baixa escolaridade e renda, idade avançada, altos índices de incapacidade funcional, alterações na marcha, espasticidade, hemiplegia e disfagia. Conhecer o perfil dos indivíduos com AVC ajudará a compreender suas causas e guiar políticas de prevenção, permitindo melhor qualidade de vida, rápida recuperação e reinserção às atividades de vida diária e à vida profissional.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168160</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i3a168160</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 3 (2019); 144-148</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168160/160607</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168160/163268</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168198</identifier>
        <datestamp>2020-11-06T10:09:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Synergism between vastus lateralis and vastus medialis oblique during gait after anterior cruciate ligament reconstruction</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sinergismo entre o vasto lateral e vasto medial oblíquo durante a marcha após a reconstrução do ligamento cruzado anterior</dc:title>
          <dc:creator>Leporace, Gustavo</dc:creator>
          <dc:creator>Zeitoune, Gabriel Gollner</dc:creator>
          <dc:creator>Vivacqua, Thiago</dc:creator>
          <dc:creator>Metsavaht, Leonardo</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Liszt Palmeira de</dc:creator>
          <dc:creator>Batista, Luiz Alberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electromyography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anterior Cruciate Ligament</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patellofemoral Pain Syndrome/rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ligamento Cruzado Anterior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome da Dor Patelofemoral/reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: O objetivo deste estudo foi comparar a co-contração muscular (CCM) e ativação dos músculos vasto lateral (VL) vasto medial oblíquo (VMB) durante a marcha e uma amostra saudável – grupo controle (GC) e pacientes submetidos a reconstrução do ligamento cruzado anterior (RLCA). Métodos: Vinte e três indivíduos participaram neste estudo, 14 GC e 9 RLCA. A atividade mioelétrica do VL e VMO foram captados para cálculo da CCM. A razão VL/VMO foi obtida dividindo o sinal normalizado desses dois músculos em cada ponto da curva. O valor da CCM e a relação de ativação na fase de apoio duplo, fase de apoio simples, fase de apoio terminal e fase de balanço foram obtidas pelo cálculo da média aritmética dos valores de intensidade da curva comum em cada intervalo. Resultado: CCM foi significativamente menor no grupo RLCA durante a fase de apoio dupla (p=0.001), efeito máximo (1.72). Não foram encontradas diferenças entre as outras comparações. Conclusão: O resultado desse estudo mostrou que a contração dos músculos VL e o VMO na fase inicial de apoio duplo da marcha foi diferente entre indivíduos saudáveis e submetidos a RLCA. Este achado pode estar relacionado a diminuição da estabilidade patelofemoral durante a resposta a carga, aumentando o potencial risco de desenvolver lesões nesta articulação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The aim of this study was to compare vastus lateralis and vastus medialis oblique (VL/VMO) muscle co-contraction (MCC) and activation ratio during gait between healthy subjects- control group (CG), and those with anterior cruciate ligament reconstruction (ACLR). Methods: Twenty-three subjects participated in this study, 14 CG and 9 ACLR. The myoelectric activities of the VL and VMO were captured to calculate the MCC. The VL/VMO ratio was obtained by dividing the normalized signals of these two muscles at each point of the curve. The MCC values and the activation ratio in the initial double limb stance, single limb stance, terminal double limb stance and swing were obtained by calculating the arithmetic mean of the intensity values ​​of the common curve in each interval. Results: MCC was significantly lower in the ACLR group during the initial double limb stance phase (p=0.001), with a high effect size (1.72). No significant differences were found for the other comparisons. Conclusions: The results of this study showed that the VL and VMO muscles co-contraction in the initial double limb stance phase of gait was different between the healthy and ACLR individuals. This finding may be related to lower patellofemoral stability during the loading response, increasing the potential risk for the development of injuries in this joint.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168198</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i4a168198</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 4 (2019); 199-203</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168198/161133</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168380</identifier>
        <datestamp>2020-11-06T10:09:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Short-term effect of two hydrokinesiotherapy protocols of children with Zika congenital syndrome</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito em curto prazo de dois protocolos de hidrocinesioterapia em crianças com síndrome congênita associada à infecção do vírus Zika</dc:title>
          <dc:creator>Monteiro, Milena Guimarães</dc:creator>
          <dc:creator>Tavares Netto, Afonso Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Brito, Patrícia Meireles</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Amanda Jayse da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Mattos, Rebeca Maranhão de</dc:creator>
          <dc:creator>Wesiolek, Carine Carolina</dc:creator>
          <dc:creator>Lambertz, Karla Mônica Ferraz</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Zika Virus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tono Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hidroterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Zika virus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Tonus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hydrotherapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo:&amp;nbsp;Avaliar o efeito em curto prazo de dois protocolos de hidrocinesioterapia sobre o tônus muscular e o nível de estresse de crianças com SCZ. Métodos: Estudo cruzado, randomizado e cego, com crianças com microcefalia/SCZ entre 3-36 meses de idade. O tônus foi avaliado pela Escala Modificada de Tardieu(EMT), analisando-se o grau de tônus muscular e a amplitude de movimento articular(ADM); o nível de estresse, através de Escala visual analógica de faces variando desde um estado sem estresse (1) até estresse intenso (4). Dois protocolos de hidrocinesioterapia(Protocolo PI e PII) foram aplicados em ambiente aquático restrito, por 15 minutos com temperatura da água a 37ºC. Resultados: Doze crianças participaram do estudo(média de idade em meses: 23,9+3,97), 58,7% do sexo feminino. Após PI, observamos redução do grau de tônus dos músculos extensores de cotovelo(p=0,03) e joelho(p=0,04); em PII, não houve mudanças significativas no grau de tônus. Não houve mudanças significativas no nível de estresse em PI e PII, porém 83,3% se encontravam sem estresse ou estresse leve antes das intervenções. Conclusões:&amp;nbsp;O protocolo I acarretou redução do grau de tônus muscular em curto prazo quando comparado com PII. Enfatiza-se que os protocolos aplicados são de baixo custo, e podem ser uma opção de técnica não farmacológica viável no acompanhamento terapêutico destas crianças. Ressalta-se que a experiência do fisioterapeuta deve guiar a escolha do protocolo adequado para o objetivo terapêutico de cada criança e a vantagem de ser uma técnica facilmente replicável em ambiente terapêutico e domiciliar.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To evaluate the short-term effect of two hydrokinesiotherapy protocols on muscle tone and stress levels in children with SCZ. Method: A crossover, randomized, blinded study with children with microcephaly/SCZ between 3-36 months of age. Was evaluated by the Modified Tardieu Scale(EMT), analyzing the degree of muscle tone and the range of articular movement(ROM); the level of stress, through a visual analogue scale of faces ranging from a state without stress(1) to intense stress(4). Two hydrocinesotherapy protocols(PI and PII) were applied in a restricted aquatic environment, for 15 minutes with water temperature at 37ºC. Results: Twelve children participated in the study (mean age in months: 23.9+3.97), 58.7% female. After PI, we observed a reduction in the degree of tone of the extensor muscles of the elbow(p = 0.03) and knee(p = 0.04); in PII, there were no significant changes in the degree of tone. There were no significant changes in the level of stress in PI and PII, however 83.3% were without stress or mild stress before the interventions. Conclusions:&amp;nbsp;Protocol I reduced the degree of muscle tone in the short term when compared to PII. It is emphasized that the protocols applied are of low cost, and can be a viable non-pharmacological technique option in the therapeutic follow-up of these children. It should be noted that the physiotherapist's experience should guide the choice of the appropriate protocol for the therapeutic objective of each child and the advantage of being a technique easily replicable in a therapeutic and home environment.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168380</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i4a168380</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 4 (2019); 186-191</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168380/160942</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168512</identifier>
        <datestamp>2021-02-02T14:48:29Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Limiar pressórico de dor no assoalho pélvico de mulheres idosas com e sem fibromialgia: um estudo transversal</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Pressure threshold of pelvic floor pain in elderly women with and without fibromyalgia: a cross-sectional study</dc:title>
          <dc:creator>Schlemmer, Gessica Bordin Viera</dc:creator>
          <dc:creator>Arruda, Guilherme Tavares de</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Marisa Bastos</dc:creator>
          <dc:creator>Braz, Melissa Medeiros</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pelvic Floor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pelvic Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fibromyalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Assoalho Pélvico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Pélvica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Este estudo teve como objetivo comparar o limiar de pressão dolorosa no assoalho pélvico de mulheres idosas com e sem fibromialgia. Métodos: Foi realizado um estudo duplo-cego com 28 idosas de 60 a 75 anos, divididas em dois grupos, com diagnóstico médico de fibromialgia (GF) e sem fibromialgia (GWF). A avaliação foi realizada em uma única reunião, de forma individual, na qual os dados do histórico ginecológico, obstétrico-clínico e médico e informações sobre o assoalho pélvico foram obtidos por voluntários previamente treinados. A avaliação do limiar de dor à pressão foi realizada com o uso de algômetro por um dos pesquisadores. Foram utilizados os testes t de Student bicaudal, teste U de Mann-Whitney e qui-quadrado. Todos os testes foram realizados com nível de significância de 5%. Resultados: O limiar de pressão da dor mostrou que o GF apresentou menores valores de percepção da dor em relação à GWF (p &amp;lt;0,001 para o lado esquerdo) e (p &amp;lt;0,001 para o lado direito). Conclusão: O GF apresentou limiar de dor à pressão mais baixa, o que pode estar relacionado à patologia, que causa dor generalizada e sensibilização central.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: This study aimed to compare the painful pressure threshold in the pelvic floor of elderly women with and without fibromyalgia. Methods: A double blind study was performed with 28 elderly women aged 60 to 75 years, divided into two groups, with medical diagnosis of fibromyalgia (FG) and without fibromyalgia (GWF). The evaluation was performed in a single meeting, on an individual basis, in which data on the gynecological, obstetrical, and medical history and information regarding the pelvic floor were obtained by previously trained volunteers. The evaluation of pressure pain threshold was performed with the use of an algometer by one of the researchers. Two-tailed Student t test, Mann-Whitney U Test and Chi-square tests were used. All tests were performed with a significance level of 5%. Results: The pain pressure threshold showed that FG presented lower values ​​for pain perception in relation to the GWF (p&amp;lt;0.001 for the left side) and (p&amp;lt;0.001 for the right side). Conclusion: FG had lower pressure pain threshold, which may be related to the pathology, which causes generalized pain and central sensitization.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2020-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168512</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v27i2a168512</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 27 n. 2 (2020); 71-75</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168512/167764</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168523</identifier>
        <datestamp>2022-06-28T17:50:22Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Interexaminer and test-retest reliability of the Participation Scale (P-Scale) in stroke patients</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Confiabilidade interavaliadores e teste-reteste da Escala de Participação (P-Scale) em pacientes após acidente vascular cerebral</dc:title>
          <dc:creator>Dutra, Fabiana Caetano Martins Silva e</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Alessandra Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Aramaki, Alberto Luiz</dc:creator>
          <dc:creator>Amaral, Maíra Ferreira do</dc:creator>
          <dc:creator>Cavalcanti, Alessandra</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudo de Validação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Participação Social</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reprodutibilidade dos Testes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Validation Study</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social Participation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Reproducibility of Results</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A versão brasileira da Escala de Participação (P-Scale) é um instrumento de avaliação que mensura restrições em participação em indivíduos com diversas condições de saúde.&#160;Objetivos: Avaliar a confiabilidade interexaminador e teste-reteste da versão brasileira da P-Scale em um grupo de pacientes pós-acidente vascular cerebral (AVC). Método:&#160;Estudo metodológico, avaliou 20 pacientes com diagnóstico de AVC atendidos em um Centro de Reabilitação. A confiabilidade do escore total foi avaliado por meio do Coeficiente de Correlação Intraclasse (ICC). A confiabilidade interavaliador e testereteste de cada item foi medida pelo Coeficiente Kappa com ponderação quadrática. Para avaliação da concordância entre os escores obtidos item por item interavaliador e teste-reteste, foi utilizado o gráfico Bland-Altman. Resultados: A versão brasileira da PScale apresentou confiabilidade quase perfeita da maioria dos itens (kw&amp;gt;0,81), sem erros sistemáticos de mensuração avaliados pelo gráfico de concordância de Bland-Altman (p= 0,350) e excelente confiabilidade teste-reteste do escore total (ICC= 0,96; p= 0,000). Em relação à confiabilidade interexaminador, os itens apresentaram confiabilidade variando de quase perfeita (kw&amp;gt;0,81) a regular (0,21&amp;lt;kw&amp;gt;0,40) e o gráfico de concordância de Bland-Altman indicou diferenças sistemáticas de mensuração (p= 0,018) apenas para dois casos atípicos. ICC da confiabilidade interexaminador do escore total foi excelente tanto na análise da amostra total (ICC= 0,95 para 20 indivíduos; p= 0,000), quanto na amostra sem os casos atípicos (ICC= 0,97 para 18 casos; p= 0,000). Conclusão: A versão brasileira da P-Scale apresentou excelente confiabilidade teste-reteste e interexaminador para avaliar participação em pacientes após AVC.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The Brazilian version of the Participation Scale (P-Scale) is an evaluation instrument that assesses the restrictions in participation in individuals with several different health conditions. Objectives: Evaluating the interexaminer and test-retest reliability of the Brazilian verson of the P-Scale in a group of stroke patients. Methods: Methodological study that evaluated 20 stroke patients attended in a Rehabilitation Center. The reliability of the total score was evaluated using the Intraclass Correlation Coefficient (ICC). The interexaminer and test-retest reliability of each item were measured using the quadratic weighted Kappa Coefficient. To evaluate the agreement between the scores obtainted per each interexaminer and test-retest item, the Bland-Altman graphic was used. Results: The Brazilian version of the P-Scale presented an almost perfect reliability in most items (kw&amp;gt;0.81), with no systemic measuring errors according to the Bland-Altman agreement graphic (p= 0.350) and an excellent total score test-retest reliability (ICC= 0.96; P= 000). Regarding interexaminer reliability, the items varied from almost perfect (kw&amp;gt;0.81) to regular (0.21&amp;lt;kw&amp;gt;0.40) and the Bland-Altman agreement graphic only indicated systemic measuring differences (p= 0.018) in two atypical cases. The ICC of interexaminer reliability total score was excellent in both the analysis of the entire sample (ICC= 0.95 for 20 individuals; p= 0.000) and in the sample without including the atypical cases (ICC= 0.97 for 18 individuals; p= 0.000). Conclusion: The Brazilian version of the P-Scale presented excellent interexaminer and test-retest reliability to evaluate participation in stroke patients.&#160; &#160;&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168523</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i1a168523</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 1 (2022); 42-49</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168523/180942</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168523/186146</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168538</identifier>
        <datestamp>2021-04-26T13:11:28Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perﬁl da força muscular isométrica em atletas de rugby em cadeira de rodas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Profile of isometric muscle strength in athletes of wheelchair rugby</dc:title>
          <dc:creator>Souza, João Paulo Casteleti de</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Nayara Christine</dc:creator>
          <dc:creator>Buratti, Jéssica Reis</dc:creator>
          <dc:creator>Sampaio, Ricardo Aurélio Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Tanhoffer, Ricardo Antônio</dc:creator>
          <dc:creator>Uchida, Marco Carlos</dc:creator>
          <dc:creator>Gorla, José Irineu</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sports for Persons with Disabilities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Wheelchairs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength Dynamometer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esportes para Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cadeiras de Rodas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dinamômetro de Força Muscular</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The aim of this study was to analyze muscle strength levels in wheelchair rugby athletes. Methods: The sample was 10 athletes (men) with spinal cord injury at cervical level (tetraplegia) with mean age of 31.1 ± 5.06 years. The athletes were recruited in the rugby team in wheelchair of the Motor Activity and Adapted Sport Project of the University of Campinas (ADEACAMP/UNICAMP). Results: In order to analyze the isometric muscular strength levels (flexion/extension of the shoulders and elbows), dynamometer was used, while muscle thickness was verified by ultrasound (flexors and extensors of the elbow, both sides), using 7.3 MHz of the linear-array probe. Point bi-serial correlation was applied to verify associations of game position and strength; while Spearman’s correlation verified associations of strength and dominant and nondominant sides, and the relationship of agonist versus antagonist muscles. Moreover, the Mann Whitney U test was used to compare first to second-string players regarding strength and muscle thickness. Conclusion: We concluded that the higher the functional classification, higher the values of maximum isometric voluntary strength; and that the isometric strength correlates with their rugby performances.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Analisar os níveis de força muscular em atletas de rugby em cadeira de rodas (RCR). Método: A amostra foi composta por 10 atletas (homens) com lesão da medula espinhal em nível cervical (tetraplegia) com média de idade de 31,1±5,06 anos. Os atletas foram recrutados na equipe de RCR do Projeto de Atividade Motora e Esporte Adaptado da Universidade Estadual de Campinas (ADEACAMP/UNICAMP). Resultados: Para analisar os níveis de força muscular isométrica (flexão e extensão dos ombros e cotovelos) foi utilizado dinamômetro isométrico, enquanto ultrassom foi usado para avaliação da espessura muscular (flexores e extensores do cotovelo, ambos os lados), utilizando 7,3 MHz da sonda linear-matriz. Correlação ponto-bisserial foi utilizada para verificar a associação entre os níveis de força de acordo com a posição de jogo; enquanto a correlação de Spearman verificou a associação entre os níveis de força entre membros dominantes e não dominantes, além da relação músculo agonista versus antagonista. Ainda, o teste Mann Whitney U foi utilizado para comparar os jogadores titulares e reservas quanto à força e espessura muscular. Conclusão: Podemos concluir que quanto maior a classificação funcional, maiores são os valores de força voluntária isométrica máxima; e que a força isométrica tem correlação com o desempenho de atletas de RCR.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2020-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168538</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v27i4a168538</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 27 n. 4 (2020); 225-232</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168538/170079</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168675</identifier>
        <datestamp>2020-11-06T10:09:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Sintomas osteomioarticulares em bombeiros militares do Distrito Federal</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Osteomioarticular symptoms in military fire fighters of the Federal District</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Eva Pereira de</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Alexandra Lopes de</dc:creator>
          <dc:creator>Leal, Josevan Cerqueira</dc:creator>
          <dc:creator>Matheus, João Paulo Chieregato</dc:creator>
          <dc:creator>Garcia, Patrícia Azevedo</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Wagner Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Macedo, Osmair Gomes de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos Traumáticos Cumulativos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Morbidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Bombeiros</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cumulative Trauma Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Morbidity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Firefighters</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Verify the prevalence of osteomioarticular symptoms in military firefighters in the Federal District. Method: This is a cross-sectional study with military firefighters aged between 18 and 55 years. The Nordic Osteomuscular Symptoms Questionnaire was used and the participants reported the occurrence of symptoms in the 12 months and seven days preceding the interview, as well as the withdrawal of the activities in the last year. The data were tabulated in the Microsoft Excel 2016 program and the descriptive statistics were made. Results: Of the 178 firefighters involved, 89% were males, with a mean age of 39 years and a mean body mass index of 25.93. The regions with the highest prevalence were the lumbar region (20.90%), followed by the knees (14.24%) and the dorsal region (12.26%) in the last 12 months and the lumbar region (20.35%), followed by knees (16.48%) and shoulders (11.97%) in the last seven days. Conclusion: There was a higher prevalence of osteomioarticular symptoms in the lumbar region, knees and dorsal region for chronic changes, and a higher prevalence of symptoms in the lower back, knees and shoulders for acute changes. The firefighters pointed as causes of force, fatigue and /or tiredness, postures maintained for a long period of time, sudden movements and repetitive movements.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Verificar a prevalência de sintomas osteomioarticulares em bombeiros militares do Distrito Federal. Metódo: Trata-se de um estudo transversal, realizado com bombeiros militares de idades entre 18 e 55 anos. Foi utilizado o Questionário Nórdico de Sintomas Osteomusculares e os participantes relataram a ocorrência dos sintomas nos 12 meses e nos sete dias precedentes à entrevista, bem como os afastamentos das atividades no último ano. Os dados foram tabulados no programa Microsoft Excel 2016 e foi feita a estatística descritiva. Resultados: Dos 178 bombeiros participantes, 89% eram do sexo masculino, com idade média de 39 anos e média do índice de massa corporal de 25,93. As regiões de maior prevalência foram a região lombar (20,90%), seguida dos joelhos (14,24%) e da região dorsal (12,26%) nos últimos 12 meses e a região lombar (20,35%), seguida dos joelhos (16,48%) e dos ombros (11,97%) nos últimos sete dias. Conclusão: Verificou-se maior prevalência de sintomas osteomioarticulares na região lombar, joelhos e região dorsal para alterações crônicas, e maior prevalência de sintomas na região lombar, joelhos e ombros para alterações agudas. Os bombeiros apontaram como causas a realização de força, fadiga e/ou cansaço, posturas mantidas por um longo período de tempo, movimentos bruscos e movimentos repetitivos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168675</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i4a168675</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 4 (2019); 204-208</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168675/161258</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168691</identifier>
        <datestamp>2023-04-17T17:41:07Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Existe correlação entre atividade elétrica muscular e cerebral após treino com terapia de contensão do membro superior e tronco em sujeitos com acidente vascular encefálico?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Is there a correlation between muscle and brain electrical activity after training with upper limb and trunk constraint-induced therapy in subjects with stroke?</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Viviane Aparecida de</dc:creator>
          <dc:creator>Dias, Miqueline Pivoto Farias</dc:creator>
          <dc:creator>Mendes, Aline de Paula</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Adriana Teresa Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Reis, Luciana Maria dos</dc:creator>
          <dc:creator>Terra, Andreia Maria Silva Vilela</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electromyography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electroencephalography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Encefálico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletroencefalografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Verificar se existe correlação entre excitabilidade central e periférica após o treino com a terapia de restrição induzida do movimento (TRIM) modificada associada a contensão de tronco para o membro superior parético após Acidente Vascular Encefálico (AVE). Métodos: Ensaio clínico controlado onde vinte e dois voluntários foram selecionados e randomizado em dois grupos: Grupo Controle (GC) e Grupo Experimental (GE). Eles foram avaliados por meio do eletroencefalograma (EEG) e da eletromiografia (EMG) de superfície. Os canais EEG analisados foram: Canal Ântero Frontal (AF3/AF4); Canal Frontal região medial (F7/F8); Canal Frontal região lateral (F3/F4); Canal Fronto Central (FC5/FC6); Região temporal (T7/T8); Região occipital (O1/O2). Os músculos analisados com EMG foram bíceps braquial, flexores e extensores de punho. As avaliações foram realizada durante a atividade, por dez minutos. O GE recebeu o treinamento com TRIM modificada uma hora por dia, duas semanas consecutivas. Resultados: O GC (pós-intervenção) apresentou correlação moderada negativa (r= -0,69; p= 0,02) do canal Fa com extensor de punho. O GE apresentou (pré-intervenção) correlação moderada negativa do canal AF (r= -0,68; p= 0,02) e FC (r= -0,71; p= 0,01) com flexor de punho. Na pós intervenção apresentou correlação positiva do canal Fa (r= 0,61; p= 0,04) com o extensor de punho. Conclusão: A TRIM modificada associada à contensão de tronco para o membro superior parético apresentou correlação positiva do canal Fa com o músculo extensor de punho e o grupo não treinado apresentou correlação negativa do canal Fa com extensor de punho.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Establish the correlation between central and peripheral excitability after training with the modified upper limb constraint-induced movement therapy (CIMT) associated with trunk constraint for patients with stroke. Methods: This study is a randomized clinical trial. Twenty-two volunteers were included and randomized into the Control (CG) and Experimental Groups (EG). They were assessed with electroencephalography (EEG) and surface electromyography (EMG). The EEG channels analyzed were antero-frontal (AF3/AF4), frontal-medial (F7/F8), frontal-lateral (F3/F4), frontal-central (FC5/FC6), temporal (T7/T8), and occipital (O1/O2). The muscles evaluated with EMG were biceps brachii, wrist flexors, and wrist extensors. The evaluations were performed simultaneously with a functional assessment for ten minutes. The EG received the modified CIMT training one hour per day for two consecutive weeks. Results: After the intervention, the CG showed a moderate negative correlation of the Fa channel with the wrist extensor (r= -0.69; p= 0.02), whereas the EG had a moderate negative correlation of the FA channel (r= -0.68; p= 0.02) and FC (r= - 0.71; p= 0.01) with wrist flexor. In the post-intervention, a positive correlation of the FA channel was found with the wrist extensor (r= 0.61; p= 0.04). Conclusion: The modified CIMT associated with the trunk constraint for the paretic upper limb showed a positive correlation between the Fa channel and the wrist extensor muscle, and the control group showed a negative correlation between the Fa channel and the wrist extensor.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-12-28</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168691</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i4a168691</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 4 (2022); 295-301</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168691/190466</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168763</identifier>
        <datestamp>2020-11-24T18:59:27Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Health technologies applied in the rehabilitation of women with breast cancer: scoping review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tecnologias em saúde aplicadas na reabilitação de mulheres com câncer de mama: revisão de escopo</dc:title>
          <dc:creator>Gonçalves, Mariele Lenhari</dc:creator>
          <dc:creator>Tomadon, Aniele</dc:creator>
          <dc:creator>Cruz, Lóris Aparecida Prado da</dc:creator>
          <dc:creator>Gozzo, Thais de Oliveira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias da Mama</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tecnologia Biomédica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Breast Neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biomedical Technology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To identify health technologies in the physical rehabilitation for women who developed changes on the same side upper limb after surgery for breast cancer. Method: This is a Scoping literature review. The search was performed in the LILACS, PubMed and Web of Science databases and the Google Scholar search engine. The descriptors used were: Breast neoplasms, Biomedical technology and Rehabilitation. Results: Thirty-three studies were selected. Among the soft-hard technologies, the most frequently used were the physical exercise programs, both for limiting the range of motion of the upper limb and for lymphedema, these being the most studied. The most evaluated hard technologies were acupuncture, low level laser therapy and online exercise platforms, being used mainly for complications such as pain and lymphedema. We Highlight the interrelationship between different technologies and how they provide assistance to women with breast cancer during physical rehabilitation. Conclusion: Most studies used light-hard technologies, with emphasis on exercise programs, and the association of different technologies of varying intensities are used with good physical results. It was also observed that the avalilables technologies stimulate self-care and guide women regarding self-management of complications, promoting autonomy, confidence and resumption of their social roles.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Identificar as tecnologias em saúde na reabilitação física de mulheres que desenvolveram alterações no membro superior homolateral após a cirurgia para o câncer de mama. Método: Trata-se de uma Scoping literature review. Realizou-se a busca nas bases de dados LILACS, PubMed e Web of Science e o mecanismo de busca Google Scholar. Os descritores utilizados foram: Breast neoplasms, Biomedical technology e Rehabilitation. Resultados: Foram selecionados 33 estudos. Entre as tecnologias leve-duras, a mais utilizada foram os programas de exercícios físicos, tanto para a limitação da amplitude de movimentos do membro superior quanto para o linfedema, sendo estas as mais estudadas. Já as tecnologias duras mais avaliadas foram acupuntura, terapia de laser de baixo nível e plataformas de exercício on line, sendo empregadas, principalmente, para complicações como dor e linfedema. Destaque para a inter-relação entre as diferentes tecnologias, e como estas compõem a assistência prestadas às mulheres com câncer de mama durante a reabilitação física. Conclusão: A maioria dos estudos utilizaram as tecnologias leve-duras, com destaque para os programas de exercícios, e a associação de diferentes tecnologias, de intensidade variadas, empregadas com bons resultados físicos. Além de atuarem no estímulo ao autocuidado e na orientação das mulheres quanto a autogestão das complicações, promovendo a autonomia, confiança e retomada de seus papéis sociais.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2020-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168763</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v27i1a168763</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 27 n. 1 (2020); 51-57</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168763/162675</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168767</identifier>
        <datestamp>2020-09-03T19:45:48Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Early motor intervention in premature infants: a systematic review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Intervenção motora precoce em bebês prematuros: uma revisão sistemática</dc:title>
          <dc:creator>Rosa, Maria Izabel Zaniratti da</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Renata Pianezzola de</dc:creator>
          <dc:creator>Gerzson, Laís Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Sbruzzi, Graciele</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Carla Skilhan de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child Development</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychomotor Performance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Infant, Premature</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Early Intervention</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento Infantil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desempenho Psicomotor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Recém-Nascido Prematuro</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Intervenção Precoce</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O desenvolvimento motor busca independência funcional através de mudanças nos sistemas corporais, possui caráter cumulativo e é influenciado por diferentes fatores, entre eles a prematuridade. Portanto, quando um bebê nasce prematuro ele necessita realizar intervenção precoce para minimizar os efeitos da prematuridade. Objetivo: Revisar sistematicamente os efeitos da intervenção motora precoce comparada ao tratamento convencional ou comparada à condição de controle sobre o desenvolvimento motor de prematuros. Método: A busca foi realizada nas bases Pubmed, PEDro, Lilacs e Cochrane, do início até julho de 2015. Utilizamos os descritores “premature”, “early intervention”, e seus sinônimos, além do filtro para ensaios clínicos randomizados. Foram incluídos ensaios clínicos randomizados com bebês prematuros que realizaram intervenção precoce comparado com tratamento convencional, grupo controle ou outro tipo de intervenção precoce, e que avaliaram o desenvolvimento motor. Resultados:&amp;nbsp;Dos 970 estudos identificados, 13 foram incluídos. Seis estudos apresentaram resultados favoráveis no desenvolvimento motor no grupo intervenção, enquanto sete não apresentaram resultados significativos apesar de apresentarem melhoras no desenvolvimento motor. Conclusão: Os estudos apresentaram uma alta variabilidade metodológica, o que dificultou uma comparação entre os mesmos, visto que haviam diferentes métodos de avaliação, intervenção e frequências de tratamento.&amp;nbsp;Por esse motivo, estudos como maior rigor metodológico ainda devem ser realizados para que possa haver um melhor entendimento do efeito da intervenção precoce em prematuros.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The motor development functional seeks functional independence through changes in body systems, has cumulative character and is influenced by different factors, among them prematurity. When a baby is born premature he needs to realize early intervention to minimize the effects of prematurity. Objective: The aim of this study was to systematically review the effects of early motor intervention compared to conventional treatment or compared to the control condition on the premature engine development. A systematic review was conducted in four electronic databases: Pubmed, Pero, Lilacs and Cochrane, from its inception until July 2015. We used the descriptors "premature", "early intervention" and its synonyms, in addition to the filter for randomized controlled trials. Results: Of the 970 randomized controlled trials identified, 13 were included. Six studies showed favorable&amp;nbsp;results&amp;nbsp;to the intervention group, while seven did not show statistically significant results despite showing improvement. Conclusion: The variability of the methodologies used a comparison difficult, since there were different methods of assessment, intervention and frequency of treatment. For this reason, studies such as greater methodological rigor are still necessary for it to be a better understanding of early intervention effect in preterm infants.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168767</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i3a168767</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 3 (2019); 164-170</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168767/160258</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168823</identifier>
        <datestamp>2020-11-06T10:09:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação entre instrumentos de avaliação do equilíbrio em mulheres adultas e idosas da comunidade</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison between balance assessment instruments for adult and elderly women in the community</dc:title>
          <dc:creator>Orcino, Juliane Leite</dc:creator>
          <dc:creator>Vieira, Martina Estevam Brom</dc:creator>
          <dc:creator>Sousa, Hadassa Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Mariana Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Bueno, Guilherme Augusto Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Darlan Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Formiga, Cibelle Kayenne Martins Roberto</dc:creator>
          <dc:creator>Gervásio, Flávia Martins</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To compare two balance assessment instruments, BESTest and Baropodometry, in community women and to verify the influence of age, comorbidities and vision on balance. Method: Cross-sectional, analytical study conducted with adult women (50 to 64 years old) and elderly women (65 years old and older). Balance was assessed by a baropodometric platform and the Balance Evaluation Systems Test (BESTest). T test, Anova, Bonferroni and Linear Regression were applied using the SPSS 23.0 software, adopting p &amp;lt;0.05. Results: 156 women participated in the study, 54 adults (59 years ± 3.93) and 102 elderly women (71 years ± 4.8). BESTest found that adult women performed better (p &amp;lt;0.01) than older women in the categories biomechanical restrictions, transitions and anticipations, sensory orientation, gait stability and total score. There was a relationship between BESTest and disease self-report in the elderly group in the biomechanical restrictions, transitions / anticipations and total score categories (p &amp;lt;0.01). Baropodometry identified altered lateral-lateral displacement with eyes closed between the groups (p = 0.01), and the elderly presented worse performance. However, the aforementioned tools had little relation to each other, and their association ranged from 5 to 11%. Conclusion: BESTest and baropometry were effective in detecting differences between the balance of adult and elderly women but had a low association with each other. It is suggested that they be adopted as complementary and not substitutable evaluations in the physiotherapist's clinical practice.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Comparar dois instrumentos de avaliação do equilíbrio, BESTest e Baropodometria, em mulheres da comunidade e verificar a influência da idade, comorbidades e visão no equilíbrio. Método: Estudo tranversal, analítico, realizado com mulheres adultas (50 a 64 anos) e idosas (a partir dos 65 anos). O equilíbrio foi avaliado por uma plataforma baropodométrica e com o Balance Evaluation Systems Test (BESTest). Aplicou-se teste T, Anova, Bonferroni e Regressão Linear utilizando o Software SPSS 23.0, adotando-se p&amp;lt;0,05. Resultados: Participaram 156 mulheres sendo 54 adultas (59 anos ± 3,93) e 102 idosas (71 anos ± 4,8). O BESTest verificou que as mulheres adultas apresentaram melhor desempenho (p&amp;lt;0,01) em relação à idosas nas categorias restrições biomecânicas, transições e antecipações, orientação sensorial, estabilidade de marcha e escore total. Houve relação entre o BESTest e o autorrelato de doenças no grupo de idosas nas categorias restrições biomecânicas, transições/antecipações e escore total (p&amp;lt;0,01). A baropodometria identificou alteração do deslocamento latero-lateral com olhos fechados entre os grupos (p=0,01), sendo que, as idosas apresentaram pior desempenho. Todavia, as ferramentas supracitadas apresentaram pouca relação entre si, tendo sua associação variando entre 5 e 11%. Conclusão: O BESTest e a baropometria foram capazes de detectar diferenças entre o equilíbrio de mulheres adultas e idosas, porém apresentam baixa associação entre si. Sugere-se que sejam adotadas como avaliações complementares e não substituíveis na prática clínica do fisioterapeuta.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168823</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i4a168823</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 4 (2019); 215-219</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168823/161360</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168823/163686</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168843</identifier>
        <datestamp>2020-11-06T10:09:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação da funcionalidade, risco de quedas e medo de cair em idosos em razão do perfil de prática de atividade física</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison of functionality, risk of falls and fear of falling in the elderly due to the profile of physical activity</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Daniel Vicentini de</dc:creator>
          <dc:creator>Franco, Maura Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Yamashita, Felipe Carmona</dc:creator>
          <dc:creator>Nascimento, Matheus Amarante do</dc:creator>
          <dc:creator>Freire, Gabriel Lucas Morais</dc:creator>
          <dc:creator>Nascimento Júnior, José Roberto Andrade do</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Rogéria Vicentini de</dc:creator>
          <dc:creator>Bertoloni, Sonia Maria Marques Gomes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício Físico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Promoção da Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Promotion</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Comparar a funcionalidade, o risco de quedas e o medo de cair em idosos em razão do perfil de prática de atividade física. Método: Trata-se de um estudo transversal, realizado com 80 idosos de ambos os sexos. Foi utilizado um questionário sociodemográfico e de saúde, o medo de cair foi avaliado pela Escala de Eficácia de Quedas (FES-I) e a funcionalidade foi avaliada por meio da avaliação de saúde e deficiência (WHODAS 2.0). Resultados: A análise dos dados foi feita por meio dos testes Kolmogorov-Smirnov, testes de Kruskal-Wallis e “U” de Mann-Whitney. Considerou-se um nível de significância de p&amp;lt;0,05. Os principais achados demonstraram que os idosos que frequentam a academia mais de três vezes por semana apresentam melhor capacidade funcional em medo de quedas (p = 0,020) e nos domínios de cognição (p = 0,024), mobilidade (p = 0,042) e autocuidado (p = 0,036). Conclusão: A maior frequência de atividade física parecer ser fator interveniente nos menores risco de quedas, menor medo de cair e maior funcionalidade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The aim of the present study was to compare functionality, the risk of falls and the fear of falling in the elderly due to the profile of physical activity. Method: This is a cross-sectional study, carried out with 80 elderly people of both sexes. A sociodemographic and health questionnaire was used, the fear of falling was assessed using the Falls Effectiveness Scale (FES-I) and functionality was assessed using the health and disability assessment (WHODAS 2.0). Results: Data analysis was performed using the Kolmogorov-Smirnov tests, Kruskal-Wallis tests and Mann-Whitney “U” tests. A significance level of p &amp;lt;0.05 was considered. The main findings demonstrated that the elderly who attend the gym more than three times a week have better functional capacity in fear of falling (p = 0.020) and in the domains of cognition (p = 0.024), mobility (p = 0.042) and self-care (p = 0.036). Conclusion: It is concluded that the higher frequency of physical activity seems to be an intervening factor in the lower risk of falls, less fear of falling and greater functionality.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168843</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i4a168843</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 4 (2019); 176-180</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168843/160938</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168933</identifier>
        <datestamp>2021-10-15T17:11:18Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Confiabilidade da baropodometria na avaliação do equilíbrio de indivíduos com deficiência visual</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Reliability of baropodometry in assessing the balance of individuals with visual impairment</dc:title>
          <dc:creator>Machado, Gabriela Gonçalves</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Nuno Miguel Lopes de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência Visual</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reprodutibilidade dos Testes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Visually Impaired Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Reproducibility of Results</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Individuals with visual impairment may have balance deficits and there are several methods capable of evaluating it, and baropodometry is an expanding method, but with a lack of studies that address its psychometric measures and standardized assessments. Objective: To assess the relative and absolute reliability of baropodometry in a balance assessment protocol for visually impaired people. Methods: Observational, cross-sectional study, with 38, of both sexes, with and without a diagnosis of visual impairment, were included in three groups: control group (CG) (n= 13) composed of individuals without visual impairment, low vision group (LVG) (n= 15), blindness group (BG) (n= 10) and subsequently the LVG and BG were joined, making up the group visual impairment (VIG) (n= 25). To evaluate the reliability of baropodometry, the test and retest method was used, with an interval of seven days. The individuals were evaluated in three conditions, support bipedal, right unipodal support and left unipodal support considering the variables area, amplitude and mean anteroposterior and laterolateral speed. For relative reliability, the Intraclass Correlation Coefficient (ICC) was used and for absolute reliability the standard error of measurement (SEM). Results: Regarding the relative reliability, the ICCs of the baropodometry variables varied from low to very high in all groups, with better reliability in the conditions of unipodal supports and a higher index in the BG. In absolute reliability, 14 variables showed good reliability. Conclusion: Baropodometry is a reliable method, however, care must be taken when choosing the position and the variable to be analyzed.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Indivíduos com deficiência visual podem apresentar déficits de equilíbrio e existem diversos métodos capazes de avalia-lo, sendo a baropodometria um método em expansão, porém com escassez de estudos que abordem suas medidas psicométricas e avaliações padronizados. Objetivo: Avaliar a confiabilidade relativa e absoluta da baropodometria em um protocolo de avaliação de equilíbrio para pessoas com deficiência visual. Método: Estudo observacional, de corte transversal, com 38 indivíduos, de ambos os sexos, com e sem diagnóstico de deficiência visual, sendo alocados: grupo controle (GCO) (n= 13) composto por indivíduos sem deficiência visual, grupo baixa visão (GBV) (n= 15), grupo cegueira (GCE) (n= 10) e posteriormente realizada a junção do GBV e GCE, compondo o grupo deficiência visual (GDV) (n= 25). Para avaliar a confiabilidade da baropodometria, utilizou-se o método teste e reteste, com um intervalo de sete dias. Os indivíduos foram avaliados em três condições, apoio bipodal, apoio unipodal direito e apoio unipodal esquerdo considerando as variáveis área, amplitude e velocidade média anteroposterior e laterolateral. Para confiabilidade relativa foi utilizado o Coeficiente de Correlação Intraclasse (CCI) e para a confiabilidade absoluta o erro padrão da medida (EPM). Resultados: Em relação a confiabilidade relativa, os CCIs das variáveis da baropodometria variaram de baixo a muito alto em todos os grupos, com melhor confiabilidade nas condições de apoios unipodais e maior índice no GCE. Na confiabilidade absoluta, 14 variáveis apresentaram boa confiabilidade. Conclusão: A baropodometria apresenta-se como um método confiável, porém deve-se ter cautela na escolha do posicionamento e da variável a ser analisada.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2021-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168933</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v28i2a168933</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 28 n. 2 (2021); 78-85</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168933/174311</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/168984</identifier>
        <datestamp>2020-11-06T10:09:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The segmentary mechanical work as a new instrument to postural control evaluation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O trabalho mecânico segmentar como novo instrumento de avaliação do controle postural</dc:title>
          <dc:creator>Castro, Pedro Cláudio Gonsales de</dc:creator>
          <dc:creator>Goroso, Daniel Gustavo</dc:creator>
          <dc:creator>Coelho, Daniel Boari</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, José Augusto Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Ayres, Denise Vianna Machado</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fenômenos Mecânicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mechanical Phenomena</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objectie: Calculate the mechanical work (W), applying the total mechanical work (Wtot) and segmental work (Wseg) as a new complementary evaluation resource of the postural control mechanisms in subjects undergoing&amp;nbsp; motor and visual disturbance. Methods: Ten healthy adult male volunteers were selected with ages 25.6 (±2.26) years, whose height was 1.69 (± 0.25) m and body weight was 68.22 (± 0.25) kg. Kinematic data of trunk extension with eyes open and blindfolded were captured with a frequency of 200 Hz. This way the post perturbation interval has been selected and the&amp;nbsp; Wseg (i.e. trunk, head, etc) and the total mechanical work (Wtot) calculated, which were obtained by means of total integral mechanical energy. Results: The statistical analyzing of information was done by paired-data Student's t test.&amp;nbsp; There has been no significant difference&amp;nbsp; (p&amp;lt;0,08)&amp;nbsp; for the Wtot during the post perturbation interval. On the other hand, there has been a significant difference (p&amp;lt;0.05) in the post perturbation interval of Wseg. However, there were significant differences in interval (p&amp;lt;0.05). This difference is related to Wseg of head (Whead) and lower limbs (Wleg and Wthigh ) in the post-perturbation interval with early range of [0. 60] ms and [0. 100] ms after the self-perturbation. Conclusion: These differences that were found in Whead between the two conditions can be associated with modulations of the vestibulo-ocular-motor system. On the other hand, the differences that were found in Wleg and Wthigh can be associated with somato-sensory adjustment mechanisms.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Calcular o trabalho mecânico (W), aplicando o trabalho mecânico total (Wtot) e o trabalho segmentar (Wseg) como um novo recurso de avaliação complementar dos mecanismos de controle postural em sujeitos submetidos a perturbação motora e visual. Método: Dez voluntários adultos saudáveis do sexo masculino foram selecionados com idade 25,6 (± 2,26) anos, cuja altura era de 1,69 (± 0,25) m e peso corporal de 68,22 (± 0,25) kg.&amp;nbsp; Os dados cinemáticos da extensão&amp;nbsp; do tronco com os olhos abertos e vendados foram capturados com frequência de 200 Hz. Dessa forma, foi selecionado o intervalo pós-perturbação e o Wseg (tronco, cabeça, etc) e o trabalho mecânico total (Wtot) calculados, que foram obtidos por meio de energia mecânica&amp;nbsp; total integral. Resultados: A análise estatística das informações foi feita pelo teste t student para dados emparelhados. Não houve diferença significativa (p&amp;lt;0,08) para a Wtot durante o intervalo pós-perturbação. Por outro lado, houve uma diferença significativa (p&amp;lt;0,05) no intervalo pós-perturbação de Wseg. Entretanto, houve diferenças significativas no intervalo (p&amp;lt;0,05). Esta diferença está relacionada com Wseg de cabeça (Wcabeça) e membros inferiores (Wperna e Wcoxa ) no intervalo pós-perturbação com intervalo inicial de [0. 60] ms e [0. 100] ms após a auto-perturbação. Conclusão: Essas diferenças encontradas em Wcabeça entre as duas condições podem estar associadas a modulações do sistema vestibulo-ocular-motor. Por outro lado, as diferenças encontradas em Wperna e Wcoxa podem ser associadas a mecanismos de ajuste somato-sensorial.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168984</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i4a168984</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 4 (2019); 209-214</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/168984/161324</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169050</identifier>
        <datestamp>2021-03-25T14:48:20Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The practice of physical activity and physical therapy in individuals with Parkinson's disease</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prática de atividade física e fisioterapia em indivíduos com doença de Parkinson</dc:title>
          <dc:creator>Alvim, Alisson Luis Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Lara de Almeida</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes, Aline Gonçalves</dc:creator>
          <dc:creator>Christo, Paulo Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Francisco Eduardo Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Scalzo, Paula Luciana</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Parkinson</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parkinson Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The present study aimed to evaluate the profile of physical activity (PA) and physical therapy in individuals with Parkinson's disease (PD). Methods: Patients were recruited from two Outpatient Movement Disorder Clinics (Ambulatório Bias Fortes, Universidade Federal de Minas Gerais, and Centro Metropolitano de Especialidades Médicas, Santa Casa de Belo Horizonte) between February and December 2019. Results: One hundred and eighty-five individuals answered a questionnaire with sociodemographic profiles, medical conditions, and the practice of PA and physical therapy. When comparing individuals from the two centers, differences were only observed concerning the frequency of comorbidities. Arterial hypertension proved to be the most prevalent comorbidity. Only 37.8% and 20.5% of the individuals reported practicing PA or physical therapy, respectively. Walking was the most common physical activity. Sedentary patients were older, had lower levels of education, presented a longer duration of PD, and were more affected by other comorbidities, when compared to more physically active patients. Conclusion: The present study shows the influence of age, education, and PD time on adherence to the practice of PA and physical therapy. Public health initiatives are needed to promote behavioral change and improve PA opportunities among individuals with PD.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar o perfil da prática de atividade física (AF) e de fisioterapia em indivíduos com doença de Parkinson (DP). Métodos: Pacientes foram recrutados a partir de dois centros de desordens de movimento de Belo Horizonte (Ambulatório Bias Fortes da Universidade Federal de Minas Gerais e Centro Metropolitano de Especialidades Médicas da Santa Casa de Belo Horizonte) entre fevereiro a dezembro de 2019. Resultados: Cento e oitenta e cinco indivíduos responderam um questionário para coleta de dados sociodemográficos, história médica e prática de AF e/ou fisioterapia. Ao comparar os indivíduos dos dois centros, houve diferença apenas em relação à frequência de comorbidades. A hipertensão arterial foi a comorbidade mais comum. Apenas 37,8% e 20,5% dos indivíduos relataram praticar AF ou fazer fisioterapia, respectivamente. A caminhada foi a atividade física mais comum. Pacientes sedentários tinham idade mais avançada, menor tempo de escolaridade, maior duração da DP, e eram mais acometidos por outras comorbidades quando comparados aos pacientes mais ativos. Conclusão: O presente estudo mostra a influência da idade, da escolaridade e do tempo de DP na adesão à prática de AF e fisioterapia. Iniciativas de saúde pública são necessárias para promover a mudança de comportamento e melhorar as oportunidades de AF entre os indivíduos com DP.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2020-09-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169050</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v27i3a169050</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 27 n. 3 (2020); 146-151</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169050/167886</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169145</identifier>
        <datestamp>2020-11-24T18:59:27Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tradução e adaptação transcultural do Questionnaire de Satisfaction de la Personne Amputée face à sa Prothèse (SAT-PRO) para a língua portuguesa do Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Translation and cultural adaptation of the Questionnaire de Satisfaction de la Personne Amputée face à sa Prothèse (SAT-PRO) to portuguese language in Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Gutierres Filho, Paulo José Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Jorge Manuel Gomes de Azevedo</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Leonardo Dimas</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, David Braga</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Diego Rodrigues Pimentel da</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Rudney da</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Artificial Limbs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prostheses and Implants</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patient Satisfaction</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Translating</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Membros Artificiais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Próteses e Implantes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Satisfação do Paciente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tradução</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The satisfaction of amputees with their prostheses is essential for the success of prosthetic rehabilitation, which justifies the need for instruments to be used by health professionals. One of the instruments that allows this assessment to be carried out is the SAT-PRO questionnaire, developed and applied in Canada, for elderly amputees of lower limb, nevertheless in Brazil it is not yet translated, adapted or validated. Objective: The aim of this study is to carry out the translation of the SAT-PRO into Portuguese and to present a culturally adapted version to be applied to elderly Brazilians. Method: The translation and adaptation were carried out in five stages, followed by a sixth stage, in which the content validation and reliability was verified. Results: During the translation and adaptation process, some ambiguities were found that were overcome by making consensual adjustments to the questionnaire. The content validity index of the items varied between 0.85 and 1 and the scale validity index was 0.98. The total value of Cronbach's alpha coefficient was 0.89. Conclusion: The process of translation and cross-cultural adaptation of the SAT-PRO revealed that it is adapted to the cultural reality of elderly Brazilians with lower limb amputation, also showing good content validity and reliability.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A satisfação da pessoa amputada com a sua prótese é fundamental para o sucesso da reabilitação protésica, o que justifica a necessidade de existirem instrumentos para serem utilizados pelos profissionais de saúde. Um dos instrumentos que permite realizar esta avaliação é o questionário SAT-PRO, que foi desenvolvido e aplicado no Canadá, em idosos amputados de membro inferior, mas que no Brasil ainda não está traduzido, adaptado ou validado. Objetivo: Realizar a tradução do SAT-PRO para a língua portuguesa, e apresentar uma versão adaptada culturalmente para ser aplicada em idosos brasileiros. Método: A tradução e adaptação transcultural foi realizada em cinco etapas, seguindo-se de uma sexta etapa em que se verificou a validade de conteúdo e confiabilidade do instrumento. Resultados: Durante o processo de tradução e adaptação encontraram-se algumas ambiguidades que foram colmatadas pela realização de ajustes consensuais ao questionário. O índice de validade de conteúdo dos itens variou entre 0,85 e 1, e o índice de validade da escala foi de 0,98. O valor total do coeficiente alfa de Cronbach foi de 0,89. Conclusão: O processo de tradução e adaptação transcultural do SAT-PRO, revelou que este se encontra adaptado à realidade cultural de idosos brasileiros com amputação de membro inferior, apresentando também boa validade de conteúdo e confiabilidade.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2020-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169145</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v27i1a169145</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 27 n. 1 (2020); 20-26</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169145/162678</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169409</identifier>
        <datestamp>2021-02-02T14:48:29Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aumento da carga de osteoartrite no Brasil de 2000 a 2017: resultados do Estudo Global de Carga de Doenças (GBD), 2017</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Increasing burden of osteoarthritis in Brazil from 2000 to 2017-- results from the Global Burden of Disease Study (GBD), 2017</dc:title>
          <dc:creator>Leopoldino, Amanda Aparecida Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Bertolini, Fabricio Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Mesquita, Juliano Vilela Dalia</dc:creator>
          <dc:creator>Cousin, Ewerton</dc:creator>
          <dc:creator>Passos, Valéria Maria de Azeredo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoartrite</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Carga Global da Doença</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevalência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoarthritis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Global Burden of Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prevalence</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A osteoartrite (OA) é uma das principais causas de doenças osteomusculares e a segunda causa de incapacidade relacionada ao trabalho entre homens adultos. Existem poucos estudos brasileiros de base populacional. Objetivo: Investigar a carga de OA na população brasileira (50+ anos), de 2000 a 2017. Método: Estudo descritivo das estimativas de OA obtidas em colaboração com o estudo Global Burden of Disease 2017. Como a OA não é causa de óbito, descrevemos a prevalência e anos vividos com incapacidade (YLDs), representando a carga da doença (DALYs). Comparamos as métricas do Brasil com país em desenvolvimento da América Latina (Chile) e países desenvolvidos, com ou sem sistema de saúde pública (Inglaterra e Estados Unidos). Resultados: O número de casos no Brasil quase dobrou de 2000 para 2017. Todos os países apresentaram crescente prevalência padronizada por idade. O Brasil apresentou as menores taxas e aumento (9%) no período. A OA foi da 14ª para 12ª causa de incapacidade entre 2000 e 2017, naqueles de 50 a 69 anos e em 2017. As taxas de YLD de 100.000 habitantes aumentaram mais de três vezes, em homens e mulheres, entre aqueles com 50 a 54 anos e em indivíduos acima de 80 anos. O envelhecimento associou-se a claro aumento da incapacidade para ambos os sexos e anos analisados. Conclusão: Essa primeira estimativa do ônus da OA no Brasil destaca a importância dessa causa de incapacidade para os formuladores de políticas de saúde e chama a atenção para a necessidade de mais investimentos em pesquisa.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Worldwide, osteoarthritis (OA) is a leading cause of musculoskeletal disease and the second cause of work-related disability among adult men. There are few Brazilian population-based studies on OA, none investigating the national burden. Objective: To investigate the burden of OA among Brazilian people (50+ years old), from 2000 to 2017. Method: Descriptive study on the estimates of OA obtained in collaboration with the study Global Burden of Disease 2017. Since OA is not a cause of death, we described the prevalence and the years lived with disability (YLDs), representing the burden of disease (DALYs). We compare the metrics for Brazil with a developing country in Latin America (Chile) and two developed countries, with or without public health system (England and United States). Results: The number of cases in Brazil almost doubled from 2000 to 2017. All countries showed increasing age-standardized prevalence. Brazil presented the smallest rates and increase (9%) in the period. OA raised from 14th to the 12th cause of disability from 2000 to 2017 in those aged 50 to 69 and in 2017. The YLD rates of 100,000 inhabitants increased more than three times, in men and women, among those aged 50 to 54 years and in individuals over 80 years old. Aging was associated with a clear gradient increase in disability for both sexes and years analyzed. Conclusion: Estimate of the burden of OA in Brazil highlight the importance of this cause of disability to health policymakers and call attention to the need for more research investments.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2020-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169409</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v27i2a169409</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 27 n. 2 (2020); 76-81</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169409/167758</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169453</identifier>
        <datestamp>2020-11-06T10:09:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Adaptação transcultural do Stroke Upper Limb Capacity Scale (SULCS): um instrumento de avaliação da capacidade manual em indivíduos com hemiparesia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Cross-cultural adaptation of the Stroke Upper Limb Capacity Scale (sulcs): an instrument for assessing manual capacity in individuals with hemiparesis</dc:title>
          <dc:creator>Faria-Fortini, Iza</dc:creator>
          <dc:creator>Nunes, Ciomara Maria Pérez</dc:creator>
          <dc:creator>Bretas, Gabriela dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Faria, Christina Danielli Coelho de Morais</dc:creator>
          <dc:creator>Scianni, Aline Alvim</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira-Salmela, Luci Fuscaldi</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tradução</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Upper Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Translating</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Após a ocorrência do Acidente Vascular Encefálico (AVE), é comum a presença de deficiências residuais, com potencial impacto na utilização dos membros superiores (MMSS) na realização de atividades cotidianas, consideradas essenciais para uma vida independente. O Stroke Upper Limb Capacity Scale (SULCS) avalia a função proximal e distal dos membros superiores de indivíduos pós-AVE por meio de 10 itens, hierarquicamente ordenados, que representam tarefas significativas relacionadas às atividades diárias realizadas em ambiente domiciliar. Objetivo: Adaptar transculturalmente o SULCS para uso no Brasil. Método: O processo de adaptação transcultural foi realizado em cinco estágios, seguindo procedimentos padronizados:&amp;nbsp; tradução inicial, síntese das traduções, retrotradução, comitê de especialistas e aplicação da versão pré-final em 15 indivíduos pós-AVE. Resultados: As versões original e retrotraduzida apresentaram adequada equivalência semântica. O comitê de especialistas adequou a descrição dos itens às regras gramaticais da língua portuguesa. Em um item da escala, foi acrescentada observação sobre a forma de realização da tarefa, para equivalência experimental, e realizada adaptação do material de teste em três itens, para equivalência cultural. Não foram observadas dificuldades de compreensão dos itens no teste da versão pré-final. Conclusão: O SULCS-Brasil apresentou adequadas equivalências semântica, idiomática, cultural e experimental. Os resultados desse estudo viabilizam o uso do SULCS-Brasil como uma ferramenta para avaliação da capacidade dos membros superiores de indivíduos pós-AVE. Estudos futuros são necessários para continuidade do processo de validação da escala, a partir da investigação de outras propriedades de medida, tais como validade de construto e confiabilidade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">After a stroke, the presence of residual impairments has the potential to impact the use of the upper limbs (UL) in carrying-out daily activities, considered essential for an independent life. The Stroke Upper Limb Capacity Scale (SULCS) assesses the proximal and distal functions of the UL of individuals with stroke. Its 10 items, which are hierarchically ordered, represent relevant tasks related to daily activities carried-out within the home environment. Objective: To cross-culturaly adapt the SULCS for its use in Brazil. Method: The process of cross-cultural adaptation was carried-out in five stages, following standardized procedures: translation, synthesis of translations, back-translation, expert committee evaluation, and testing of the pre-final version in 15 post-stroke individuals. Results: The original and back-translated versions showed adequate semantic equivalence. The expert committee adapted the description of the items to the grammatical rules of the &amp;nbsp;Portuguese-Brazil language. An observation was added in one item of the scale, to better describe the way the task is accomplished, for experimental equivalence. The test material was also adapted in three items of the scale, for cultural equivalence. There were not found any difficulties in understanding the items during the test of the pre-final version. Conclusion: The SULCS-Brazil showed adequate semantic, idiomatic, cultural, and experimental equivalences. The results support the use of the SULCS-Brazil as a tool for the assessement of UL capacity of individuals with stroke. Future studies are necessary for the continuation of the validation process, based upon the investigation of other measurement properties, such as construct validity and reliability.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169453</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i4a169453</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 4 (2019); 192-198</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169453/161061</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169465</identifier>
        <datestamp>2020-11-06T10:09:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Correlação da evolução do estado funcional com o tempo de ventilação mecânica invasiva em pacientes críticos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Correlation of functional status evolution with invasive mechanical ventilation time in critically ill patients</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Marilucia Reis dos</dc:creator>
          <dc:creator>Guerreiro, Caroline Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Anjos, Jorge Luis Motta</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Cássio Magalhães da Silva e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Respiração Artiﬁcial</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidados Críticos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Diárias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Limitação da Mobilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Respiration, Artiﬁcial</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Critical Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mobility Limitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Pacientes críticos internados na unidade de terapia intensiva (UTI) comumente apresentam declínio do estado funcional, sendo o tempo de permanência na ventilação mecânica invasiva (VMI) o fator de maior importância relacionado ao comprometimento do desempenho físico. Objetivo: Investigar a correlação da evolução do estado funcional entre a admissão e a alta com o tempo de VMI relacionada a mobilidade. Metodo: Trata-se de um estudo observacional, de delineamento transversal, realizado nas UTI's de um hospital da rede pública estadual. Foi aplicado a escala Functional Status Score Intensive Unit Care (FSS-ICU) por ﬁsioterapeutas treinados para avaliação do estado funcional. Para comparação os grupos foram divididos em clínicos e cirúrgicos e utilizado o teste não paramétrico de Mann-Whitney. Para análise da correlação foi utilizado o coeﬁciente de Spearman. Resultados: A amostra foi composta por 30 pacientes com mediana de idade 49,5 [37,0-67,7] anos, sendo a maioria (53%) do sexo masculino, com mediana de tempo de VMI 132,0 [48,0-192,0] horas, mediana de 4,0 [2,0-6,0] do índice de comorbidades de Charlson, predomínio das cirurgias abdominais (75%) e mediana do FSS entre a admissão e a alta de 12, 0 [10,0-30,7]. Veriﬁcou-se uma correlação negativa de moderada a boa entre o FSS da admissão e da alta com o tempo de VMI em horas (r= -0,50 p= 0,005) (r= -0,71 p&amp;lt; 0,001). Conclusão: Existe correlação negativa entre a evolução do estado funcional na admissão e alta com o tempo de VMI em doentes críticos e o perﬁl diagnóstico também pode interferir nesse desfecho.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Intensive care patients admitted to the intensive care unit (ICU) usually present a decline in functional status, and the length of stay in invasive mechanical ventilation (IMV) is the most important factor related to impaired physical performance. Objective: To investigate the correlation of the evolution of the functional state between the admission and the rise with the time of VMI made a list of the mobility. Method: This is an observational, cross-sectional study, performed at the ICUs of a state public hospital. Functional Status Score Intensive Care Unit (FSS-ICU) was applied by physiotherapists trained to evaluate functional status. For comparison the groups were divided in clinically and surgically and when the test was used not parametric of Mann-Whitney. The Spearman coefficient was used to analyze the correlation. Results: The sample consisted of 30 patients, 53% male, with median age 49.50 [37.0-67.7] years, median time to IMV 132.00 [48.0-192.0] hours, Charlson comorbidities index 4.0 [2.0-6.0], predominance of the abdominal surgeries (75 %) and median of the FSS between the admission and the high of 12, 0 [10,0-30,7]. There was a moderate to good negative correlation between the FSS of the admission and of the high with the time of VMI in hours (r =-0, 50 p = 0,005) (r =-0, 71 p &amp;lt;0,001). Conclusion: There is a negative correlation between the evolution of the functional state in the admission and high with the time of VMI in critical patients and the diagnostic profile also can interfere in this ending.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169465</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i4a169465</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 4 (2019); 181-185</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169465/160660</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169615</identifier>
        <datestamp>2020-11-24T18:59:27Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Functional independence and motor impairment post stroke in individuals in the community</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Independência funcional e comprometimento motor em indivíduos pós-AVE da comunidade</dc:title>
          <dc:creator>Rissetti, Jéssica</dc:creator>
          <dc:creator>Feistauer, Juliana Bertuol</dc:creator>
          <dc:creator>Luiz, Jhoanne Merlyn</dc:creator>
          <dc:creator>da Silveira, Larissa de Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Ovando, Angélica Cristiane</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paresis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paresia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Indivíduos acometidos por acidente vascular encefálico (AVE) podem apresentar déficits motores, como a hemiparesia, que limitam a autonomia para realização das atividades de vida diária (AVD). Objetivo: Avaliar o comprometimento motor e a independência funcional de indivíduos pós-AVE cadastrados nas Unidades Básicas de Saúde (UBS) no município de Araranguá/SC. Método: A amostra foi composta por indivíduos com sequelas motoras de AVE cadastrados nas UBS de Araranguá, que foram avaliados através da Escala de Rankin Modificada, Mini Exame do Estado Mental, Medida de Independência Funcional (MIF), Escala de Fugl Meyer (EFM) e questionário sociodemográfico. Resultados: Foram avaliados 56 indivíduos, com média de idade de 67,3±11 anos. Na MIF, 67,9% apresentaram dependência modificada, necessitando de até 25% de auxílio para realizar suas AVD. Na pontuação total da EFM, 58,9% dos indivíduos apresentaram comprometimento marcado, 32,1% apresentaram comprometimento grave para membro inferior e 46,4% apresentaram comprometimento moderado para membro superior. Foi observada correlação significativa entre o resultado da EFM total com o resultado da MIF total (ρ=0.6; ρ&amp;lt;0,01) e entre o resultado da EFM total com todos os itens da escala MIF (ρ&amp;lt;0,01). Conclusão: Os indivíduos avaliados apresentaram comprometimento motor marcado e algum grau de dependência funcional. A correlação significativa entre as variáveis demonstrou que indivíduos pós-AVE crônico no município de Araranguá apresentam comprometimento motor que gera dependência funcional para realização das AVD. Espera-se que os resultados encontrados possam auxiliar profissionais de saúde da região a criarem abordagens para manter estes indivíduos mais independentes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Individuals affected by stroke may have motor deficits, such as hemiparesis, which can limit autonomy to perform activities of daily living (ADLs). Objective: To evaluate the motor impairment and the functional independence of post-stroke individuals registered in Basic Health Units (BHU) in the city of Araranguá/SC. Method: The sample consisted of individuals with sequelae of stroke registered in the Basic Health Units (BHU) of Araranguá, selected in an intentional non-probabilistic manner. Individuals were assessed using the Modified Rankin Scale, Mini Mental State Examination, Functional Independence Measure, Fugl Meyer Scale and socioeconomic questionnaire. Results: 56 individuals were evaluated, mean age of 67.3 ± 11. According to FIM scores, 67.9% had a modified dependence, requiring up to 25% assistance to perform their ADLs. In the total FMS score, 58.9% of the individuals had marked impairment. 32.1% had severe impairment for the lower limb and 46.4% had moderate impairment for the upper limb. A significant correlation was observed between the result of the total FMS with the result of the total FIM (ρ=0.6; ρ&amp;lt;0.01) and between the result of the total FMS with all the items of the FIM scale (ρ &amp;lt;0.01). Conclusion: The evaluated individuals presented marked motor impairment and some level of functional dependence. The significant correlation between the variables demonstrated that individuals after chronic stroke in Araranguá have motor impairment that generates functional dependence for performing ADLs. It is hoped that the results found will help health professionals in the region to create approaches to keep these individuals more independent.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2020-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169615</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v27i1a169615</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 27 n. 1 (2020); 27-33</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169615/162676</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169617</identifier>
        <datestamp>2020-11-24T18:59:27Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Dual motor disability in an outpatient rehabilitation center: hemiparesis after stroke and lower limb amputation patients - Who are they?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Dupla deficiência motora em um centro de reabilitação: hemiparesia após acidente vascular cerebral e amputação de membro inferior - Quem são eles?</dc:title>
          <dc:creator>Makhoul, Marina Portugal</dc:creator>
          <dc:creator>Santana, Kelly de Jesus</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Uleida de Brito Lima</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Nádia Baggio Barreto</dc:creator>
          <dc:creator>Dell’Aglio, Christina de Farias</dc:creator>
          <dc:creator>de Oliveira, Clarissa Barros</dc:creator>
          <dc:creator>Ingham, Sheila Jean McNeill</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paresia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paresis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objectives: To estimate the prevalence of dual motor disability and to identify social, demographic, clinical and rehabilitation-related characteristics. Methods: Retrospective descriptive study in an outpatient rehabilitation center with individuals with dual motor disability from major lower limb amputation associated to post-stroke hemiparesis. Social demographic, clinical and rehabilitation characteristics data were collected from medical record. Results: The prevalence of dual motor disability was 5.4%. Seventy-six subjects were evaluated, 69.7% were male, with a mean age of 65.6 ± 9.3 years. Hypertension was present in 96.1% of subjects, and 25% were smokers. Over 73% of patients had had the stroke prior to amputation. Time elapsed between lesions had a median of 23 months, and sequelae were ipsilateral in 51.3% of patients. Of these, 54 patients (71%) were referred to physical therapy. The time interval between dual disability and the beginning of therapy was 28 months, with total rehabilitation time of 14.3 months. At rehabilitation completion, 36% achieved their goals but 30% were discharges consequent to lack of compliance. Conclusion: The prevalence of dual motor disability due to hemiparesis secondary to stroke and lower limb amputation in a rehabilitation center was 5.4%. Our population showed singular characteristics related to the rehabilitation process, such as a long time between the occurrence of dual disability and the beginning of rehabilitation, and long rehabilitation period.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Estimar a prevalência da dupla deficiência motora e identificar as características social, demográficas, clinicas e relacionadas á reabilitação desses indivíduos. Métodos: Estudo descritivo retrospectivo realizado em um centro de reabilitação com indivíduos com dupla deficiência motora decorrente de amputação de membro inferior associada à hemiparesia após acidente vascular cerebral (AVC). Características sociodemografica, clinica e relacionada a reabilitação foram coletadas através de consulta a prontuários. Resultados: A prevalência da dupla deficiência motora foi de 5,4%. Dos 76 indivíduos avaliados, 69,7% eram do sexo masculino, com média de idade de 65,6 (±9,3). A hipertensão arterial sistema estava presente em 96,1% dos indivíduos e 25% eram tabagistas. Mais que&amp;nbsp; 73% dos pacientes tiveram o AVC prévio à amputação. O tempo entre as lesões foi, em mediana, de 23 meses, as sequelas foram ipsilaterais em 51,3% dos pacientes. Desses, 54 pacientes (71%) foram encaminhados para as terapias físicas. O tempo entre a dupla deficiência e o início da terapia foi de 28 meses, com tempo de reabilitação total de 14,3 meses. Ao fim do processo de reabilitação 36% alcançaram suas metas, mas 30% teve alta devido a falta de adesão ao tratamento. Conclusão: A prevalência da dupla deficiência motora devido a hemiparesia após AVC e amputação de membro inferior foi 5,4%, e a população estudada apresentou características singulares relacionada ao processo de reabilitação, como um longo tempo entre a ocorrência da dupla deficiência e o inicio da reabilitação, e um longe tempo na reabilitação.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2020-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169617</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v27i1a169617</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 27 n. 1 (2020); 45-50</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169617/162677</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2020 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/169816</identifier>
        <datestamp>2020-11-06T10:09:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Considerações sobre a discussão da revisão do esquema da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Thoughts on the discussion about the revision of the International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) scheme</dc:title>
          <dc:creator>Castro, Shamyr Sulyvan</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida Filho, Paulo Sergio Batista</dc:creator>
          <dc:creator>Bonates, Mara Franklin</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Maria Caroline</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Luciana Castaneda</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos sobre Deficiências</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modelos Teóricos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disability Studies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Models, Theoretical</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) apresenta uma abordagem inovadora ao funcionamento: o modelo biopsicossocial. Desde então, a estrutura da CIF e seu esquema explicativo têm sido utilizados em muitos contextos, incluindo saúde, previdência social e educação. Recentemente, surgiram algumas críticas e surgiram propostas a respeito de suas revisões. Objetivos: Este artigo discute propostas anteriores de revisões do esquema da CIF e apresenta sugestões de uma nova. Métodos: Descrevemos algumas das sugestões de esquemas de funcionamento alternativo da CIF e apresentamos algumas de suas características. Resultados: Também propomos nosso próprio esquema, destacando suas vantagens sobre os antecessores. Em nossa proposta, os componentes atuais do esquema são mantidos e dispostos equidistantemente ao longo de uma estrutura tridimensional de "casco de bola" conectada por setas de duas pontas. Nosso esquema é inovador, pois não apresenta nenhum componente como central, permitindo que o esquema seja mais adaptável à realidade de cada perfil funcional. Também é dinâmico, girando em 3 eixos, possibilitando o posicionamento central do componente mais importante. As esferas para cada componente podem ser ampliadas, demonstrando a magnitude de cada componente. Conclusão: Esperamos contribuir para a discussão atual sobre o esquema da CIF e sua revisão.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) presents an innovative approach to functioning: the biopsychosocial model. Since then, the ICF framework and its explanatory scheme has been used in many settings, including health, social security, and education. Recently, some criticism has arisen and proposals have ensued regarding its revisions. Objective: This paper discusses previous proposals for revisions to the ICF scheme and present suggestions of a new one. Methods: We outline some of the suggestions of ICF alternative functioning schemes, and present some of their features. Results: We also propose our own scheme, highlighting its advantages over predecessors. In our proposal, current scheme components are kept and arranged equidistantly along a three dimension ‘ball shell’ structure connected by double-headed arrows. Our scheme is innovative in that it does not present any component as central, allowing the scheme to be more adaptable to the reality of each functioning profile. It is also dynamic, by rotating on 3 axes, making possible the central positioning of the most important component. The spheres for each component can be enlarged, demonstrating ​​the magnitude of each component. Conclusion: We hope to contribute to the current discussion on ICF scheme and its revision.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2019-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169816</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v26i4a169816</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 26 n. 4 (2019); 230-233</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/169816/161088</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2019 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:37Z" completeListSize="935" cursor="725">0d3118a48b011ce81ea7929944ec385e</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
