<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:28Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137599</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T20:39:05Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Dispensing profile of botulinum toxin for treating spasticity: Brazilian national data</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil de dispensação da toxina botulínica para tratamento da espasticidade: dados nacionais brasileiros</dc:title>
          <dc:creator>Chung, Tae Mo</dc:creator>
          <dc:creator>Moro, Adriana</dc:creator>
          <dc:creator>Fonseca, Ana Paula Coutinho</dc:creator>
          <dc:creator>Ramos, Arquimedes de Moura</dc:creator>
          <dc:creator>Carqueja, Cristiane Lima</dc:creator>
          <dc:creator>Xerez, Denise Rodriques</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Eduardo Freire de</dc:creator>
          <dc:creator>Alonso, Gláucia Somensi de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Granero, Lucia Helena Costa Mercuri</dc:creator>
          <dc:creator>Botelho, Luiz Antonio de Arruda</dc:creator>
          <dc:creator>Rassi, Maurício</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Patrícia Zambone da</dc:creator>
          <dc:creator>Lianza, Sérgio</dc:creator>
          <dc:creator>Chaves, Sonia Maria Carneiro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Botulinum Toxins</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Spasticity/rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public Health Policy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brazil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Toxinas Botulínicas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Espasticidade Muscular/reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Políticas Públicas de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Brasil</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os fisiatras especializados no tratamento de espasticidade foram reunidos para um painel de discussão a respeito do uso de toxina botulínica (TB) na rede pública de diferentes estados do Brasil. Os dados analisados durante a discussão do Datasus demonstram um baixo perfil de demanda desse produto dispensado pelo Sistema Único de Saúde (SUS), com uma heterogeneidade na distribuição da TB nos estados brasileiros. Esse quadro parece se configurar principalmente por falta de uma política pública devidamente planejada, como a falta de unificação e normatização dos centros de distribuição, pela falta ou inadequação da remuneração do procedimento de aplicação da TB aos centros de tratamento, de modo padronizado pela tabela SUS e escassez de médicos capacitados para realizá-lo junto à falta de centros de reabilitação multidisciplinar habilitados. O uso de toxina botulínica com finalidade terapêutica no Brasil teve início nos anos 90, para tratamento de distonia e de espasticidade. Atualmente, é empregada em diferentes condições clínicas, porém, apesar da crescente demanda e indicações ao longo dos anos, há poucos relatos ou publicações sobre seu uso e benefício para pacientes atendidos pela Sistema Único de Saúde (SUS). Para abordar esse tema, em maio de 2015, na cidade de São Paulo, fisiatras de diferentes estados do Brasil se encontraram e discutiram a relevância da toxina botulínica no tratamento de espasticidade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The physiatrists specialized in treating spasticity were brought together for a panel discussion about the use of botulinum toxin (BT) in the public system in different states of Brazil. The data analyzed during the discussion of Datasus demonstrate a low-demand profile of the product dispensed by the Unified Health System (SUS), with heterogeneity in the distribution of TB in the Brazilian states. This scenario seems to be set up mainly for lack of a properly planned public policy, such as lack of unification and standardization of distribution centers, the lack or inadequacy of TB compensation proceeding to treatment centers, in a standardized manner by SUS and shortage of trained doctors to do it together with the lack of qualified multidisciplinary rehabilitation centers. The use of botulinum toxin for therapeutic purposes in Brazil began in the 90s, to treat dystonia and spasticity. It is currently employed in different clinical conditions; however, despite growing demand and indications over the years, there are few reports or publications on its use and benefit to patients served by the Unified Health System (SUS). To address this issue, in May 2015, in São Paulo, physiatrists from different states of Brazil met and discussed the relevance of botulinum toxin in treating spasticity.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-03-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137599</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160001</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 1 (2016); 1-6</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137599/133245</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137599/133246</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137601</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T20:39:05Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação dos efeitos de exercícios resistidos versus cinesioterapia na osteoartrite de joelho</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison of the effects of resistance exercise versus kinesiotherapy in knee osteoarthritis</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Natália Cristina de</dc:creator>
          <dc:creator>Vatri, Sandoval</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fabio Marcon</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoartrite do Joelho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoarthritis Knee</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Increased life expectancy in several populations makes osteoarthritis (OA) an important public health issue, as it is a very prevalent chronic disease and leading cause of pain and disability among adults and elderly. Objective: The aim of this study was to compare pain, mobility, functional capacity, and strength of patients with knee osteoarthritis submitted to two different interventions: resistance exercise (REG) and kinesiotherapy (KIG). Methods: This was a prospective randomized single blind clinical trial, which involved the participation of 30 adults of both sexes diagnosed with knee OA. Volunteers were evaluated for pain, stiffness, function, functional mobility, and strength by a blinded evaluator before and after the interventions. Through a simple drawing, participants were randomly assigned to one of the two intervention groups, and underwent 15 twice-weekly treatment sessions, lasting 30 minutes each. Results: Both interventions promoted significant improvements in all variables, and there were no reports of any adverse effects throughout the research. Conclusion: Both resistance exercise and kinesiotherapy are effective in improving pain, stiffness, function, functional mobility, and strength in patients with knee OA</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O aumento da expectativa de vida de diversas populações coloca a osteoartrite (OA) como uma importante questão de saúde pública, por se tratar de uma doença crônica muito prevalente e que lidera as causas de dor e incapacidade entre adultos e idosos. Objetivo: Comparar a dor, mobilidade, capacidade funcional e força de indivíduos com OA de joelhos submetidos a dois tipos de intervenção: exercício resistido (GER) e cinesioterapia (GCI). Métodos: Tratou-se de um ensaio clínico prospectivo, randomizado e simples-cego do qual participaram 30 pacientes com OA de joelhos, adultos de ambos os sexos. Os voluntários foram avaliados quanto à dor, rigidez articular, funcionalidade, mobilidade funcional e força, por um avaliador cego, antes e após as intervenções. Por meio de sorteio simples, os participantes foram aleatoriamente direcionados a um dos 2 grupos de intervenção, e submetidos a 15 sessões de tratamento, com duração de 30 minutos cada, 2 vezes por semana. Resultados: Ambas as intervenções promoveram melhorias significantes em todas as variáveis avaliadas, e não houve relato de nenhum efeito adverso ao longo da pesquisa. Conclusão: Tanto o exercício resistido como a cinesioterapia são eficazes para melhorar a dor, rigidez articular, funcionalidade, mobilidade funcional e força de pacientes com OA de joelhos</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-03-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137601</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160002</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 1 (2016); 7-11</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137601/133247</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137601/133248</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137603</identifier>
        <datestamp>2019-12-16T16:35:59Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Como determinar a velocidade inicial da esteira no treinamento aeróbio de hemiparéticos crônicos?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">How to determine the initial treadmill speed for the aerobic training of chronic hemiparetics?</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Augusto Cesinando de</dc:creator>
          <dc:creator>Messali, Fernanda Contri</dc:creator>
          <dc:creator>Lorençoni, Roselene Modolo Regueiro</dc:creator>
          <dc:creator>Rossi, Fabricio Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Barbatto, Lucia Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Bof, Tania Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Fabiana Araujo</dc:creator>
          <dc:creator>Vanderlei, Luiz Carlos Marques</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Investigar os critérios para estabelecer a velocidade inicial da esteira e viabilizar um treinamento motor funcional ou cardiorrespiratório em hemiparéticos crônicos. Métodos: Foram recrutados 15 hemiparéticos crônicos determinados pelo Lower Extremity Motor Coordination Test (LEMOCOT) e submetidos à avaliação da marcha pelo Time up and go (TUG), Teste de Esforço Máximo (TES) e Teste de velocidade de marcha de 10 metros (TV10M). Resultados: A análise dos valores do LEMOCOT demonstrou uma média de 26,87 ± 9,76 acertos nos alvos no lado não parético e 15,40 ± 8,46 no lado parético. No TUG verificou-se a velocidade média de 0,37 ± 0,14 m/s e no TV10M 0,63 ± 0,23 m/s. No TES a velocidade média foi 0,60 ± 0,25 m/s. Houve correlação forte e significante entre os valores de TUG, TV10M e TEX. Conclusão: O TES e TV10M são testes adequados para serem utilizados como critério de elegibilidade da velocidade inicial para treinos aeróbios, todavia o TES é capaz de revelar o tempo em que o paciente consegue manter a marcha. O TUG não revelou ser um bom instrumento para estabelecer a velocidade inicial do treinamento</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To investigate the criteria for establishing the initial treadmill speed and create a functional or cardiorespiratory motor training for hemiparetic individuals. Methods: Fifteen chronic hemiparetic individuals were recruited and qualified by the Lower Extremity Motor Coordination Test (LEMOCOT) and submitted to gait evaluation through the Timed Up and Go (TUG), Stress Test (ST), and the 10-Meter Walk Test (10MWT). Results: The analysis of the LEMOCOT results showed a mean of 26.87 ± 9.76 target hits for the non-paretic side and 15.40 ± 8.46 for the paretic side. In the TUG, the average speed of 0.37 ± 0.14 m/s was found and in the 10MWT, 0.63 ± 0.23 m/s. In the ST the average speed was 0.60 ± 0.25 m/s. There was strong and significant correlation between the TUG, 10MWT, and ST values. Conclusion: The ST and 10MWT are suitable tests to be used as eligibility criteria for the initial speed of aerobic trainings, however the ST is able to reveal the time for which the patient is able to maintain the gait. The TUG did not prove to be a good instrument to establish the initial training speed</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-03-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137603</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160003</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 1 (2016); 12-15</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137603/133249</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137603/133250</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137604</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T20:39:05Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil social de crianças e jovens com paralisia cerebral em um centro de reabilitação física</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Social profile of children and teens with cerebral palsy in a physical rehabilitation center</dc:title>
          <dc:creator>Correia, Viviane Duarte</dc:creator>
          <dc:creator>Salimene, Arlete Camargo de Melo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Crianças</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Perfil de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Assistência Social</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Children</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Profile</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social Work</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Para o desenvolvimento de programas de reabilitação e ações de saúde, é preciso compreender as mudanças na vida dessas pessoas, para a execução e participação das várias atividades na vida diária. A paralisia cerebral (PC) é causa mais comum de deficiência física grave na infância. Afeta cerca de dois a cada 1.000 nascidos vivos em todo o mundo, enquanto nos países em desenvolvimento, está estimada em 7 por 1.000 nascidos vivos. Objetivo: Conhecer os universos socioeconômico e demográfico da criança com paralisia cerebral do município de São Paulo/SP. Métodos: Trata-se de estudo quantitativo, qualitativo e descritivo, em pacientes com diagnóstico clínico e funcional de paralisia cerebral, ativos em programa de reabilitação, durante o ano de 2014, residentes na cidade de São Paulo/SP, com idades entre 0 e 18 anos, de ambos os sexos. Resultados: Vinte e cinco pacientes participaram do estudo. A pesquisa revelou que 52% (13) dos pacientes são do sexo feminino, com idades de 6 a 15 anos. No âmbito econômico, 80% (20) dos pacientes possuem o Benefício de Prestação Continuada (B.P.C), sendo esta a principal fonte de renda para 40% (10) das famílias. No âmbito familiar, 88% (22) dos pacientes vivem em família nuclear, composta por casais. A segunda maior proporção 20% (5) foi de famílias monoparentais, chefiadas por mulheres. No que refere à participação da figura paterna no tratamento, 56% (14) dos casos contam com o envolvimento paterno, dos quais 91% (22) convivem com a renda familiar de até 2 S.M. Dos contextos familiares, em que não há o envolvimento paterno no tratamento, totalizam 44% (11). A maioria destas famílias vivem com renda familiar de até 1 SM 57% (14) e, em arranjos familiares distintos. Os resultados da pesquisa apontam que 1, em cada 4 pacientes não frequenta o ambiente escolar. Com relação à moradia dos pacientes, 72% (18) não possuem casa própria e, 80% (20) não possuem acessibilidade na residência. Conclusões: Conhecer o meio em que vivem as pessoas com deficiência é de extrema relevância, visto que este pode influenciar positiva ou negativamente, a vivência da saúde e doença. O dinamismo familiar e o empenho do trabalho em equipe no processo de reabilitação poderão contribuir, favoravelmente, ao bem-estar de todos e inclusão social, da criança com PC, e auxiliar na formulação das políticas públicas</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">It is necessary to understand the changes in the lives of people with Cerebral Palsy (CP) in order to develop rehabilitation programs and health actions for their performance and participation in the various activities of daily living. Cerebral palsy is the most common cause of severe disability in infancy. It affects about two in every thousand live births worldwide, while in developing countries it is estimated at seven in every thousand live births. Objective: To get to know the socioeconomic and demographic universes of children with cerebral palsy in São Paulo/SP. Methodology: This is a quantitative, qualitative, and descriptive study on patients with a clinical and functional diagnosis of cerebral palsy who were active in rehabilitation programs during the year 2014 in the city of São Paulo/SP, between 0 and 18 years of age, and of both sexes. Results: Twenty-five patients participated in the study. The survey revealed that 52% (13) of patients were female, aged 6-15 years. In the economic sphere, 80% (20) of patients were on welfare, which is the main source of income for 40% (10) of the families. Twenty-two of the patients (88%) live in nuclear families formed by couples. The second largest proportion 20% (5) was for singleparent families headed by women. As regards the participation of the father in the treatment, 56% (14) of the cases had parental involvement, of which 91% (22) live with family income under 2 minimum salary a month. In eleven of the families (44%) there is no paternal involvement. Fourteen of these families 57% (14) live with a family income of under 1 minimum salary a month and have different family arrangements. The survey results show that 1 in every 4 patients did not attend school. As for housing, 18 patients (72%) did not have their own home and 80% (20) did not have wheelchair access. Conclusion: Getting to know the environment in which people live with disabilities is extremely important, since it can positively or negatively influence the experience of health and disease. The family dynamism and teamwork commitment in the rehabilitation process can contribute favorably to everyone’s well-being and the social inclusion of children with CP, as well as assisting in the formulation of public policies</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-03-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137604</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160004</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 1 (2016); 16-19</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137604/133251</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137604/133252</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137605</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T20:39:05Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Emotional overload measurement in caregivers of children with cerebral palsy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Mensuração de sobrecarga emocional em cuidadores de crianças com paralisia cerebral</dc:title>
          <dc:creator>Marques, Yara Haydenilla Menezes</dc:creator>
          <dc:creator>Rangel, Tathiana Corrêa</dc:creator>
          <dc:creator>Moraes, Gleidially Nayara Bezerra de</dc:creator>
          <dc:creator>Bezerra, Roberto Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Carmo, Rodrigo Feliciano do</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento Infantil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidadores</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Carga de Trabalho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child Development</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Caregivers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Workload</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: O presente estudo tem por objetivo avaliar o nível de sobrecarga emocional em cuidadores de crianças com paralisia cerebral, assim como, os possíveis fatores que influenciarão o aumento dessa sobrecarga. Métodos: Trata-se de um estudo descritivo de corte transversal realizado no período de fevereiro de 2014 a Setembro de 2014, em ambulatórios de fisioterapia de serviços públicos e privados. Resultados: Foram avaliados 41 cuidadores. A média de sobrecarga pela Burden Interview foi de 25,2 ± 10,1, onde 37 desses cuidadores eram mães. A sobrecarga foi maior em indivíduos com renda familiar entre 1 e 2 salários mínimos; idades mais avançadas (33,5 ± 14,77) apresentaram maior tendência à sobrecarga; e indivíduos que apresentaram um maior número de filhos (2 ou 3), tiveram resultado estatístico significante, com p = 0,0091. Conclusão: Os cuidados dispensados às crianças com paralisia cerebral e as condições físicas e socioeconômicas do cuidador são fatores importantes no aumento da sobrecarga emocional destes. Foi possível verificar, ainda, que quanto maior o número de filhos, maior a sobrecarga emocional, e que tal condição está diretamente relacionada à idade do cuidador e a renda familiar.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: This study aims to assess the level of emotional burden in caregivers of children with cerebral palsy, as well as the possible factors that influence the growth of that burden. Methods: This is a cross-sectional descriptive study conducted from February 2014 to September 2014, in public and private services physiotherapy clinics. Results: We studied 41 caregivers. The average burden the Burden Interview was 25.2 ± 10.1, where 37 of these caregivers were mothers. The burden was higher in individuals with family income between 1 and 2 minimum wages; older age (33.5 ± 14.77) were more likely to overload; and individuals who had a higher number of children (2 or 3), had a significant statistical results with p = 0.0091. Conclusion: The treatment provided to children with cerebral palsy and physical and socioeconomic conditions of the caregiver are important factors in increasing the emotional burden of these. Furthermore, we found that the greater the number of children, the greater the emotional overload, and that such a condition is directly related to age of the caregiver and the family income.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-03-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137605</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160005</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 1 (2016); 20-24</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137605/133253</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137606</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T20:39:05Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação funcional de pacientes com hemiplegia pós acidente vascular encefálico: Disabilities of the Arm, Shoulder And Hand - DASH</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Functional evaluation of hemiplegic patients post-stroke using the Disabilities of the Arm, Shoulder And Hand - DASH questionnaire</dc:title>
          <dc:creator>Thinen, Natalia Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Tsukimoto, Denise Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Tsukimoto, Gracinda Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Upper Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Surveys and Questionnaires</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Inquéritos e Questionários</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Ocupacional</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Hemiplegia after a stroke results in movement limitations of the upper and lower limbs, hindering the functional capacity of the individual to perform daily activities. Objective: To verify whether the Disability of the Arm, Shoulder, and Hand questionnaire (DASH) is an appropriate instrument to evaluate patients with hemiplegia due to a stroke. Methods: One hundred patients with hemiplegia due to stroke in treatment at the Occupational Therapy service of IMREA HC FMUSP were interviewed using the DASH instrument. Results: The DASH showed to be a valid and reproducible questionnaire because it evaluates the difficulties in performing the basic and instrumental activities of daily living regarding the motor limitations of hemiplegic patients. Conclusion: The questionnaire provided patient information on their opinion and personal satisfaction regarding their own physical condition and degree of independence for daily activities</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A hemiplegia pós Acidente Vascular Encefálico (AVE) resulta em limitações na movimentação do MMSS e MMII, prejudicando as capacidades funcionais do indivíduo para o desempenho de suas atividades cotidianas. Objetivo: Verificar se o questionário Disability of the Arm, Sholder and Hand (DASH) é um instrumento apropriado para avaliar pacientes com hemiplegia por AVE. Métodos: Foram entrevistados 100 pacientes com hemiplegia por AVE atendidos pelo serviço de Terapia Ocupacional IMREA HC FMUSP utilizando o instrumento DASH. Resultados: O DASH mostrou-se um questionário válido e reprodutível porque avalia as dificuldades para o desempenho de atividades básicas e instrumentais da vida diária em relação as limitações motoras dos pacientes hemiplégico. Conclusão: Oferece informações do paciente sobre sua opinião e satisfação pessoal em relação sua própria condição física e grau de independência para atividades cotidianas</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-03-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137606</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160006</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 1 (2016); 25-29</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137606/133254</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137606/133255</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137607</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T20:39:05Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Uma visão global do treinamento físico aeróbio para pacientes com insuficiência cardíaca: estudo de revisão</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">An overall view of aerobic physical training for chronic heart failure patients: a review study</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Francisco José dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Santos-Silva, Paulo Roberto</dc:creator>
          <dc:creator>Greve, Julia Maria D´Andrea</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Consumo de Oxigênio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Oxygen Consumption</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Uma das modalidades de tratamento coadjuvante para a melhora da capacidade física e qualidade de vida em portadores de insuficiência cardíaca (IC) é o treinamento físico aeróbio. Objetivo: Atualizar por revisão sistemática o assunto efeito do treinamento físico aeróbio como coadjuvante no tratamento de portadores de IC. Métodos: Uma revisão sistemática de ensaios clínicos randomizados foi realizada utilizando as bases eletrônicas de dados (PubMed/MEDLINE, Lilacs, EMBASE, CINAH e a Biblioteca Cochrane foram pesquisados num período de cinco anos (2010 a 2015). Foram incluídos ensaios com no mínimo 3 meses de seguimento e com a avaliação dos efeitos das intervenções de exercícios como um componente do programa de reabilitação dos portadores de IC. Resultados: Sete protocolos clínicos foram incluídos com 4000 participantes, predominantemente com uma fração de ejeção reduzida (≤ 50%) e classe clínica II e III pela New York Heart Association. O programa de exercício como variável independente reduziu o risco geral e específico de hospitalização por insuficiência cardíaca e resultou em uma melhora clinicamente importante na qualidade de vida dos pacientes. Os estudos com análise de meta-regressão univariada mostraram que esses benefícios foram independentes do tipo, dose do exercício e duração do seguimento. Conclusão: Dentro dos limites estabelecidos nesta revisão foi possível mostrar que as melhorias na diminuição das hospitalizações e melhoria de saúde relacionados com qualidade de vida com base no engajamento dos portadores de IC em programas de exercício supervisionado parece ser consistente em todos os pacientes, independentemente das características do programa e pode reduzir a mortalidade a longo prazo</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">One of adjuvant treatment modalities for improving physical capacity and quality of life in patients with heart failure (HF) has been physical training. Objective: To update the knowledge on the effect of exercise training as an adjunct in the treatment of HF patients through a systematic review. Methods: A systematic review of randomized controlled trials was conducted using the electronic databases (PubMed/MEDLINE, EMBASE, CINAH and the Cochrane Library, searching over five years (2010-2015). Included were trials with at least three months of follow-up and the assessment of the effects of exercise interventions as a rehabilitation program component for patients with HF. Results: Seven clinical trials were included with 4000 participants, predominantly with reduced ejection fraction (≤ 50%) and clinical class II and III by the New York Heart Association. The exercise program, as the independent variable, reduced the general and specific risk of hospitalization for heart failure and resulted in a clinically significant improvement in the patients’ quality of life. Studies with univariate meta-regression analysis showed that these benefits were independent of the type, amount of exercise, and duration of follow-up. Conclusion: Within the limits of this review, it was possible to show that improvements in reducing hospitalizations and in health were related to quality of life based on the engagement of HF patients in supervised exercise programs and appear to be consistent in all patients, regardless of the program’s features and can increase life expectancy</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-03-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137607</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160007</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 1 (2016); 30-34</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137607/133256</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137607/133257</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137608</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T20:39:05Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Benefício da terapia de ondas de choque no tratamento de úlceras cutâneas: uma revisão da literatura</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Benefits of extracorporeal shockwave in the treatment of skin ulcers: a literature review</dc:title>
          <dc:creator>Pai, Marcus Yu Bin</dc:creator>
          <dc:creator>Toma, Juliana Takiguti</dc:creator>
          <dc:creator>Rampim, Danielle Bianchini</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ondas de Choque de Alta Energia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resultado do Tratamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapêutica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">High-Energy Shock Waves</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Treatment Outcome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Therapeutics</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A terapia de ondas de choque (TOC) extracorpórea possui ação analgésica e anti-inflamatória. Com a evolução e compreensão de seus mecanismos físicos e biológicos, foi se estudando a sua aplicação em outras patologias, principalmente em afecções ósseas e musculo-tendíneas. Recentemente, estudos em modelos animais demonstraram a sua capacidade angiogênica e maior taxa de re-epitelização local. Estas pesquisas levaram ao início do uso de TOC radial de baixa energia no tratamento e manejo de diversas lesões de pele de difícil tratamento. As úlceras cutâneas possuem diversas etiologias, variando desde úlceras de pressão, queimaduras, úlceras venosas ou arteriais e também úlceras diabéticas. Seu tratamento é um desafio, devido ao seu tempo prolongado de tratamento (resultando em dificuldades quanto ao seguimento clínico) e também elevados custos. Objetivo: Avaliar a eficácia da TOC na cicatrização de úlceras de diversas etiologias: diabéticas, por pressão, queimaduras, pós-traumáticas, vasculares venosas e arteriais, por meio de uma revisão da literatura. Métodos: Foi realizada uma revisão da literatura, sendo incluídos estudos clínicos em humanos Resultados: 9 artigos preencheram os critérios de inclusão. Os estudos inclusos compreenderam 788 pacientes. Os manuscritos trouxeram uma variedade de padrão de intervenções diferentes. Houve heterogeneidade no tempo de intervenção, número de pulsos e na frequência de sessões, bem como na quantidade de sessões, densidade de energia aplicada, e também no tipo de ondas de choque utilizados nas terapias. Alguns dos trabalhos descritos encontraram uma maior taxa na cicatrização e fechamento completo de lesões em pacientes com lesões crônicas, que não responderam ao tratamento conservador. Porém, há poucos estudos na literatura com qualidade metodológica adequada. Conclusão: A TOC surge como uma alternativa promissora para pacientes que não respondem bem à terapia conservadora. Os resultados são promissores porém com evidências limitadas quanto a diminuição do tempo de cicatrização e na aceleração do fechamento de lesões. Os estudos selecionados não relataram efeitos colaterais significativos, sendo uma terapia segura</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Extracorporeal shockwave therapy (ESWT) has analgesic and anti-inflammatory effects. With the evolution and comprehension of its biological and physical mechanisms, the application of ESWT on other pathologies has also been studied, especially in musculoskeletal diseases. Recently, studies on animal models have shown its angiogenic capacity and a higher rate of local re-epithelization. These small studies led to few trials using low-energy, radial ESWT to treat problematic chronic skin ulcers. Skin ulcers have diverse etiologies, ranging from pressure ulcers, burns, venous or arterial ulcers, and even diabetic ulcers. Their treatment is usually a challenge, due to the long-term treatment and high costs. Objective: To review the literature and evaluate the efficacy of ESWT in caring for skin ulcers of various etiologies: diabetic ulcers, pressure ulcers, burns, post-traumatic ulcers, venous and arterial ulcers. Method: A literature review was made, with only human trials included. Results: 9 articles were selected that fulfilled the eligibility criteria. The studies included evaluations of 788 patients. The manuscripts demonstrated a large variability regarding the interventions made. There was heterogeneity regarding intervention time, number of pulses, frequency of sessions, and also the number of sessions, energy density used, and the type of shock wave used in therapies. Some of the included trials found a higher rate of complete wound healing and faster epithelization in patients with chronic lesions, unresponsive to the traditional measures. However, there were few studies in the literature with proper methodological quality. Conclusion: ESWT is a promising alternative for the treatment of patients unresponsive to conventional measures. The results are promising, although the evidence regarding wound healing and acceleration of wound healing is still limited. The studies selected did not report any significant side effects</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-03-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137608</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160008</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 1 (2016); 35-41</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137608/133258</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137608/133259</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137610</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T20:39:05Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Intensive rehabilitation model in Guillain-Barre syndrome: a case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Modelo intensivo de reabilitação na síndrome de Guillain-Barré: um relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Montini, Flavio Tanouye</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Daniel Rubio de</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Fernando de Quadros</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome de Guillain-Barré/reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paresia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Quadriplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Robótica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Guillain-Barre Syndrome/rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paresis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quadriplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Robotics</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Existem poucas informações na literatura médica sobre a reabilitação de pacientes com a Síndrome de Guillain-Barré (SGB). Há estudos clínicos que demonstram a eficácia do programa de reabilitação por meio de uma equipe interdisciplinar, porém sem protocolos bem definidos e apenas realizados em regime ambulatorial. Este relato de caso tem como objetivo descrever a evolução de um paciente com SGB, durante o programa de reabilitação multiprofissional intensivo em regime de internação, discutindo as possibilidades terapêuticas para reabilitação da doença</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">There is little information in the medical literature on the rehabilitation of patients with GuillainBarre Syndrome (GBS). There are clinical studies that demonstrate the effectiveness of a rehabilitation program using an interdisciplinary team, but without well-defined protocols and only performed on an outpatient basis. This case report aims to describe the evolution of a patient with GBS during the intensive multidisciplinary inpatient rehabilitation program, discussing the therapeutic possibilities for rehabilitation of the disease</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-03-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137610</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160009</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 1 (2016); 42-45</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137610/133260</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137610/133261</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137611</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T20:39:05Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Application of the ICF-CY Brief Core Set for cerebral palsy on a school age child</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aplicação do Core Set resumido da CIF-CJ para paralisia cerebral em uma criança em idade escolar</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Rafaela Pichini de</dc:creator>
          <dc:creator>Caldas, Carla Andrea Cardoso Tanuri</dc:creator>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disability and Health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O desenvolvimento dos Core Sets da CIF para Crianças e Jovens com paralisia cerebral (CIF-CJ-PC) foi publicado em Junho de 2014. Descrevemos a aplicação do Core Set resumido em uma criança de 09 anos de idade, com o objetivo de propor métodos disponíveis e aprimorar sua aplicabilidade na prática clínica. Para realizar esta avaliação selecionamos instrumentos padronizados já consagrados na literatura que conseguissem prover a qualificação de cada categoria do Core Set. Para os itens que não poderiam ser qualificados por escalas específicas, foram formuladas perguntas simples direcionada para o paciente e seu responsável. Ao aplicar a versão resumida da CIF-CJ-PC pudemos demonstrar dados que descrevem a funcionalidade do paciente deforma objetiva, bem como a forma como os fatores de contexto atuam. Concluímos que a avaliação rotineira desses jovens pode ser expressa numa linguagem que permite comparação e elaboração de relatórios com finalidade clínica, administrativa e epidemiológica</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The development of the ICF Core Sets for Children and Youth with cerebral palsy (ICF-CY - CP) was published in June 2014. We describe the application of the brief core set on a 9-year-old child, in order to propose available methods and improve its applicability in clinical practice. For items that could not be described by standardized methods, we asked the patient and his family simple and objective questions. By applying the ICF-CY-CP brief core set we could demonstrate data that described the patient´s functionality objectively, as well as how contextual factors act. We concluded that the routine evaluation of these children could be expressed in a language that allows comparison and reporting for clinical, administrative, and epidemiological purposes</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-03-07</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137611</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160010</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 1 (2016); 46-50</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137611/133262</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137611/133263</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137613</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T14:44:55Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Impacto de um programa estruturado de hidrocinesioterapia em pacientes com osteoartrite de joelho</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Impact of a structured aquatic therapy program on patients with knee osteoarthritis</dc:title>
          <dc:creator>Kümpel, Claudia</dc:creator>
          <dc:creator>Saadeddine, Islam</dc:creator>
          <dc:creator>Porto, Elias Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Borba, Renata Gomes</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Antônio Adolfo Mattos de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoartrite do Joelho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hidroterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoarthritis Knee</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hydrotherapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A osteoartrite é uma doença articular degenerativa, reumática crônica, multifatorial de alta prevalência, atinge 10% da população com mais de 65 anos. Afeta igualmente ambos os sexos, sendo que na mulher a incidência é maior após o período da menopausa. Esta doença compreende 65% das causas de incapacidade, atrás somente de doenças cardiovasculares e mentais. A reabilitação do paciente com artrose é um processo complexo que envolve procedimentos especializados Objetivo: Avaliar os efeitos de um programa de hidrocinesioterapia sobre a capacidade de realização de atividades da vida diária em pacientes com osteoartrite. Métodos: Este é um estudo prospectivo, onde vinte e seis pacientes com histórico de osteoartrite de joelho foram submetidos a um programa de tratamento em hidrocinesioterapia, com frequência de duas vezes por semana com duração de 50 minutos cada sessão. O programa consistia de quatro fases, sendo elas: aquecimento, alongamento, fortalecimento e relaxamento. Estes pacientes foram avaliados pré e pós-tratamento. Utilizando como método de avaliação a goniometria, escala de dor EVA e Teste de Caminhada de Seis Minutos. Resultados: Houve melhora significante da amplitude de movimento ao realizar flexão dos joelhos acometidos, também foi visto diminuição significativa da dor e melhora significante na capacidade de realização das atividades de vida diária avaliada por meio da distância percorrida no teste de caminhada de seis minutos. Conclusão: Houve melhora da capacidade de realizar AVD e da capacidade física, assim como redução do quadro álgico e aumento da amplitude de movimento</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Osteoarthritis is a pervasive, chronic rheumatic, multifactorial, degenerative joint disease, afflicting 10% of the population over 65 years of age. It affects both genders, and in women the incidence is higher after menopause. This disease comprises 65% of the causes of disability, exceeded only by cardiovascular and mental disorders. The rehabilitation of patients with osteoarthritis is a complex process that involves specialized procedures Objective: To evaluate the effects of a hydrotherapy program on the ability to perform activities of daily living in patients with osteoarthritis. Method: This is a prospective study where twenty-six patients with knee osteoarthritis history underwent a treatment program in aquatic therapy, often twice a week lasting 50 minutes each session. The program consisted of four phases, namely: warming up, stretching, strengthening, and relaxation. These patients were evaluated before and after treatment. Assessments were done with the goniometer, EVA pain scale, and Six Minute Walk Test. Results: There was significant improvement in range of motion when performing flexion of the affected knees, as well as a significant decrease in pain and a significant improvement in the ability to perform the activities of daily living, assessed by the distance walked in the six-minute walk test. Conclusion: There was an improved ability to perform ADLs and inn physical capacity, as well as reduced pain and increased range of motion</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137613</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160011</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 2 (2016); 51-56</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137613/133264</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137613/133265</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137614</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T14:49:15Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The social profile of the amputee patient in rehabilitation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil social do paciente amputado em processo de reabilitação</dc:title>
          <dc:creator>Lima, Laís Batista de</dc:creator>
          <dc:creator>Correia, Viviane Duarte</dc:creator>
          <dc:creator>Salimene, Arlete Camargo de Melo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputees</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social Dominance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputados</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Predomínio Social</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Considerations about amputee patients need to go beyond their physical rehabilitation. As an integral process, rehabilitation includes the presence of a social worker, which is indispensable during the treatment; this is a professional that provides a way to gradually provide social inclusion considering their new situation. Objective: This study made a social profile of the amputee inpatients who were treated in the Institute of Physical Medicine and Rehabilitation/IMREA, in the city of São Paulo/SP. Methods: This was a retrospective study: quantitative regarding the collection of data, and qualitative as an analysis of the basis of the dialectical materialist perspective. For the development of this study, a sampling of medical records between November 2014 and July 2015 was surveyed. Results: Information was collected coming from Social Assessment institutional protocol, a professional operating and technical tool, such as age; sex; marital status; per capita income; region of origin; level of education; social security benefits, and whether they had access to rehabilitation treatment elsewhere. Conclusion: This work highlights the importance of professional social work as part of the interdisciplinary team in the process of rehabilitation of the amputee, thus enabling one to know the individual in his entirety.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Pensar no paciente amputado perpassa por necessidades que vão para além de sua reabilitação física. Enquanto processo integral, a reabilitação conta com a presença do (a) Assistente Social que se faz indispensável ao longo do tratamento, como forma de oferecer ferramentas que favoreçam a viabilização do gradativo processo de inclusão social frente à nova situação adquirida. Objetivo: Buscou-se através do presente estudo traçar o perfil social do paciente amputado atendido na internação do Instituto de Medicina Física e Reabilitação/IMREA, da cidade de São Paulo/SP. Métodos: Trata-se de pesquisa retrospectiva; quantitativa no que se refere à compilação de dados e, qualitativa, enquanto uma análise com base na perspectiva materialista dialética. Para o desenvolvimento do presente estudo foi realizado um recorte do período de novembro de 2014 a julho de 2015 para análise dos prontuários. Resultados: Foram levantados dados oriundos do protocolo institucional de Avaliação Social, instrumento técnico-operativo do profissional, tais quais: idade; sexo; estado civil; renda per capita; região de procedência; grau de escolaridade; benefício previdenciário e se já teve acesso a tratamento de reabilitação em outro local. Conclusão: Esse trabalho traz a importância do profissional de Serviço Social enquanto parte integrante da equipe interdisciplinar para o processo de reabilitação do paciente amputado, contribuindo assim para um conhecimento do indivíduo em sua totalidade.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137614</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160012</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 2 (2016); 57-60</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137614/133266</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137614/133267</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137615</identifier>
        <datestamp>2019-12-02T20:31:18Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Nutrition service in physical rehabilitation: epidemiological profile of patients in outpatient care</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Serviço de nutrição em reabilitação física: perfil epidemiológico de pacientes em atendimento ambulatorial</dc:title>
          <dc:creator>Souto, Tayane dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Rosana Aparecida de Freitas</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Services</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutrition Programs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Constipation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Body Mass Index</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serviços de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Programas de Nutrição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Constipação Intestinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Índice de Massa Corporal</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Estima-se que uma pessoa em cada dez possua algum tipo de deficiência, ou seja, 10% da população mundial. Na deficiência física as causas mais comuns são: amputação, acidente vascular encefálico, traumatismo crânio encefálico, lesão medular, fibromialgia, doenças neurodegenerativas e entre outras. Objetivo: Descrever o perfil dos pacientes atendidos pelo serviço de nutrição do Instituto de Medicina Física e Reabilitação (IMREA) - unidade Vila Mariana, São Paulo, no período de fevereiro de 2012 a setembro de 2015. Métodos: Trata-se de um estudo descritivo, os dados foram obtidos de prontuários de atendimentos onde foram coletados os dados: sexo, idade, equipe de atendimento, doenças associadas, índice de massa corporal inicial e final, hábito intestinal inicial e final. Resultados: A população estudada teve predomínio das seguintes características gênero feminino; adulto jovem; principal etiologia lesão encefálica; o diagnóstico de hipertensão associada a maioria dos casos; maior parte está acima do peso. Conclusão: Observou-se melhora importante do hábito intestinal pós programa de educação nutricional.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">It is estimated that one person in ten has a deficiency, which is 10% of the world’s population. The most common causes of physical disability are amputation, stroke, head trauma, spinal cord injury, fibromyalgia, and neurodegenerative diseases. Objective: This study sought to describe the profile of patients served by the nutrition service at the Instituto de Medicina Física e Reabilitação (IMREA) - Vila Mariana Unit, São Paulo, between February 2012 and September 2015. Method: This is a descriptive study whose data were obtained from medical records of visits where the following data were collected: gender, age, service personnel, associated diseases, initial and final body mass index, and initial and final bowel habits. Results: The studied population was predominantly female; young adult; main etiology of brain damage; diagnosed hypertension associated in most cases; and mostly overweight. Conclusion: Observed significant improvement in bowel habits after nutrition education program.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137615</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160013</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 2 (2016); 61-65</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137615/133268</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137615/133269</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137616</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T15:02:49Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Discriminant validity of social and functional performance protocol to children with cerebral palsy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Validade discriminante do protocolo do desempenho funcional e social de crianças com paralisia cerebral</dc:title>
          <dc:creator>Zampieri, Livia Marcello</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Jair Lício dos</dc:creator>
          <dc:creator>Pfeifer, Luzia Iara</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança Paralisia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cerebral</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Paralisia Cerebral (PC) engloba um grupo de desordens permanentes do desenvolvimento do movimento e postura, atribuídas a distúrbios não progressivos que ocorrem no desenvolvimento fetal ou cérebro infantil. Como consequências do quadro motor, podem ocorrer prejuízos nas habilidades para as atividades de vida diária, independência da marcha, cuidados de higiene e vestuário, atividades sociais, cognitivas e comportamentais, favorecendo um impacto negativo na saúde e no bem-estar da criança e da família. A Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) é um sistema de classificação da função e incapacidade e, por se tratar de uma classificação extensa, existe a possibilidade de se agrupar os códigos mais relevantes para diferentes doenças, formando-se os “Core Sets” e, baseado nesta ideia, foi criado um instrumento nomeado Protocolo de desempenho Social e Funcional de crianças com Paralisia Cerebral (DSF-PC). Objetivo: Avaliar a validade discriminante do protocolo DSF-PC para verificar se o mesmo é sensível às alterações de desempenho funcional e participação social de crianças com paralisia cerebral quando comparadas a crianças com desenvolvimento típico. Métodos: Consistiu na aplicação do protocolo do Desempenho Funcional e Social de crianças com Paralisia Cerebral DFS-PC junto aos cuidadores de crianças com PC e crianças com desenvolvimento típico. Resultados: O DFS-PC é considerado sensível para detectar diferenças entre crianças com PC e crianças com desenvolvimento típico, apresentando diferença significativa em 12 dos 16 domínios através do Teste de Mann-Whitney. Conclusão: Este protocolo é considerado válido e adequado para ser aplicado junto a crianças com Paralisia Cerebral</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Cerebral Palsy (CP) encompasses a group of permanent disorders of movement and posture development, attributed to non-progressive damage that occurs during fetal development or in the infant brain. As consequences to the motor skills, there can occur impairments in daily life abilities, interfering in independent ambulation, hygiene, and clothing care, but also in social, behavioral, and cognitive activities, causing a negative impact on the health and welfare of the child and its family. The International Classification of Functioning, Disability, and Health (ICF) is a classification system on functioning and disability and, because it is an extensive and complex classification, there is the possibility of grouping the more relevant codes for distinctive disorders forming the Core Sets. Based upon this idea an instrument named Protocolo de desempenho Social e Funcional de crianças com Paralisia Cerebral (DFS-PC) (Functional and Social Performance Evaluation Protocol for Children with Cerebral Palsy) was created. Objective: To evaluate the discriminant validity of the DFS-PC protocol to verify whether it is sensitive to the functional performance and social participation of cerebral palsy children when compared to typical development children. Method: It consisted in the application of the Functional and Social Performance Evaluation Protocol for Children with Cerebral Palsy (DFS-PC) to the caregivers of CP children and children with typical development. Results: The DFS-PC was considered sensitive to detect differences between CP children and children with typical development, presenting significant differences in 12 of the 16 domains when using the Mann-Whitney Test. Conclusion: This protocol is considered valid and suitable for use within the population of children with cerebral palsy</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137616</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v23i2a137616</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 2 (2016); 66-72</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137616/133270</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137616/133271</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137617</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T15:11:55Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Limiar de tolerância de dor à pressão, estilo de vida, força muscular e capacidade funcional em idosas com sarcopenia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Pressure pain threshold, lifestyle, muscle strength and functional capacity in elderly women with sarcopenia</dc:title>
          <dc:creator>Lima, Alessandra Rodrigues Souto</dc:creator>
          <dc:creator>Portes, Leslie Andrews</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Natália Cristina de</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fábio Marcon</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aptidão Física</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Limiar da Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sarcopenia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Fitness</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain Threshold</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sarcopenia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The present study sought to assess the impact of this condition on muscle strength, functional capacity, lifestyle, and the pressure pain threshold. Methods: Elderly people considered healthy (n = 75) aged 60-75 years (66.8 ± 4.6 years) were studied in an observational and crosssectional design. Those who registered pain above 4 on the Visual Analogue Scale (VAS) and used analgesic and/or anti-inflammatory medication were excluded from the study. Body composition and presence of sarcopenia were evaluated by bioelectric impedance. Two groups were formed: CO - control group (n = 51) and SARC - sarcopenic group (n = 24, muscle mass index less than 6.86 kg/m2 ). Results: Functional capacity was determined by the 6-minute walk test (6MWT); handgrip strength and elbow flexion strength were both determined by dynamometry. Lifestyle was assessed by the FANTASTIC questionnaire. The pressure pain threshold was determined by algometry. Data were analyzed using the Student’s t-test (p &amp;lt; 0.05). CO and SARC did not differ regarding age, body fat percentage, lifestyle, 6MWT, elbow flexion strength, or in algometry measurements at almost any point. However, statistically significant differences between groups were found regarding handgrip strength and algometry in the right insertion of the biceps. Conclusion: Elderly women with significant reduction of muscle mass do not present impairments in functionality or in the sensation of muscle and tendon pain, probably due to a pre-sarcopenic condition</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar o impacto desta condição sobre a força muscular, capacidade funcional, estilo de vida e limiar de tolerância de dor à pressão. Métodos: Idosas consideradas saudáveis (n = 75) de 60 a 75 anos (66,8 ± 4,6 anos) foram estudadas em um desenho observacional e transversal. Foram excluídas as que apresentavam dor maior do que 4 na Escala Visual Analógica (EVA) e que utilizavam medicação analgésica e/ou anti-inflamatória. A composição corporal e a presença de sarcopenia foram avaliadas por meio de impedância bioelétrica. Foram constituídos dois grupos: CO - grupo controle (n = 51) e SARC - grupo sarcopenia (n = 24, índice de massa muscular menor que 6,86 kg/m2 ). Resultados: A capacidade funcional foi determinada pelo Teste de Caminhada de 6 minutos (TC6min), e a força de preensão manual e de flexão dos cotovelos por dinamometria. O estilo de vida foi avaliado pelo questionário FANTASTICO. O limitar de tolerância à dor foi determinado por algometria. Os dados foram analisados por meio do teste t de Student (p &amp;lt; 0,05). CO e SARC não diferiram quanto à idade, percentual de gordura corporal, estilo de vida, TC6min, força de flexão dos cotovelos e em praticamente todos os pontos analisados pela algometria. Entretanto, foram verificadas diferenças estatisticamente significantes entre os grupos em relação à força de preensão manual e na algometria da inserção direita do bíceps braquial. Conclusão: Idosas com significante redução de massa muscular não exibem prejuízos em relação à funcionalidade e sensação de dor muscular e tendínea, provavelmente por uma condição pré-sarcopênica</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137617</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160015</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 2 (2016); 73-77</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137617/133272</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137617/133273</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137620</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T16:48:41Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Falls and associated factors among older workers in a university</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Quedas e fatores associados em idosos trabalhadores de uma instituição de ensino superior</dc:title>
          <dc:creator>Gonçalves, Soraya Geha</dc:creator>
          <dc:creator>Lavado, Edson Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Trelha, Celita Salmaso</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes por Quedas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Trabalhadores</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Nível de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidental Falls</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Workers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Status</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To analyze factors associated with falls among older workers in a public university. Methods: Cross-sectional study, with workers aged 60 or more. A structured questionnaire was used to cover socio-demographic and occupational characteristics and the occurrence of falls over the last 12 months. Instruments used: Geriatric Depression Scale, Pittsburgh Sleep Quality Index, International Physical Activity Questionnaire, Timed Up and Go Test (TUG), Sitting-Rising Test (SRT), Gait Speed, Static Balance, and Grip strength. Results: The study included 254 older workers, 76% belonged to the age group between 60-64 years and 58.7% were male. The sample was divided into two groups, fallers and non-fallers, and the prevalence of falls over the last twelve months was 21.3% ± 2.72 (95% CI = 15.92-26.58). There was a significant association between falls and gender (p = 0.043), hospitalization over the last 12 months (p = 0.000), and gait speed (p = 0.007). In the Poisson regression model the three variables remained associated with falling: male gender (PRaj = 0.62, CI = 95% 0.40-0.98); suitable gait speed (PRaj = 0.46, CI = 95% 0.26-0.81), and hospitalization over the last 12 months (PRaj = 2.79, CI = 95% 1.80-4.32). Conclusion: The study identified a lower prevalence of falls in this group and found a positive relationship between work and the aging process, which proves that seniors who keep on working are healthier than the general population of the elderly</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Analisar fatores associados a quedas em idosos servidores de uma instituição de ensino superior pública. Métodos: Estudo transversal, com idosos trabalhadores de idade igual ou superior a 60 anos. Foi utilizado um questionário estruturado abordando aspectos sociodemográficos, ocupacionais e ocorrência de quedas nos últimos 12 meses. Instrumentos utilizados: Escala de Depressão Geriátrica, Pittsburgh Sleep Quality Index, International Physical Activity Questionnaire, Timed Up and Go Test, Teste de “Sentar e Levantar” da cadeira 5 vezes, Velocidade da Marcha, Equilíbrio Estático e Força de Preensão Manual. Resultados: Participaram do estudo 254 idosos trabalhadores, 76% pertenciam à faixa etária entre 60 a 64 anos e 58,7% eram do sexo masculino. A amostra foi dividida em dois grupos, caidores e não caidores e a prevalência de quedas nos últimos doze meses foi de 21,3% ± 2,72 (IC 95% = 15,92-26,58). Verificou-se associação significativa entre queda e sexo (p = 0,043), hospitalização nos últimos 12 meses (p = 0,000) e velocidade da marcha (p = 0,007). No modelo de regressão Poisson permaneceram as três variáveis associadas à queda: sexo masculino (RPaj = 0,62 IC 95% 0,40-0,98); velocidade da marcha adequada (RPaj = 0,46 IC 95% 0,26-0,81) e hospitalização nos últimos 12 meses (RPaj = 2,79 IC 95% 1,80-4,32). Conclusão: Estudo identificou uma menor prevalência de quedas nesta população e verificou a relação positiva entre trabalho e envelhecimento, no qual os idosos que continuam trabalhando tendem a apresentar melhores condições de saúde que a população de idosos em geral</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137620</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160016</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 2 (2016); 78-84</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137620/133274</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137620/133275</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137623</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T17:00:07Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Qualidade de vida de pessoas com doença de Parkinson após o tratamento com realidade virtual não imersiva</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Quality of life of people with Parkinson’s disease after treatment with non-immersive virtual reality</dc:title>
          <dc:creator>Sanguinet, Danielle Carneiro de Menezes</dc:creator>
          <dc:creator>Coriolano, Maria das Graças Wanderley de Sales</dc:creator>
          <dc:creator>Santana, Charleny Mary Ferreira de</dc:creator>
          <dc:creator>Ângelo, Thaisa Damasceno de Albuquerque</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Juliana Patrícia de Araújo</dc:creator>
          <dc:creator>Câmara, Sarah Buarque</dc:creator>
          <dc:creator>Asano, Amdore Guescel</dc:creator>
          <dc:creator>Lins, Otávio Gomes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Parkinson</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Ocupacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Jogos de Vídeo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parkinson Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Video Games</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Analisar a influência do tratamento com jogos em realidade virtual não imersiva (RVNI) na qualidade de vida (QV) de pessoas com doença de Parkinson (DP). Métodos: Ensaio clínico não controlado, com 14 pessoas com DP entre os estágios I a IV da DP. O tratamento com RVNI ocorreu em 6 meses, com 1 avaliação inicial e 2 reavaliações trimestrais. Os instrumentos de medida de resultado foram o Questionário da Doença de Parkinson-39 (PDQ-39) e Questionário de Autopercepção de Desempenho. No protocolo de tratamento foi utilizado o Kinect® para Xbox 360 e os jogos Kinect Advenctures®, Your Shape Fitness Evolved® e Kinect Sports®. Na análise estatística do PDQ-39 foi aplicado o teste de Wilcoxon (p ≤ 0,05) e para o Questionário de Autopercepção de Desempenho foi empregada a análise qualitativa de conteúdo temático, com identificação de seis categorias. Resultados: Houve significância estatística após o período de 3 meses de tratamento com os jogos em RVNI, especificamente na mobilidade, bem estar emocional, estigma, cognição e pontuação total do PDQ-39. Depois de 6 meses de tratamento os resultados se mantiveram, não havendo novos ganhos. No entanto, por uma doença neurodegenerativa essa manutenção dos ganhos é favorável para o prognóstico funcional dos pacientes. Nas categorias temáticas, destacaram-se relatos de melhora na mobilidade, atividades de vida diária, bem estar emocional, estigma e desconforto corporal. Conclusão: O tratamento com RVNI beneficia a QV de pessoas com DP, principalmente quando abrange a mobilidade, bem estar emocional, estigma e cognição</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To analyze the influence of treatment with non-immersive virtual reality games (VR) on the quality of life (QOL) of people with Parkinson’s disease (PD). Methods: Uncontrolled clinical trial using 14 people with PD between stages I and IV of PD. Treatment with NIVR occurred for 6 months, 1 initial assessment and 2 quarterly re-evaluations. The instruments to measure the results were the Parkinson’s Disease Questionnaire (PDQ-39) and a Self-Perception of Performance Questionnaire. The treatment protocol used was Kinect® for Xbox 360, and the following games: Kinect Advenctures®, Your Shape: Fitness Evolved®, and Kinect Sports®. Statistical analysis of the PDQ-39 used the Wilcoxon test (p ≤ 0.05) while the Self-Perception of Performance Questionnaire was analyzed qualitatively for thematic content, identifying six categories. Results: There was a statistically significant difference after 3 months of treatment with the NIVR games in terms of mobility, emotional well-being, stigma, cognition, and total score of the PDQ-39. After 6 months of treatment the results were maintained, but no further gains. However, for a neurodegenerative disease this maintenance of gains is favorable for the functional prognosis of the patients. In the thematic categories, what stood out was an improvement of reports on mobility, activities of daily living, emotional well-being, stigma, and bodily discomfort. Conclusion: Treatment with NIVR benefits QOL of people with PD, especially including mobility, emotional well-being, stigma, and cognition</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137623</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160017</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 2 (2016); 85-88</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137623/133276</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137623/133277</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137624</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T17:05:52Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Application and effects of neuromuscular electrical stimulation in the rehabilitation of oropharyngeal dysphagia: a literature review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aplicação e efeitos da eletroestimulação neuromuscular na reabilitação da disfagia orofaríngea: revisão de literatura</dc:title>
          <dc:creator>Borges, Thalyta Georgia Vieira</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Graziela Muzzo de</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha, Fernanda Cristina de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Muniz, Carla Rocha</dc:creator>
          <dc:creator>Brendim, Mariana Pinheiro</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Yonatta Salarini Vieira</dc:creator>
          <dc:creator>Marques, Charles Henrique Dias</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electric Stimulation Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Deglutition Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia por Estimulação Elétrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos de Deglutição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Analisar os diferentes métodos de Eletroestimulação Neuromuscular (EENM) na intervenção das disfagias orofaríngeas. Metódos: Revisão através dos descritores: “transtornos de deglutição” e “estimulação elétrica” nas bases PubMed, BVS, SciELO e MedLine, de 1997 a 2015. Classificados segundo Sistema Integrado CAPES (SiCAPES), Escala PEDro e Jadad. Resultados: 165 artigos encontrados. 25 selecionados de acordo com o tema proposto. Entre 2009-2012 (60%, n = 15) ocorreu maior número de publicações. Caso Controle foi o tipo de estudo mais relatado (28%, n = 7). A maioria investigou indivíduos pós acidente vascular cerebral (44%, n = 11). O tipo de terapia mais recorrente considera EENM em repouso e terapia tradicional (TT) (28%, n = 8), EENM durante a deglutição e TT (28%, n = 7) e EENM em repouso (24%, n = 3). Vital Stim® foi o aparelho de eletroestimulação mais citado (32%, n = 8). A eletroestimulação transcutânea foi a mais relatada (76%, n = 19). Quanto à localização, destacam-se eletrodos fixados na região do pescoço (48%, n = 12) e submentual (44%, n =11). Correntes mais utilizadas: FES (40%, n = 10) e TENS (24%, n = 6). Videofluoroscopia é o método de avaliação predominante (52%, n = 13). Pela distribuição SiCAPES o maior número de materiais classificam-se em B2 (36%, n = 9) e A1 (16%, n=4). Na Escala PEDro os trabalhos pontuaram, principalmente, em 11 (24%, n = 6) e 10 (16%, n = 4). Considerando a Escala Jadad, (24%, n = 6) estudos obtiveram 3 pontos. Conclusão: Observouse maior prevalência de efeito terapêutico na elevação do complexo hiolaríngeo, importante mecanismo de defesa das vias respiratórias durante a deglutição, utilização da corrente FES, e eletrodos posicionados na região submentual ou de pescoço. Novas pesquisas são necessárias, com grupos etiológicos definidos, para comprovação do efeito terapêutico a médio e longo prazo</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To analyze the different methods of Neuromuscular Electrical Stimulation (NMES) in the intervention of oropharyngeal dysphagia. Methods: Review using the descriptors: “deglutition disorders” and “electrical stimulation” in PubMed, BVS, SciELO, and MedLine, from 1997 to 2015. Classified according to the CAPES Integrated System (SiCAPES), PEDro, and Jadad scales. Results: There were 165 articles found, from which 25 were selected according to the theme. Between 2009-2012 there were more publications (60%, n = 15). Case-control was the most reported type of study (28%, n = 7). Most individuals were investigated after a stroke (44%, n = 11). The most popular type of therapy considered NMES at rest and traditional therapy (TT) (28%, n = 8), NMES during swallowing and TT (28%, n = 7), and NMES at rest (24%, n = 3). Vital Stim® was the most cited electrical stimulation device (32%, n = 8). Transcutaneous electrical nerve stimulation was the most reported (76%, n = 19). As to location, electrodes placed on the neck (48%, n = 12) and submental (44%, n = 11) stood out. Electric current commonly used: FES (40%, n = 10) and TENS (24%, n = 6). Fluoroscopy was the prevailing evaluation method (52%, n = 13). For SiCAPES distribution, the greatest number of materials was classified as B2 (36%, n = 9) and A1 (16%, n = 4). On the PEDro scale, the studies mostly scored 11 (24%, n = 6) and 10 (16%, n = 4). Considering the Jadad scale, (24%, n = 6) the studies scored 3 points. Conclusion: A higher prevalence of therapeutic effect on hyolaryngeal complex elevation, an important airway defense mechanism during swallowing, and the use of FES current and electrodes placed on the submental region or neck. Further research is needed, with defined etiological groups, to prove the therapeutic effect in the medium and long term</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137624</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160018</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 2 (2016); 89-95</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137624/133278</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137624/133279</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137625</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T17:13:17Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The role of vitamin D in muscle strength among the elderly</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O papel da vitamina D na força muscular em idosos</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Patrícia Zambone da</dc:creator>
          <dc:creator>Schneider, Rodolfo Herberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Colecalciferol</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cholecalciferol</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A hipovitaminose D é uma condição frequente em idosos e está associada ao risco aumentado de fratura. A deficiência de vitamina D é comum entre indivíduos idosos em localidades de grandes latitudes e muito comum entre os institucionalizados. Atualmente há também evidências de que a baixa concentração vitamina D é associada com vários distúrbios de origem não musculoesquelética, tais como doenças cardiovasculares, inflamação, doenças infecciosas, entre outras. Além disso, estudos clínicos em idosos têm demonstrado que os baixos níveis séricos de vitamina D correlacionam-se com força muscular reduzida em membros inferiores e pior desempenho físico. No entanto, os níveis necessários para manter a função muscular adequada e força ainda não foram estabelecidos. Objetivo: Avaliar as evidências recentes dos efeitos da vitamina D na força muscular de indivíduos idosos. Métodos: Realizou-se levantamento dos estudos publicados no período de 2010 a 2014 nas bases Pubmed, Medline e Scopus, usando os termos “cholecalciferol”, “muscle strength” e “elderly”. Resultados: Sete estudos foram selecionados. Os resultados obtidos sugeriram influência positiva da vitamina D na força muscular de idosos. Conclusão: Esta revisão demonstrou que, apesar da ação da vitamina D no sistema musculoesquelético ainda parecer incerto, houve uma tendência de maior benefício com a suplementação de vitamina D em doses maiores. Entretanto, estudos adicionais são necessários para definição do melhor perfil terapêutico</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Vitamin D deficiency is a common condition among the elderly and it is associated with an increased risk of fractures. The condition is common among elderly at higher latitude locations and very common among the institutionalized. Currently there is also evidence that low levels of vitamin D are associated with multiple disorders such as cardiovascular diseases, inflammation, and infectious diseases, among other things. In addition, clinical studies on the elderly have shown that the low vitamin D levels correlate with reduced muscle strength in the lower limbs and poor physical performance. However, suitable levels for maintaining proper muscle function and strength have not yet been established. Objective: To verify recent evidence of the effects of vitamin D on muscle strength in the elderly. Method: A survey of studies published between 2010 and 2014 in Pubmed, Medline, and Scopus using the terms “cholecalciferol”, “muscle strength,” and “elderly.” Results: Seven studies were selected. The results suggest a positive influence of vitamin D on muscle strength in the elderly. Conclusion: This review showed that despite the action of vitamin D on the musculoskeletal system, there is still uncertainty; there tended to be a greater benefit with vitamin D supplementation at higher doses. However, additional studies are needed to define the best therapeutic profile</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137625</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160019</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 2 (2016); 96-101</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137625/133280</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137625/133281</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137626</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T17:18:55Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Aquatic physical therapy in the treatment of a child with merosin-deficient congenital muscular dystrophy: case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fisioterapia aquática no tratamento de criança com distrofia muscular congênita merosina negativa: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Cinthya Patrícia de Albuquerque</dc:creator>
          <dc:creator>Hengles, Ricardo Cristian</dc:creator>
          <dc:creator>Cyrillo, Fábio Navarro</dc:creator>
          <dc:creator>Rocco, Fernanda Moraes</dc:creator>
          <dc:creator>Braga, Douglas Martins</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hydrotherapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscular Dystrophies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electromyography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hidroterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Distrofias Musculares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This case report describes an aquatic therapy program for a child with Merosin-Deficient Congenital Muscular Dystrophy. Objective: This study sought to investigate the effect of aquatic physical therapy on the speed and the rate of energy expenditure while moving around on a flat surface, in addition to the functional reach of the upper limbs suffering from the proximal weakness that affects these patients seeking greater independence. Methods: The Motor Function Measurement (MFM) and the Functional Reach Test (FRT) were used as assessment tools; the Energy Expenditure Index (EEI) was measured in seated locomotion, as well as the time spent, and muscle activation was measured via electromyography (EMG). The program lasted 12 weeks and included activities to improve mobility and agility as well as reaching from the seated position. Results: In the MFM the change in the score of the two dimensions (D2 and D3) that the treatment focused on was 6.8%. The functional reach improved by 16 centimeters (cm) and the amount of time moving while sitting decreased by 19 seconds (s). Energy expenditure decreased by 252.31 beats per minute (bpm). Conclusion: The aquatic physical therapy was effective for agility improvement in seated locomotion and upper limb functionality of a 6-year-old child with Merosin-Deficient Congenital Muscular Dystrophy</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este relato de caso descreve um programa de fisioterapia aquática para uma criança com distrofia muscular congênita (DMC) merosina negativa. Objetivo: Verificar a interferência da fisioterapia aquática na velocidade e no índice de gasto energético durante o deslocamento sentado em superfície plana, e no alcance funcional com os membros superiores devido a fraqueza proximal que acomete estes pacientes visando maior independência. Métodos: Como instrumentos de avaliação foram utilizados a Medida da Função Motora (MFM); o Functional Reach Test (FRT); foi verificado o Índice de Gasto Energético (IGE) no deslocamento sentado; assim como o tempo gasto neste deslocamento e a ativação muscular com a eletromiografia (EMG). O programa durou 12 semanas e a intervenção incluiu atividades para melhorar a mobilidade e a agilidade no deslocamento sentado e o alcance na postura sentada. Resultados: Na MFM a variação no escore das duas dimensões (D2 e D3) focadas na terapia foi de 6,8%. O alcance funcional melhorou 16 centímetros (cm) e o tempo do deslocamento sentado diminuiu 19 segundos (s). O gasto energético diminuiu 252,31 batimentos por minuto (bpm). Conclusão: A fisioterapia aquática foi eficaz para melhora da agilidade no deslocamento sentado e na funcionalidade de membros superiores (MMSS) de uma criança com DMC merosina negativa. &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-06-11</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137626</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160020</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 2 (2016); 102-106</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137626/133282</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137626/133283</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137656</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T13:11:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Nível de independência funcional de pacientes após acidente vascular cerebral atendidos por equipe multiprofissional em uma unidade de reabilitação</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Level of functional independence of patients after stroke assisted by a multidisciplinary team in a rehabilitation unit</dc:title>
          <dc:creator>Utida, Karina Ayumi Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Batiston, Adriane Pires</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Laís Alves de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Assistência Integral à Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Comprehensive Health Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Analisar a recuperação funcional de pacientes após AVC atendidos por equipe multiprofissional em uma Unidade de Cuidados Continuados Integrados (UCCI) e identificar fatores associados aos ganhos de funcionalidade. Métodos: Trata-se de estudo transversal com dados secundários de 34 pacientes atendidos no período de um ano em unidade de reabilitação, em que a atuação da equipe se dá em caráter integral e de forma humanizada, visando promover ganhos de funcionalidade e resgate da autonomia. Foram investigados os prontuários quanto aos dados sociodemográficos, hábitos de vida, tipo de AVC, tempo de internação e nível de independência funcional de admissão e alta, com base no Índice de Barthel. Resultados: A maior parte dos pacientes, na admissão, apresentava dependência total ou grave (55,9%), e na alta, a maior parte dos pacientes apresentava dependência leve ou independência total (55,9%). Em relação à dependência total, houve uma diminuição significativa no percentual de pacientes com esse grau de dependência (p &amp;lt; 0,001). Não houve relação entre o ganho de funcionalidade e as variáveis estudadas. Conclusão: Os resultados mostraram que o programa de reabilitação proposto trouxe um desfecho positivo sobre a funcionalidade e que os ganhos de funcionalidade não apresentaram associação com as variáveis estudadas</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Evaluating the functional recovery of stroke patients assisted by multidisciplinary team in a Continuous Care Unit (UCCI) and identifying factors associated with the functionality gains. Methods: It is a cross-sectional study using secondary data from 34 patients assisted during one year in a rehabilitation unit, in which the team works in a comprehensive and humane way, providing functionality gains and rescuing autonomy. The medical records were investigated for sociodemographic data, lifestyle, type of stroke, duration of hospitalization and level of functional independence at the time of admission and of discharge based on the Barthel Index. Results: Most of the patients at admission presented whole or severe dependence (55.9%); at discharge, most patients presented mild dependence or full independence (55.9%). About total dependence, there was a significant decrease in the percentage of patients with such degree of dependence (p &amp;lt; 0.001). No relationship was observed between the functionality gain and the variables studied. Conclusion: The results showed that the proposed rehabilitation program has brought a positive outcome on functionality and the functionality gains were not associated with the variables studied</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137656</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160021</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 3 (2016); 107-112</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137656/133294</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137656/133295</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137657</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T13:19:39Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Postural control and the fear of falling in frail elderly and the role of a falls prevention program</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Controle postural e o medo de cair em idosos fragilizados e o papel de um programa de prevenção de quedas</dc:title>
          <dc:creator>Martins, Haviley de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Bernardo, Karoline Mayara de Aquiles</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Maristela Santini</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fabio Marcon</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso Fragilizado</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes por Quedas/prevenção &amp; controle</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Frail Elderly</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Balance Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidental Falls/prevention &amp; control</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To investigate and analyze the effects produced by a multisensorial exercise program associated with instructions on falls prevention, on postural control and fear of falling in the frail elderly, treated at a rehabilitation service. Methods: A sample of 105 individuals aged over 60 years of both sex were recruited during a screening at the Polyclinic which verified their osteoarticular comorbidities. The volunteers were subjected to evaluations: Timed Up and Go (TUG); Unipedal stance test; Berg Balance Test; and the Falls Efficacy Scale International (FES-I). Those with fragility and risk of falling were invited to participate in a therapeutic program. The falls prevention program consisted of two orientation sessions on prevention and risks of falls and 10 sessions of Multisensorial exercises. Data were analyzed with the help of statistical package Graphy Pad In Stat using the Student t test or Wilcoxon (p &amp;lt; 0.05). Results: Of the 28 elderlies who entered the program, 24 concluded all sessions. Reevaluated after completion of the program, the elderlies showed significant improvements in tests: TUG, Unipedal stance test, Berg Scale, and FES-I. Conclusion: It can be concluded that the intervention program for preventing falls provided improvements on postural control and reduced the fear of falling of these elderlies</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Verificar e analisar os efeitos produzidos por um programa de exercícios físicos multissensoriais associados a orientações sobre prevenção de quedas, sobre o controle postural e medo de cair em idosos frágeis, atendidos em um serviço de reabilitação. Métodos: Uma amostra de 105 indivíduos com idade igual ou superior a 60 anos de ambos os sexos foi recrutada no momento da triagem na Policlínica para atendimento de suas comorbidades do sistema osteoarticular. Os voluntários foram submetidos às avaliações: Timed Up and Go (TUG); Teste de apoio Unipodal; Berg Balance Test; e a Escala Internacional de Eficácia de Quedas (FES-I). Foram convidados a participar de um programa terapêutico os que apresentavam fragilidade e risco de queda. O programa de prevenção de quedas consistiu em duas sessões de orientação sobre prevenção e riscos de quedas e 10 sessões de exercícios multissensoriais. Os dados foram analisados com ajuda do pacote estatístico Graphy Pad In Stat usando os testes t de Student ou Wilcoxon (p &amp;lt; 0,05). Resultados: Dos 28 idosos que aderiram o grupo, 24 participaram de todas as sessões. Reavaliados após a conclusão do programa, os idosos apresentaram melhoras significantes nos testes: TUG, Apoio Unipodal, Escala de Berg, FES-I. Conclusão: Pode-se concluir que o programa de intervenção para prevenção de quedas proporcionou melhoras sobre o controle postural bem como diminuição no medo de cair destes idosos</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137657</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160022</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 3 (2016); 113-119</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137657/133296</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137657/133297</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137658</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T13:30:20Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Deglutição de sujeitos portadores de esclerose lateral amiotrófica</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The deglutition of patients with amyotrophic lateral sclerosis</dc:title>
          <dc:creator>Paim, Émille Dalbem</dc:creator>
          <dc:creator>Jarces, Munique</dc:creator>
          <dc:creator>Zart, Patricia</dc:creator>
          <dc:creator>Varela, Daniel Lima</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Deglutition Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amyotrophic Lateral Sclerosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Speech</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Language and Hearing Sciences</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos de Deglutição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esclerose Amiotrófica Lateral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fonoaudiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Analisar as características da deglutição de sujeitos portadores de esclerose lateral amiotrófica, através da videofluoroscopia da deglutição. Métodos: Foram selecionados 20 pacientes, com idades entre 43 a 75 anos, sem outra doença de base, que não utilizassem traqueostomia e vias alternativas para alimentação. Foi aplicada anamnese e realizado o exame de videofluoroscopia da deglutição, sendo ofertados alimentos nas consistências líquida, pastosa e sólida. Foram três ofertas de 5 ml para cada consistência e 5g de pão. Os exames foram filmados para análise. Resultados: Para consistência líquida, a alteração mais significativa foi a presença de resíduos na valécula em 11 sujeitos. Para a consistência pastosa, as principais características foram elevação laríngea reduzida em 12 e resíduo em transição faringoesofágica em 12. Já na consistência sólida, 10 apresentaram movimentos de língua reduzidos e em 10 houve resíduo em cavidade oral. Dos 20 sujeitos, 11 apresentaram disfagia discreta. Conclusão: Todos os sujeitos apresentaram disfagia, sendo de grau discreto, para a maioria. A fase faríngea foi a mais comprometida para as consistências pastosa e líquida, com resíduos em valécula e transição faringoesofágica, seguida da fase oral, com o tempo de trânsito oral aumentado e movimentos de língua reduzidos para a consistência sólida</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Evaluate the deglutition characteristics of patients with Lateral Amiotrophic Sclerosis by videofluoroscopy. Methods: 20 patients were included, aging 43 - 75 years, with no other concomitant disease, without the use of tracheostomy or other alternative feeding tubes. After an anamnesis, the patients received three servings of food, one liquid, one pasty and one solid, and underwent the deglutition videofluoroscopy. The exam was filmed for further analysis. Results: In the liquid consistency, the most significant alteration was the presence of residues on the vallecula of 11 patients. The pasty consistency caused reduction in the larynx elevation in 12 patients and residues in pharyngoesophageal transition of 12 patients. In the solid consistency, 10 patients had tongue mobility reduction and residues in the oral cavity was found in 10 patients. Out of the 20 included patients, 11 had discrete dysphagia. Conclusion: All patients had dysphagia, most of them at a discrete degree. The pharyngeal phase was the most compromised for the pasty and liquid phases, with residues in vallecula and pharyngoesophageal transition, followed by the oral phase, with increased oral transit time and reduced tongue mobility in the solid consistency</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137658</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160023</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 3 (2016); 120-124</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137658/133298</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137658/133299</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137659</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T13:35:01Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Incapacidade funcional de pacientes com doença pulmonar obstrutiva crônica através da WHODAS</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Assessment of patients with functional chronic obstructive pulmonary diasease through WHODAS</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Cássio Magalhães da Silva e</dc:creator>
          <dc:creator>Pinto Neto, Abíllio Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Nepomuceno Júnior, Balbino Rival</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira, Helena Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Silveira, César Diniz</dc:creator>
          <dc:creator>Souza-Machado, Adelmir</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença Pulmonar Obstrutiva Crônica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pulmonary Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chronic Obstructive</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disability and Health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A mensuração das Atividades de vida diária (AVD’s) nos paciente com DPOC é um instrumento comumente empregado e amparado pela Classificação Internacional da Funcionalidade (CIF). Objetivo: Avaliar a incapacidade funcional de pacientes com doença pulmonar obstrutiva crônica (DPOC) através do World Health Organization Disabilty Assessment Schedule (WHODAS). Métodos: Trata de estudo transversal que avaliou 24 pacientes no início de um programa de reabilitação pulmonar com o questionário WHODAS 2.0. A análise estatística foi descritiva e inferencial com análise do coeficiente de correlação de Spearman com nível de significância de 5%. Resultados: Os dados obtidos com as pontuações totais de domínios e das escalas na avaliação dos pacientes foram comparados pelo teste de Mann-Whitney. Os pacientes apresentaram leve incapacidade funcional. O escore total WHODAS 2.0 foi maior nos menores de 60 anos (35,3 ± 16 vs 14,4 ± 8,6; p = 0,05) e no sexo masculino (12,1 ± 6,7 vs 25,2 ± 15,1; p = 0,03) apresentando maior incapacidade. Houve também correlação entre o domínio “atividades diárias” com o domínio “participação” (r = 0,771; p &amp;lt; 0,001). Conclusão: Foi possível concluir que O WHODAS 2.0 demonstrou-se como um instrumento viável para a avaliação da incapacidade na atividades de vida diária (AVD’s) do paciente com DPOC. A mesma revelou que pacientes comunitários fora da crise, apresentam moderada a leve dificuldade desde a mobilidade até sua participação social</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Measurement of Activities of daily living (ADLs) in patients with COPD is a commonly used instrument and supported by the International Classification of Functioning (ICF). Objective: Evaluate the functional disability in patients with chronic obstructive pulmonary disease (COPD) by the World Health Organization Disability Assessment Schedule (WHODAS). Methods: This cross-sectional study that evaluated 24 patients at the beginning of a pulmonary rehabilitation program with WHODAS 2.0 questionnaire. The statistical analysis was descriptive and inferential analysis with the Spearman correlation coefficient with 5% significance level. Results: The data obtained with the total scores of domains and scales in the evaluation of patients were compared using the Mann-Whitney test. Patients had mild functional disability. The total score WHODAS 2.0 was higher in younger than 60 years (35.3 ± 16 vs 14.4 ± 8.6; p = 0.05) and males (12.1 ± 6.7 vs 25.2 ± 15.1; p = 0.03) part will introduce greater disability. There was also a correlation between the domain “daily activities” with the domain “participation” (r = 0.771; p0.001). Conclusion: The 2.0 WHODAS was rated as a feasible tool for the assessment of disability in activities of daily living (ADL’s) of COPD patients. The results also revealed that community patients out of the COPD crisis, have moderate to mild difficulty in mobility to social participation domains</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137659</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160024</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 3 (2016); 125-129</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137659/133300</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137659/133301</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/137660</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T13:40:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Activation level of vastus medialis muscle in different rehabilitation exercises</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Nível de ativação muscular do vasto medial em diferentes exercícios fisioterapêuticos</dc:title>
          <dc:creator>Birck, Andressa Dupont</dc:creator>
          <dc:creator>Zaleski, Jonnas da Fontoura</dc:creator>
          <dc:creator>Franke, Rodrigo de Azevedo</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Cláudia Silveira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome da Dor Patelofemoral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Músculo Quadríceps</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patellofemoral Pain Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quadriceps Muscle</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electromyography</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Excessive lateralization, which often occurs by the weakening of Vastus Medialis (VM) muscle of the patella, is one of the causes of Patellofemoral Pain Syndrome (PFPS) For prevention and rehabilitation of PFPS, the VM strength is essential. Objective: The aim of the study was to compare the VM activation level in four different exercises used in the prevention and rehabilitation of PFPS that are isometric knee extension at 30° and 60° and isometric squat at 60° with or without hip adduction. Methods: A sample of 14 sedentary healthy subjects, aged between 20 and 40 years was included. The EMG signal of VM muscle was collected during Maximal Voluntary Isometric Contraction with duration of five seconds for each exercise. From the captured EMG signal, a period of three seconds was cut and thereafter the Root Mean Square value for each exercise was obtained. Results: The results showed that there was significantly greater activation in VM extension exercises compared to squat exercises. However, there was no significant difference between the two extension exercises, as well as between squat exercises. Conclusion: It can be concluded that the best exercises to maximize the activation of the VM are the isometric knee extension, regardless of the rated angle, since they have greater VM activation level, essential for the prevention and rehabilitation of PFPS</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Síndrome da Dor Femoropatelar (SDFP) tem como uma das causas a lateralização excessiva da patela, que ocorre frequentemente pelo enfraquecimento do músculo Vasto Medial (VM). Dessa forma, na prevenção e reabilitação da SDFP, o fortalecimento de VM é imprescindível. Objetivo: Comparar o nível de ativação do VM em quatro diferentes exercícios utilizados na prevenção e na reabilitação da SDFP compreendendo isometria de extensão de joelhos a 30° e 60° e isometria no agachamento a 60° associado ou não a adução de quadril. Métodos: A amostra foi de 14 sujeitos saudáveis sedentários, com idade entre 20 e 40 anos. O sinal EMG do músculo VM foi coletado durante Contração Isométrica Voluntária Máxima (CIVM) com duração de cinco segundos para cada exercício. Do sinal EMG captado foi recortado um período de três segundos e a partir disso foram obtidos os valores Root Mean Square (RMS) para cada exercício. Resultados: Demonstram que houve ativação do VM significativamente maior nos exercícios de extensão quando comparados com os exercícios de agachamento. Porém, não houve diferença significativa entre os dois exercícios de extensão, assim como entre os exercícios de agachamento. Conclusão: Os melhores exercícios para maximizar a ativação do VM são os exercícios isométricos de extensão do joelho, independente do ângulo avaliado, pois apresentam maior nível de ativação do VM, imprescindível para a prevenção e reabilitação da SDFP</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2016-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137660</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20160025</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 23 n. 3 (2016); 130-134</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137660/133302</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/137660/133303</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2016 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:28Z" completeListSize="935" cursor="575">23cf35a821eb75cf061ef0915ce4ac1f</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
