<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:15Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103457</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T11:15:15Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Impacto da correção cirúrgica dos membros inferiores na qualidade de vida de pacientes com a doença de Charcot-Marie-Tooth</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Impact of surgical lower limb procedures on Charcot-Marie-Tooth patients’ quality of life</dc:title>
          <dc:creator>Costacurta, Maria Lucia Goffi</dc:creator>
          <dc:creator>Sousa, Pedro Paulo</dc:creator>
          <dc:creator>Zuccon, Alexandre</dc:creator>
          <dc:creator>Morais Filho, Mauro César de</dc:creator>
          <dc:creator>Rocco, Fernanda Moraes</dc:creator>
          <dc:creator>Gaspar, Alexandra Passos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior/cirurgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Charcot-Marie-Tooth</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lower Extremity/surgery</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Charcot-Marie-Tooth Disease</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">There are few studies regarding the rehabilitation of a CMT patient. Because patients present symptoms at an early age, have a long life expectancy, and have serious biomechanical compli-cations that generate a great impact on a patients’ life, a careful study of possible treatments for this population seems to be important. Sur-gical interventions on the lower extremities are among these possible treatments. Although there are no conclusions about the most effec-tive surgical techniques, this surgical treatment would be done to give the patient a better quality of life since it improves the gait quality. The aim of this study was to analyze the impact of lower limb surgical procedures on the quality of life of CMT patients. Nine patients with CMT disease were analyzed before and after surgery, and the partici-pants underwent gait analysis, Motor Function Measure (MFM) and the SF-36 questionnaires. There was a significant difference in the MFM and SF-36 evaluations. This study showed an improvement in the quality of life of Charcot-Marie-Tooth patients, especially related to motor performance and pain.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Há poucos estudos sobre a reabilitação de pacientes com a doença de Charcot Marie. Estes pacientes apresentam sintomas da doença precocemente e têm sobrevida longa o que determina alterações biomecânicas que afetam a qualidade de vida dos mesmos e por esta razão o estudo de possíveis tratamentos para estes pacientes são de grande importância. A intervenção cirúrgica das extremidades inferiores é uma destas possibilidades. Apesar de não haver conclusões ainda sobre qual a técnica cirúrgica e se a mesma é o melhor tratamento, a mesma é realizada para melhorar a qualidade de marcha e qualidade de vida destes pacientes. O estudo tem então o objetivo de avaliar o impacto do procedimento cirúrgico na qualidade de vida dos pacientes com doença de Charcot Marie Tooth. Foram avaliados 9 pacientes antes e após procedimento cirúrgico através de análise do laboratório de marcha, questionário MFM e SF 36. Houve diferença significativa nas avaliações pré e pós operatórias no MFM e SF36. Neste estudo, a cirurgia corretiva de membros inferiores mostrou ter um impacto positivo na qualidade de vida dos pacientes com a doença de CMT, principalmente através da melhora do desempenho motor e da dor.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103457</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i1a103457</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 1 (2011); 1-5</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103457/101897</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103458</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T11:18:35Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Impact of HTLV-associated myelopathy/T tropical spastic paraparesis (HAM/TSP) on activities of daily living (ADL) in HTLV-1 infected patients</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Impacto da mielopatia associada ao HTLV/paraparesia espástica tropical (TSP/HAM) nas atividades de vida diária (AVD) em pacientes infectados pelo HTLV-1</dc:title>
          <dc:creator>Coutinho, Isa de Jesus</dc:creator>
          <dc:creator>Galvão-Castro, Bernardo</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Juliana</dc:creator>
          <dc:creator>Castello, Camila</dc:creator>
          <dc:creator>Eiter, Diego</dc:creator>
          <dc:creator>Grassi, Maria Fernanda Rios</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paraparesia Espástica Tropical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Virus Linfotrópico de Células T Humanas Tipo 1</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paraparesis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tropical Spastic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Human T-lymphotropic virus 1</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Aim: To describe the performance of activities of daily living (ADL) of HTLV-1 infected patients with HAM/TSP and to measure the impact of the disease on the patients’ quality of life. Methods: This study is a de-scriptive, cross-sectional study. A total of seventy-three HAM/TSP pa-tients were enrolled at the HTLV Center of the Bahia School of Medicine and Public Health, Salvador, Bahia, Brazil. The index of functional inde-pendence was calculated using the Health Assessment Questionnaire HAQ. The quality of life, including functional capacity, pain, and physi-cal appearance was assessed using the Short-Form Health Survey (SF-36).Results: A total of seventy-three HAM/TSP patients were enrolled with a mean age of 48.9 ± 11.4 years, 57 of whom were (78.1%) women. The duration of HAM/TSP disease was 10 to 37 years (in 50.7% of the patients). Thirty-six patients (49.3%) had a need for walking supports. The lowest ADL performance scores were observed among women and referred to mobility/locomotion (98.2%), dressing (73.7%), and self-care (57.9%) aspects. The quality of life score for the physical aspect was 24.2, and the functional capacity was 27.1. The average for pain was 41.7. Conclusion: HAM/TSP has a negative impact the on the ADL performance of the patients and their quality of life. Assistive technol-ogy devices should be used to improve functional capacity and quality of life for these patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Descrever o desempenho nas atividades de vida diária (AVD) em pacientes infectados pelo HTLV-1 com TSP/HAM e medir o impacto da doença sobre a qualidade de vida dos pacientes. Método: Trata-se de um estudo descritivo, de corte transversal. Um total de setenta e três pacientes com TSP/HAM acompanhados no Centro de HTLV da Escola Baiana de Medicina e Saúde Pública, Salvador, Bahia, Brasil foram selecionados. O índice de independência funcional foi calculada usando o Health Assessment Questionnaire (HAQ). A qualidade de vida foi avaliada incluindo a capacidade funcional, dor e aspecto físico, utilizando do Short-Form Health Survey (SF-36). Resultados: Um total de setenta e três pacientes com TSP/HAM foram avaliados: a idade média foi de 48,9 ± 11,4 anos, e 57 (78,1%) eram mulheres. A duração da doença TSP/HAM foi de 10 a 37 anos em 50,7% dos pacientes. Trinta e seis pacientes (49,3%) necessitavam de ajuda de suportes para andar. As pontuações mais baixas no desempenho das AVD foram observadas entre as mulheres e se referiam à locomoção e à mobilidade / (98,2%), ao vestuário (73,7%) e ao autocuidado (57,9%). O escore de qualidade de vida para o aspecto físico foi 24,2 e o da capacidade funcional foi 27,1. A média de dor foi 41,7. Conclusão: A TSP/HAM afeta negativamente a qualidade de vida e o desempenho nas AVD dos pacientes. Dispositivos de tecnologia assistiva devem ser usados para melhorar a capacidade funcional e a qualidade de vida desses pacientes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103458</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20110001</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 1 (2011); 6-10</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103458/174516</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103458/101898</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103459</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T11:44:27Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Effect of the selective dorsal rhizotomy on the clinical presentation and daily care of children with spastic cerebral palsy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O efeito da rizotomia dorsal seletiva no quadro clínico e nos cuidados diários de crianças com paralisia cerebral espástica</dc:title>
          <dc:creator>Jucá, Renata Viana Brígido de Moura</dc:creator>
          <dc:creator>Jucá, Carlos Eduardo Barros</dc:creator>
          <dc:creator>Caldas, Carla Andrea Tanuri</dc:creator>
          <dc:creator>Ioriatti, Enrico Salomão</dc:creator>
          <dc:creator>Baptista, Cyntia Rogean de Jesus Alves de</dc:creator>
          <dc:creator>Machado, Hélio Rubens</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Spasticity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rhizotomy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Espasticidade Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Rizotomia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A espasticidade acarreta diversos comprometimentos motores e funcionais para a criança, dificultando o posicionamento e os cuidados de higiene. É de fundamental importância, portanto, o estudo da associação de intervenções cirúrgicas e tratamentos fisioterapêuticos que proporcionem controle da espasticidade. Objetivo: Avaliar o impacto da Rizotomia Dorsal Seletiva (RDS) no quadro clínico de crianças espásticas e na realização dos cuidados diários. Métodos: Participaram do estudo 7 crianças com espasticidade, GMFCS de 4 a 5, de 5 a 11 anos de idade. Antes e depois da cirurgia, os seguintes dados foram avaliados: grau de espasticidade dos grupos musculares adutores do quadril e isquiotibiais nos membros inferiores e para o grupo flexor do cotovelo nos membros superiores (escala de Ashworth Modificada); medida do ângulo poplíteo unilateral e bilateral, do ângulo de abdução do quadril e de dorsiflexão do tornozelo com goniometria. Além disso, foi aplicado questionário às famílias para avaliar o grau de dificuldade para os cuidados diários e o grau de satisfação após a RDS. Conclusões: Houve redução da espasticidade no pós-operatório em todos os grupos musculares testados, em todos os pacientes. Houve alteração significativa da goniometria para o ângulo poplíteo bilateral (p&amp;lt;0,05). Das 7 famílias questionadas, 6 (85,7%) relataram melhora para o posicionamento, alimentação, higiene e facilidade para vestir e instalar órteses. Desse modo, a RDS mostra-se uma opção para o tratamento de casos de espasticidade refratária ao tratamento clínico em crianças com PC quadriespásticas graves, mostrando-se capaz de melhorar a qualidade de vida delas e de seus cuidadores.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Spasticity causes various functional and motor impairments for the child, making positioning and hygiene difficult. The study of the association of surgery and physical thera-peutic treatments that provide control of spasticity is of fundamen-tal importance. Objective: To evaluate the impact of selective dorsal rhizotomy (SDR) in the clinical framework of spastic children and the routine of daily care. Methods: The study included seven children with spasticity, 4-5 GMFCS, 5 to 11 years old. Before and after surgery, the following data were evaluated: the degree of spasticity of the adduc-tor muscle groups of the hip and hamstrings in the legs and the elbow flexor group of upper limbs by using a Modified Ashworth Scale, and the measurement of the unilateral and bilateral popliteal angle, the angle of hip abduction and ankle dorsiflexion by using goniometry. In addition, a questionnaire was applied to families to assess the degree of difficulty for the daily care and satisfaction after the SDR. Conclu-sions: Reduction of post-operative spasticity in all muscle groups tested in all patients. There was a significant change in the angle goniometry for bilateral popliteal movement (p &amp;lt;0.05). Of the seven families ques-tioned, six (85.7%) reported improvement of the positioning, feeding, hygiene and easy-to-install orthoses. Thus, SDR appears as an option to medical treatment in the treatment of spasticity in refractory cases in CP children with severe spastic quadriplegia, being able to improve their quality of life and that of their care-givers.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103459</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i1a103459</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 1 (2011); 11-15</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103459/101899</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103488</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T11:51:07Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Confiabilidade do limiar de lactato identificada pelo método visual</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Reliability of identifying lactate threshold by use of visual method</dc:title>
          <dc:creator>Fonseca, Sueli Ferreira da</dc:creator>
          <dc:creator>Amorim, Mateus Ramos</dc:creator>
          <dc:creator>Arrieiro, Arthur Nascimento</dc:creator>
          <dc:creator>Peixoto, Marco Fabrício Dias</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Fernando Joaquim Gripp</dc:creator>
          <dc:creator>Avelar, Núbia Carelli Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Lacerda, Ana Cristina Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lactic Acid</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anaerobic Threshold</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ácido Láctico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Limiar Anaeróbio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The lactate threshold (LT) is used as a marker for metabolic acidosis and represents the time during the exercise in which blood lactate begins to increase exponentially. LT has been used as a measurer of physical capacity, a sensitive indicator of the state of aerobic training in healthy and sick patients, in addition, assists in identifying the optimal training stimulus and the prescription of training intensity. The aim of this study was to evaluate the reliability, intra and interrater, of the LT obtained by a visual detection method. For this, 31 female volunteers (67.50 ± 4.41 years, 1.52 ± 0.07 m, 64.55 ± 11.46 kg), apparently healthy and postmenopausal, participated in the study. The LT was determined from a test performed on a treadmill, which consisted of stages with progressive workload (variation of speed and/or incline), until the patient experienced fatigue. Blood samples were collected from a finger prick of the middle finger every 3 minutes during the test. Next, the visual detection method graphics were constructed (software Prisma5) from the blood lactate concentra-tion collected at each stage of exercise (3 minute intervals) depending on the work rate corresponding to oxygen consumption (VO2) estimated during the treadmill test. Statistical analysis was performed by the intraclass correlation coefficient (ICC). Intrarater reliability was excellent (0.950 - 0.952) and interrater reliability was good (0.789 - 0.770). Thus, it has been determined that the visual detection method is a safe and reliable way to detect the LT in clinical practice and research.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Limiar de lactato (LL) tem sido utilizado como medidor de condicionamento físico, indicador sensível do estado do treinamento aeróbico em sujeitos saudáveis e doentes, além disso, auxilia na identificação do estímulo de treinamento ideal e na prescrição da intensidade de treinamento. O objetivo do presente estudo foi avaliar a confiabilidade intra e interexaminadores das medidas do LL obtidas através do método de detecção visual. Para isso, 31 voluntárias do sexo feminino (67,50 ± 4,41 anos; 1,52 ± 0,07 m; 64,55 ± 11,46 kg), aparentemente saudáveis e no período pós-menopausa, participaram do estudo. O LL foi determinado a partir de um teste realizado na esteira ergométrica até a fadiga, que consistiu de estágios com carga progressiva (variação da velocidade e/ou inclinação). Amostras de sangue foram coletadas por meio de uma punção na polpa digital do dedo médio a cada 3 minutos durante o teste. Em seguida, foram construídos os gráficos do método de detecção visual (software Prisma5) a partir da concentração de lactato sanguíneo coletado a cada estágio do exercício (intervalo de 3 minutos) em função da taxa de trabalho correspondente ao consumo de oxigênio (VO2) estimado durante o teste na esteira. A análise estatística foi realizada através do Coeficiente de Correlação Intraclasse (CCI). A confiabilidade intraexaminador foi excelente (0,950 - 0,952) e a confiabilidade interexaminadores foi boa (0,789 - 0,770). Dessa forma, sugere-se que o método de detecção visual é uma forma segura e confiável para detectar o LL na prática clínica e em pesquisas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103488</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i1a103488</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 1 (2011); 16-20</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103488/101931</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103491</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T12:09:34Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Effects of a whole body vibrating platform on postural balance in elderly persons</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos da plataforma vibratória no equilíbrio em idosos</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Patrícia Zambone da</dc:creator>
          <dc:creator>Schneider, Rodolfo Herberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Elderly</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidental Falls</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Vibration/therapeutic use</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes por Quedas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Vibração/uso terapêutico</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O envelhecimento determina uma série de alterações fisiológicas, dentre elas, perda da massa muscular, diminuição do equilíbrio e dos reflexos posturais. Como conseqüência destas transformações, o risco de quedas aumenta, o que é um evento marcante, podendo instituir início do declínio da saúde no idoso. Diversas abordagens têm sido utilizadas na prevenção das quedas, sendo que, mais recentemente, a plataforma vibratória, tem sido avaliada para aumentar o equilíbrio e controle postural nos idosos, portanto reduzindo os riscos de quedas e suas conseqüências. Esta revisão bibliográfica tem como foco os artigos mais relevantes sobre o tema. Os resultados obtidos indicaram melhora do equilíbrio e controle postural nesta população quando comparada com exercícios, fisioterapia ou sedentarismo. No entanto, há inúmeros protocolos de treinamento diferentes, o que dificulta a comparação de resultados. Esta revisão demonstra que a plataforma vibratória é uma promissora intervenção na prevenção de quedas em idosos, porém são necessários mais estudos para determinar o protocolo mais adequado de tratamento para melhorar o equilíbrio.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The aging process causes several physiologic changes such as, muscle mass loss, and a decrease in balance and postural control. As a consequence of these transformations, the risk of falls increases, an important event that can signal the beginning of decline in an elderly person’s health. Several approaches have been used for fall prevention, the most recent of these is the use of a whole body vibration platform that has been shown to improve balance and postural control in the elderly, therefore decreasing the risk of falls and their after effects. This literature review focuses on the most relevant articles about this subject. The obtained results showed an improvement in balance and postural control in this population when compared with exercising, physiotherapy or sedentarism. Nevertheless, there are many different training protocols, making it difficult to compare the results. This review demonstrates that whole body vibration is a promising intervention for fall prevention in the elderly, however more research is necessary to determine the most suitable treatment protocol for improving balance.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103491</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i1a103491</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 1 (2011); 21-26</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103491/101935</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103496</identifier>
        <datestamp>2017-11-27T11:14:08Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Is there a correlation between social class and physical activity?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Há correlação entre classe social e a prática de atividade física?</dc:title>
          <dc:creator>Martinez, Anna Paula</dc:creator>
          <dc:creator>Martinez, José Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Lanza, Leni Boghossian</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classe Social</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Renda</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Brasil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social Class</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Income</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brazil</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Exercise is recommended in order to promote health and to improve quality of life. The conditions required for physical activity should include location, clothing, supervision and preparation beforehand. The objective of this research is to see if family income influences the frequency and manner of doing physical exercise. A questionnaire containing data on demographics, frequency, type and conditions of exercise practiced involving seventy subjects, divided into two groups: assisted by public health institutions (A) and private organizations (B) was used. Both groups consisted of primarily women (A – 66 %; B - 60%) and married persons. In relation to socioeconomic status, members of the B group have a higher income and educational level. There is greater frequency of physical activity among the members of group B. The majority of participants in both groups do not exercise. In both groups, among those who do exercise regularly, the majority does so around 1-3 times per week, for a length of between 30-50 minutes. The main modality is walking with-out supervision or preparation such as warm ups or stretching. The economic and educational levels do not influence the frequency, type and conditions of exercise practiced.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O exercício físico é recomendado para promover a saúde e melhorar a qualidade de vida. As condições para a realização de atividade física devem incluir local, roupas, supervisão e elaboração de antemão. O objetivo desta pesquisa verificar se existe influência da renda familiar na freqüência e na forma de se praticar exercícios físicos. Utilizou-se um questionário especialmente elaborado para os dados sociodemográficos, freqüência, tipo e condições da prática de exercícios. Setenta pacientes, divididos em dois grupos: assistidos por instituições públicas de saúde (A) e assistidos por organizações privadas (B). Em ambos os grupos se observou uma maioria de mulheres (A - 66%; B - 60%) e casados. Em relação ao status sócio-econômico, os membros do grupo A têm maior renda e escolaridade. Os resultados mostram maior freqüência de atividade física entre os conveniados. Ambos os grupos têm a maioria dos componentes que não praticam exercícios. Entre aqueles que praticam exercício regularmente, a maior parte o faz de 1-3 vezes por semana, com duração entre 30-50 minutos. A modalidade principal é caminhar sem supervisão ou preparação como aquecimento ou alongamento. Os níveis econômicos e educacionais não influenciam a freqüência, tipo e condições da prática de exercícios.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103496</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i1a103496</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 1 (2011); 27-31</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103496/101938</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103501</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T12:18:43Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Aspects of sexuality in individuals with traumatic brain injury: literature review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aspectos da sexualidade em indivíduos com traumatismo crânio–encefálico: revisão da literatura</dc:title>
          <dc:creator>Santos Filho, Carlos Souto dos</dc:creator>
          <dc:creator>Spizzirri, Giancarlo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos Encefálicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sexualidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Comportamento Sexual</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brain Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sexuality</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sexual Behavior</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">There is little information in scientific literature concerning sexual disorders after traumatic brain injury. The impact it has on the sexuality of patients, partners, family and society is not yet well understood by professionals in the rehabilitation field. Hence, a literature review on the various aspects of sexuality after head injury was carried out. The objective of this study was to investigate the epidemiology, etiology, diagnoses, classification and therapeutic modalities being used and the prognosis of sexual disorders in survivors of head injury. Thirtynine articles published from January 1966 to May 2011 in English, Spanish and Portuguese found in the following databases were reviewed: MEDLINE, Cochrane Library, LILACS and Scielo. The keywords used were: brain injuries; traumatic brain Injury; sexuality, sexual behavior; psychological sexual dysfunction; sex education; and sexual violence. The subjects studied were individuals aged 18 years or older, of both genders. Some articles and reference books were included because of their historical relevance on this subject. The authors discussed the clinical, functional, psychological and social aspects of sexuality in these individuals. Conclusion: A complete assessment by professionals trained in the area of sexuality is recommended during the rehabilitation process to better reintegrate the individual into society. More studies are necessary to outline the sexual disorders experienced by these patients and their partners in order to develop treatment strategies that contemplate their needs and therefore enable them to improve their relationship, sexual satisfaction and consequently, quality of life.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os transtornos sexuais após lesão encefálica traumática são pouco abordados na literatura científica. O impacto na sexualidade dos pacientes, na parceria, na família e na sociedade ainda é pouco compreendido pelos profissionais de reabilitação. Diante disto, fez-se uma revisão da literatura sobre diversos aspectos da sexualidade após trauma de crânio. Este estudo teve por objetivo investigar a epidemiologia, a etiologia, os diagnósticos, a classificação, as modalidades terapêuticas que vêm sendo adotadas e o prognóstico dos transtornos sexuais de portadores de traumatismo craniano. Realizou-se uma revisão de 39 artigos selecionados nas seguintes bases de dados científicas: MEDLINE, Cochrane Library, LILACS e Scielo, usando como descritores: brain Injuries; traumatic brain Injury; sexuality, sexual behavior; sexual dysfunction psychological; sex education; sexual violence, referentes à pacientes maiores de 18 anos, de ambos os gêneros, no período de janeiro 1966 a maio 2011, nas línguas inglesa, espanhola e portuguesa. Alguns artigos e livros de referencia devido à relevância histórica neste assunto foram incluídos. Os autores abordaram os aspectos clínico-funcionais, psicológicos e sociais da sexualidade desses indivíduos. Conclusão: a avaliação completa por profissionais capacitados na área de sexualidade é recomendada durante o processo de reabilitação para uma melhor reintegração na sociedade. São necessários mais estudos para delinear as disfunções sexuais apresentadas por esses pacientes e suas parcerias, a fim de desenvolver estratégias de tratamento que contemplem suas necessidades possibilitando melhora no relacionamento, satisfação sexual e conseqüentemente na qualidade de vida.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103501</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i1a103501</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 1 (2011); 32-37</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103501/101943</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103510</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T12:27:21Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Aquatic physical therapy for a poliomyelitis survivor with tracheostomy and ventilatory support: a case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fisioterapia aquática no paciente sobrevivente da Poliomielite traqueostomizado com suporte ventilatório: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Braga, Douglas Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Cavalheiro, Daniela Potas</dc:creator>
          <dc:creator>Ogura, Adriane Fukui</dc:creator>
          <dc:creator>Guimarães, Tatiana Camargo</dc:creator>
          <dc:creator>Farcetta Junior, Fernando</dc:creator>
          <dc:creator>Ingham, Sheila Jean McNeill</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Poliomielite</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traqueostomia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hidroterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Poliomyelitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tracheostomy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hydrotherapy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Muitos pacientes sobreviventes da poliomielite apresentam importante comprometimento da função respiratória. A fisioterapia aquática é indicada para esta população, porém, a presença da traqueostomia leva a uma maior dificuldade de tratamento no meio líquido pela dificuldade da manipulação. O objetivo deste trabalho é verificar os benefícios que uma paciente traqueostomizada, com suporte ventilatório não invasivo, pode ter com a abordagem da fisioterapia aquática. A paciente sofreu intervenção de vinte sessões de fisioterapia aquática. Para avaliação foram usadas as Escalas de Fadiga, Dor e Qualidade de vida e analisados os parâmetros: Saturação de Oxigênio (SatO2), Freqüência Cardíaca (FC)e Freqüência Respiratória (FR). Foi constatada melhora na pontuação de todas as escalas de fadiga utilizadas: inicial 55 e final 28, demonstrando ao final do estudo ausência de fadiga Fator esse também verificado na qualidade de vida principalmente na dimensão de vitalidade inicial 29,16 e final 50. A FC, a (excluir) FR e a SatO2 não sofreram alterações significativas, observando dessa maneira a segurança durante o atendimento. No término do tratamento, o quadro álgico cessou nos principais grupos articulares. Os resultados demonstraram que o meio líquido foi favorável para o tratamento dessa paciente, garantindo a segurança, diminuindo a fadiga e a dor, melhorando assim a qualidade de vida.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Survivors of polio exhibit significant impairment of respiratory function. Aquatic physical therapy is recommended for this population, however, the presence of tracheostomy produces greater difficulty in treatment when using water because of the difficulty involved in moving the patient. The aim of this study is to assess the benefits that a tracheostomized patient with noninvasive ventilatory support, may have with an aquatic therapy approach. The patient underwent an intervention/treatment of twenty sessions of aquatic therapy. The fatigue, pain and quality of life scales were used for evaluation and the parameters were analyzed: Oxygen Saturation (SaO2), heart rate (HR), Respiratory Rate (RR). It was a striking improvement in the scores of all scales used for fatigue: initial 55 and final 28, demonstrating an absence of fatigue at the end of the study. This factor was also observed in the quality of life mainly in the initial (29.16) and final (50) periods of vitality. The HR, RR and SaO2 did not change significantly, demonstrating the safety during the treatment. The pain ceased in the major joints at the end of treatment. The results showed that the use of water was favorable for the treatment of the patient, ensuring safety, reducing fatigue and pain, thereby improving the quality of life.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103510</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i1a103510</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 1 (2011); 38-41</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103510/101952</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103517</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T12:32:44Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Gait analysis of a cerebral palsy patient submitted to electrical stimulation of the anterior and lateral compartments of the leg</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da marcha em paciente com paralisia cerebral submetido à estimulação elétrica dos compartimentos anterior e lateral da perna</dc:title>
          <dc:creator>Fernandes, Tiago Lazzaretti</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Klévia Bezerra</dc:creator>
          <dc:creator>Santos-Silva, Paulo Roberto</dc:creator>
          <dc:creator>Oshiro, Milton Seigui</dc:creator>
          <dc:creator>Paula, Adilson de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Equinus Deformity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electrical Stimulation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Oxygen Consumption</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pé Equino</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estimulação Elétrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Consumo de Oxigênio</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Children with upper motor neuron injuries have challenging functional deficits. Their gait deviations are a consequence of spasticity, persistent primitive locomotor patterns, poor selective motor control and impaired proprioception. The objective of this study is to show the benefits of electrical stimulation on gait patterns of patients with cerebral palsy through gait analysis and cardiopulmonary exercise test. Methods: patient from Neuro-Orthopedic group of IOT HC-FMUSP, female, 24 years old, student, cerebral palsy with spastic diplegia, communitarian ambulation and flac-cid bilateral equinus foot. Gait analysis equipment: HAWK, Motion Analysis Corporation. Metabolic analyzer: CPX-D, Medgraphics, USA. Electrical stimulator: EEF-4, Lynx Tecnologia. Electrical stimulation using 20Hz, ON/OFF 5sec/10sec, 40min, 3 times a week for 1.5 months on anterior and lateral leg muscles. Results: in swing phase, before stimulus, right and left ankle dorsiflexion = 2.12º and -0.17º, respectively. 1.5 months after last stimulus, right and left ankle dorsiflexion = 7.54º and 5.31º, respectively. Cardiopul-monary analysis: improvement in exercise tolerance of 194%, 50% in O2P, 17% in VO2 and energetic economy of 22% of HR. Conclusion: leg's electrical stimulation may be responsible for cinematic improvements not only of the ankles but all lower limbs, influencing gait patterns and cardiopulmonary conditions of patients with cerebral palsy.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Crianças com lesão do neurônio motor superior possuem déficits funcionais desafiadores. As alterações de marcha são conseqüências da espasticidade, padrão primitivo locomotor, pobre controle motor central e controle debilitado da propriocepção. O objetivo do presente estudo é mostrar os benefícios da eletroestimulação no padrão da marcha do paciente com paralisia cerebral através do laboratório de marcha e teste ergoespirométrico. Método: Paciente do grupo de Neuro-Ortopedia do IOT HC-FMUSP, sexo feminino, 24 anos, estudante, portadora de paralisia cerebral do tipo diplégico espástico, deambuladora comunitária e pés eqüinos flexíveis. Equipamento de análise de marcha: HAWK, Motion Analysis Corporation. Analisador metabólico CPX-D, Medgraphics, EUA. Estimulador elétrico modelo EEF-4, Lynx Tecnologia. Frequência de estímulo de 20Hz, ON/OFF 5s/10s, 40min, 3X/semana por 1,5 meses nos compartimentos anterior e lateral das pernas. Resultado: dorsiflexão fase de balanço pé direito e esquerdo anterior ao estímulo: 2,12º e -0,17º, respectivamente. Após 1,5 meses do término do protocolo: dorsiflexão pé direito=7,54º, dorsiflexão pé esquerdo=5,31º. Ergoespirometria: Aumento do tempo de tolerância ao exercício (TT) em 194%, PO2 em 50%, VO2 em 17% e economia energética relativa a 22% da FC. Conclusão: a estimulação elétrica da perna pode ser responsável por alterações na cinemática não só do tornozelo, mas de todo o membro inferior, influenciando o padrão da marcha e a condição cardiopulmonar do paciente com paralisia cerebral.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103517</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i1a103517</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 1 (2011); 42-44</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103517/101960</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103523</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T13:13:18Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Unit of falls: a possibility of prevention falls in elderly</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Unidade de quedas: uma possibilidade de prevenção de quedas em idosos</dc:title>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fábio Marcon</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidental Falls</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accident Prevention</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes por Quedas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevenção de Acidentes</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As quedas são um problema de saúde pública entre os idosos. Como o envelhecimento populacional está ocorrendo rapidamente, são desejáveis intervenções nesta questão. O objetivo desta reflexão foi o de relatar um exemplo de uma Unidade de Quedas do Hospital Universitário Mútua de Terrassa/Barcelona/Espanha. Esta unidade possui atividades de avaliação e orientação dos fatores de risco de quedas e programa de exercícios para indivíduos com história de quedas, bem como para aqueles que possuem riscos de quedas. Acreditamos que programas como este que apresentam viabilidade operacional são necessários e devem ser incorporados por hospitais e centros de saúde para que haja diminuição das quedas e suas conseqüências.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Falls are a public health problem for the elderly. Since the population is aging rapidly, interventions are needed in this situation. The pur-pose of this overview was to report on an example from the Falls Unit of the Mutual University Hospital of Terrassa in Barcelona, Spain. This unit evaluates and does orientations on risk factors of falling, carries on exercise programs for individuals with histories of falling, as well as for those at risk. We believe that programs like this, which have opera-tional viability, are necessary and must be incorporated into hospitals and health centers in order to diminish falls and their consequences.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103523</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i1a103523</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 1 (2011); 45-48</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103523/101964</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103533</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T18:58:08Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Balance evaluation of patients with Duchenne muscular dystrophy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do equilíbrio de pacientes com distrofia muscular de Duchenne</dc:title>
          <dc:creator>Alvarez, Mayra Priscila Boscolo</dc:creator>
          <dc:creator>Fávero, Francis Meire</dc:creator>
          <dc:creator>Sá, Cristina dos Santos Cardoso de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Distrofia Muscular de Duchenne</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Duchenne Muscular Dystrophy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A distrofia muscular de Duchenne (DMD) é uma doença genética que afeta apenas indivíduos do gênero masculino, causando fraqueza muscular progressiva. Avaliar o equilíbrio de pacientes com DMD deambuladores e comparar a participação da informação sensorial no ajuste postural destes pacientes. Dez pacientes, entre sete e quatorze anos de idade, diagnóstico DMD foram avaliados pelo teste de organização sensorial modificada (OSM) da posturografia dinâmica computadorizada. O teste OSM consiste na manutenção da posição bípede sem movimentação sobre uma plataforma em quatro condições distintas: (1) olhos abertos e plataforma fixa, (2) olhos fechados e plataforma fixa, (3) olhos abertos e plataforma móvel, (4) condição olhos fechados e plataforma móvel. Para a análise dos dados foi utilizada análise de variância para medidas repetidas (ANOVA) tendo como fator as condições de teste, e análise de contraste ajustada para múltiplas comparações (Teste de Tukey) no caso de comparações significativas. Não foram observadas diferenças significativas na área de excursão do centro de pressão nas diferentes condições de teste e no COPx e no COPy. Foi observada diferença significativa na VMx e na VMy entre as condições plataforma fixa/olhos abertos e plataforma móvel/olhos abertos, e entre as condições plataforma fixa/olhos fechados e plataforma móvel/olhos fechados. O teste OSM forneceu dados para a avaliação do equilíbrio desses pacientes, indicando que a privação dos sistemas somatossensorial e visual, em determinadas situações, não foi capaz de provocar grandes alterações de equilíbrio. Contudo, a velocidade do deslocamento do COP, que retrata o ajuste postural, é maior nas diferentes condições testadas.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103533</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 2 (2011); 49-54</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103533/101975</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103591</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T19:01:22Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Descriptive study of the occupational performance of individuals with epilepsy: the use of the ICF as a tool to describe the activity and participation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo descritivo sobre o desempenho ocupacional do sujeito com epilepsia: o uso da CIF como ferramenta para classificação da atividade e participação</dc:title>
          <dc:creator>Nickel, Renato</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Joana Rostirolla Batista de</dc:creator>
          <dc:creator>Silveira, Nicolle Lucena da</dc:creator>
          <dc:creator>Robert, Cassiano</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Andressa Pereira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Ocupacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Análise e Desempenho de Tarefas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epilepsia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Task Performance and Analysis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epilepsy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The literature shows that subjects with epilepsy have difficulties per-forming activities in all or nearly all aspects of life. Searching for a better understanding of the problems of occupational performance in subjects with epilepsy, this research sought to evaluate and clas-sify these problems according to the ICF experienced by subjects with Epilepsy and to discuss the data gleaned from the literature. Thirty-four individuals were interviewed, where the main performance problems reported were: maintaining a job (d8451) with 18 complaints, voca-tional training (d825) with 15 complaints, and moving around in differ-ent locations (d460), also with 15 complaints. It was observed that the determining factors for these performance problems were easily classi-fied according to the ICF, and their limitations to activities and restric-tions to participation were in accord with the biopsychosocial model of health given by the classification where, apart from deficiencies related to the body functions, the environmental and personal factors also in-terfere with the lives of these individuals.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A literatura mostra que os sujeitos com Epilepsia apresentam dificuldades para o engajamento no desempenho de atividades em todos ou quase todos os aspectos da vida. Visando melhor compreender os problemas de desempenho ocupacional do sujeito com epilepsia, os objetivos desta pesquisa foram: avaliar e classificar, de acordo com a CIF, quais os problemas de desempenho ocupacional apresentados por sujeitos com Epilepsia e discutir os dados levantados de acordo com a literatura. Foram entrevistados 34 sujeitos, onde os principais problemas de desempenho relatados foram: Manter um emprego (d8451) com 18 queixas, Treinamento profissional (d825) e Deslocar-se por diferentes locais (d460), ambos com 15 queixas. Observou-se que os fatores determinantes para os problemas de desempenho encontrados são facilmente classificados na CIF e, suas limitações para atividades e restrições para participação estão em acordo com o modelo de saúde apresentado pela classificação, onde além das deficiências relacionadas às funções do corpo também os fatores ambientais e pessoais interferem na vida desses sujeitos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103591</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 2 (2011); 55-59</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103591/102054</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103595</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T19:04:46Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo sobre depressão reativa e depressão secundária em pacientes após acidente vascular encefálico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Study on reactive and secondary depression in patients following a stroke</dc:title>
          <dc:creator>Rodrigues, Priscila Aparecida</dc:creator>
          <dc:creator>Schewinsky, Sandra Regina</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Vera Lúcia Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Depression</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adjustment Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Cerebral Vascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Depressão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos de Adaptação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O Acidente Vascular Encefálico (AVE) é uma das patologias que mais acarreta comorbidades e alterações incapacitantes, tanto em relação a aspectos físicos, como em relação a aspectos cognitivos e afetivo emocionais. Após a ocorrência do AVE, freqüentemente o quadro de depressão encontra-se associado. Os tipos mais freqüentes que podem ocorrer são depressão reativa e depressão secundária a lesão encefálica. O manejo terapêutico do profissional de Psicologia é fundamental para o tratamento da depressão, sendo reativa ou secundária, interferindo diretamente no processo de reabilitação após o AVE. A presente pesquisa consiste em identificar, na literatura, os sintomas da depressão reativa e secundária em pacientes após AVE e qual a aplicabilidade da avaliação psicológica diferencial no contexto de reabilitação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">A stroke (EVA) is one of the pathologies that cause the most comorbidities and damage, not only in physical aspects, but also in cognitive and affective aspects. After a stroke an associated depressive disorder frequently sets in. The most frequent kinds are Reactive Depression and Depression secondary to the brain lesion. The psychologist’s therapeutic management is essential for the treatment of depression, both Reactive and Secondary, intervening directly in the process of rehabilitation after the stroke. The purpose of this study was to identify, in the literature, the symptoms of Reactive Depression and Secondary Depression in post-stroke patients and also the applicability of psychological differential evaluation in this rehabilitation context.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103595</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i2a103595</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 2 (2011); 60-65</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103595/102058</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103599</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T19:09:01Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fatores associados à independência funcional de idosos residentes em instituição de longa permanência</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Factors associated with the functional independence of elderly residents in long-term institutions</dc:title>
          <dc:creator>Pereira, Fernanda Macedo</dc:creator>
          <dc:creator>Besse, Mariela</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação Geriátrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Instituição de Longa Permanência para Idosos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Geriatric Assessment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Homes for the Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo do estudo foi conhecer o perfil da independência funcional de idosos em uma instituição de longa permanência, através das associações entre as variáveis sociodemográficas (idade, gênero, escolaridade, e tempo de institucionalização) e as variáveis clínicas (motivo da internação, medicação, quantidade de doenças e hipótese diagnóstica), verificando se há impacto na independência funcional de acordo com o escore da MIF (medida de independência funcional) motora, cognitiva social e total. Realizou-se um estudo clínico quantitativo, do tipo descritivo analítico com corte transversal, retrospectivo por meio de investigação de fontes indiretas de dados (prontuários), no período de julho e agosto de 2010 numa instituição de longa permanência para idosos no município de São Paulo. Constatou-se que o maior grau de dependência funcional está associado aos idosos do sexo feminino, naqueles com idade superior ou igual a 80 anos, nos que têm escolaridade inferior a 8 anos, naqueles com 37 à 47 meses de institucionalização, nos que foram institucionalizados por vontade da família, naqueles que possuem de 7 à 9 doenças , nos que utilizam um número maior ou igual a 15 medicações e naqueles que sofrem de neoplasias. Concluiu-se que mais estudos devem ser realizados, para que se possa ampliar o conhecimento e obter mais clareza sobre a associação do processo de institucionalização da população idosa com os fatores associados à independência funcional.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The objective here was to study the profile of functional independence of older adults in a long term institution, through the associations be-tween sociodemographic variables (age, gender, education, and time of institutionalization) and clinical variables (reasons for hospitaliza-tion, medication, number of diseases, and diagnoses), checking for im-pact on functional independence in accordance with the FIM scoring (functional independence measure) in terms of motor, cognitive, social, and total. We conducted a quantitative clinical study – a descriptive, analytical, cross-sectional, retrospective research using indirect sources of data (patient charts) in July and August of 2010 in a long-term in-stitution for the elderly in São Paulo. The greatest degree of functional dependence was found to be associated with older women, those 80 years and older, those with less than 8 years of education, those who have 37 to 47 months of institutionalization, and those who were insti-tutionalized by the will of their families. Also those that have between seven and nine diseases, for which at least 15 medications are taken, and those who suffer from neoplasms. It was concluded that further studies should be conducted so as to increase knowledge and clarity about the association of the institutionalization of the elderly popula-tion with the factors concerning functional independence.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103599</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 2 (2011); 66-70</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103599/102062</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103610</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T19:12:46Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Daily life activities group: the influence of the procedure in ischemic stroke adult patients</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Grupo de atividades de vida diária: influência do procedimento em pacientes adultos com acidente vascular encefálico isquêmico</dc:title>
          <dc:creator>Albuquerque, Camila Pontes</dc:creator>
          <dc:creator>Vitagliano, Eleanora</dc:creator>
          <dc:creator>Yamada, Juliana Yumi</dc:creator>
          <dc:creator>Fagundes, Carem</dc:creator>
          <dc:creator>Garcia, Rafael Eras</dc:creator>
          <dc:creator>Braga, Rebeca</dc:creator>
          <dc:creator>Carramenha, Renata Cristina Verri Bezerra</dc:creator>
          <dc:creator>Anjos, Sarah Monteiro dos</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Milene Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Gaspar, Alexandra Passos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Ocupacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Cerebral Vascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Strokes affect people’s daily lives because they create difficulties in many functional aspects of the individual’s daily life. Occupational therapists can intervene with stroke patients by trying to decrease their acquired limitations. Treatment can be done individually or in groups where experiential interchange is possible. This study sought to analyze the progress in the various Daily Life Activities (DLAs) of ischemic stroke patients. Ten patients were included in the study and were evaluated before and after the intervention using two different scales: the HAQ (Health Assessment Questionnaire) and the FAQ (Functional Activities Questionnaire). The Wilcoxon statistic test was used to analyze data with p ≤ 0.05. Analysis of results revealed statistical differences for both scales between the two analyzed moments (HAQ p=0.001 and FAQ p=0.0117). The study showed the effectiveness of the procedure on the progress of the DLAs for a group of subjects suffering from chronic ischemic EVA by measuring the functional gains shown in the HAQ and FAQ, but larger studies are necessary to allow more generalized conclusions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O acidente vascular encefálico (AVE) pode gerar seqüelas motoras acarretando dificuldades em vários aspectos funcionais da vida diária do indivíduo. O terapeuta ocupacional pode intervir com essa população, com o objetivo de diminuir as limitações adquiridas. Uma das modalidades de tratamento é o atendimento em grupo, em função da riqueza das trocas existentes no mesmo. Este estudo visou analisar os resultados do procedimento do grupo de Atividades de Vida Diária (AVDs) composto por pacientes com seqüelas de AVE isquêmico. Foram incluídos 10 sujeitos com seqüelas de AVE isquêmico, que participaram do grupo de AVDs, sendo os mesmos avaliados por meio da HAQ (Health Assessment Questionnaire) e da FAQ (Functional Activities Questionnaire), em dois momentos pré e pós intervenção. Para a análise dos dados foi utilizado o teste Wilcoxon com p ≤ 0,05. Após análise de resultados pré e pós intervenção verificou-se diferença significativa para ambos os instrumentos de avaliação (HAQ p=0.001 e FAQ p=0,0117). O estudo mostrou a eficácia do procedimento - grupo de AVDs, composto por sujeitos com sequelas de AVE isquêmico em fase crônica, através da mensuração dos ganhos funcionais obtidos pela HAQ e FAQ. Estudos com um número maior de pacientes são necessários para uma maior generalização das conclusões.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103610</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 2 (2011); 71-74</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103610/102075</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103618</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T19:26:43Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relação entre a força de preensão palmar e a espasticidade em pacientes hemiparéticos após acidente vascular cerebral</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Relationship between grip strength and spasticity in hemiparetic patients after stroke</dc:title>
          <dc:creator>Paz, Leonardo Petrus da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Marães, Vera Regina Fernandes da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Borges, Guilherme</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Spasticity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Cerebral Vascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Espasticidade Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This study aimed to analyze the relationship between maximal isometric grip strength and muscle spasticity in paretic upper limbs. Thirty-three (33) patients with clinical diagnosis of stroke (CVA) in different stages of sensori-motor recovery, of both sexes with a mean age of 50.84 (± 13.69 years), par-ticipated in the study and were treated at Campinas University Hospital-SP or in rehabilitation centers. The following data was collected from a single session of a cross-sectional study: a)-maximal isometric grip strength using a hydraulic dynamometer with three alternate attempts for each limb, b) degree of spasticity of 8 muscle groups of the paretic upper limb (AS) mea-sured by the Ashworth scale. Only a weak correlation between muscle strength and muscle tone of evaluated muscles was seen, including flexor muscles of the fingers, thumb adductors and elbow flexors (r &amp;lt;0.60). These data suggest that the hydraulic dynamometer can be used to measure muscle strength in patients with weak grip according to the protocol presented. Additionally, it is suggested that muscle weakness is not related to the degree of muscle hypertonia in hemiparetic patients after stroke, but that hypertonic patients have essentially weaker muscles.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo deste trabalho foi investigar a relação entre a força muscular isométrica máxima de preensão e a espasticidade de músculos da extremidade superior parética. Foram incluídos 33 pacientes com diagnóstico clínico de Acidente Vascular Cerebral (AVC) em diferentes estágios de recuperação sensório-motora, de ambos os sexos com média de idade de 50,84 (±13,69 anos) e que foram atendidos no Hospital das Clínicas de Campinas-SP ou centros de reabilitação. Em estudo descritivo transversal foram colhidos em sessão única os seguintes dados: a)-força isométrica máxima de preensão, utilizando-se dinamômetro hidráulico em três tentativas alternadas para cada membro; b) grau de espasticidade graduado por meio da escala de tônus de Ashworth de 8 grupos músculos da extremidade superior parética (AS). Houve apenas uma fraca correlação entre a força muscular e o tônus muscular dos músculos avaliados, incluindo músculos flexores dos dedos, adutores de polegar e flexores de cotovelo (r&amp;lt;0,60). Estes dados sugerem que o dinamômetro hidráulico pode ser utilizado para mensuração de força muscular em pacientes com preensão débil conforme protocolo apresentado.&#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103618</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 2 (2011); 75-82</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103618/102083</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103622</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T19:30:51Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Biomechanical characteristics of the scapulothoracic joint while lowering the arms: a literature review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Características biomecânicas da articulação escapulotorácica no retorno da elevação dos membros superiores: uma revisão da literatura</dc:title>
          <dc:creator>Cota, Eva Guedes</dc:creator>
          <dc:creator>Faria, Christina Danielli Coelho de Morais</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Biomecânica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escápula</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Membros Superiores</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo deste estudo foi realizar uma revisão da literatura sobre as características biomecânicas da articulação escapulotorácica no retorno da elevação dos MMSS em indivíduos saudáveis e com disfunções no complexo articular do ombro. Para isso, foram realizadas pesquisas nas bases de dados MedLine (PubMed), LILACS, Scielo e PEDRo seguida de busca manual e, após análise de um total de 232 estudos encontrados, 14 foram selecionados por atenderam aos critérios de inclusão previamente estabelecidos. Desses, oito investigaram características cinemáticas, seis características eletromiográficas, sendo que dois estudos investigaram as duas características associadas e apenas dois apresentaram resultados relacionados a indivíduos com disfunções no complexo articular do ombro. Os resultados desses estudos demonstraram que, durante o retorno, os movimentos tridimensionais da articulação escapulotorácica envolvem a combinação de rotação inferior (eixo perpendicular ao plano da escápula), inclinação anterior (eixo medial-lateral) e rotação interna (eixo vertical) seja o retorno realizado no plano frontal (retorno da abdução), sagital (retorno da flexão) ou no plano escapular. Dessa forma, o retorno da elevação dos MMSS resulta em reversão dos movimentos escapulotorácicos que ocorrem durante a elevação, mas apresenta diferenças significativas nas posições angulares da articulação escapulotorácica em relação à elevação, principalmente para os movimentos de rotação interna e inclinação anterior. A escassez de estudos que avaliaram as características biomecânicas da articulação escapulototácica em indivíduos com disfunções no complexo articular do ombro limita a compreensão da cinemática e atividade muscular nessa população específica.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The aim of this study was to conduct a critical review of the bio-mechanical characteristics of the scapulothoracic joint during the lowering of the arms in healthy subjects and in subjects with shoulder disorders. A computerized search was performed in MEDLINE, SCIELO, LILACS and PE-Dro databases. Manual searching was then done and, after analyzing the 232 studies that were found, 14 remained eligible to be included according to the inclusion criteria previously established. Two studies analyzed both characteristics, and only two gave results related to individuals with shoulder disorders. The results of these studies showed that during the lowering of the arms, the three-dimensional movements of the scapulothoracic joint involved a combined movement of downward rotation (axis perpendicular to the scapular plane), anterior tilt (medial-lateral axis), and internal rotation (vertical axis) in the frontal (lowering of arm abduction), sagittal (lowering of arm flexion), and scapular planes. Thus, the lowering of the arms is considered to be a reverse movement of the scapulothoracic movements during arm elevation. However, there are significant differences in angular positions of the scapulothoracic joint when compared to arm elevation, especially in the downward rotation and tilt movements. The isolated muscular activity and the co-activation of the scapulothoracic muscles gradually lessen during the lowering of the arms and show lower magnitude than during the elevation phase. The scarcity of studies that assess the biomechanical characteristics of the scapulothoracic joint in individuals with shoulder disorders limits the understanding of kine-matics and muscle activity in this specific population.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103622</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i2a103622</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 2 (2011); 83-90</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103622/102087</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103625</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T19:35:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Treinamento resistido como intervenção na reabilitação em pacientes com lesão medular: uma revisão de literatura</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The effects of resistance training intervention in the rehabilitation of patients with spinal cord injury: a literature review</dc:title>
          <dc:creator>Ribeiro Neto, Frederico</dc:creator>
          <dc:creator>Gentil, Paulo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia por Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Treinamento de Resistência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Resistance Training</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To review the evidence in literature on the effects of resistan-ce training intervention in the rehabilitation of patients with spinal cord injury over time. Method: Data source: a systematic literature search of five databases (MEDLINE, LILACS, SciELO, IBECS and Cochrane Library) was performed until August 2010. Results: Sixteen articles met the inclusion criteria. None reported any damage or injury for this population. Eight studies measured VO2 and found significant improvements of 10% to 30%. Strength and po-wer were analyzed in ten studies, but the magnitude varied in different ways (8% to 34% and 6% to 81%, respectively). The analysis of favora-ble resistance training response relating to functional scales (FIM, WISCI, WUSPI and Berg) or gait speed occurred in three studies. Conclusion: In all articles analyzed, responses to intervention were positive and favora-ble regarding physical improvement and increased functional capacity and, consequently, independence in daily activities. Authors suggest the inclusion of systematic resistance training in rehabilitation, according to the individual’s daily need, in favor of functional improvement, injury prevention, improved health and quality of life.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Analisar os indícios na literatura sobre os efeitos do treinamento resistido como forma de intervenção na reabilitação de pacientes com lesão medular traumática ao longo do tempo. Método: Fontes das informações: uma busca sistematizada da literatura em cinco bancos de dados (MEDLINE, LILACS, SciELO, IBECS e Biblioteca Cochrane) foi realizada até agosto de 2010. Resultados: Foram encontrados 16 artigos que preencheram os critérios de inclusão. Nenhum encontrou qualquer tipo de prejuízo ou lesão para essa população. Oito estudos avaliaram o VO2 e detectaram melhoras significativas entre 10% e 30%. Força e potência foram verificadas em dez estudos, mas a magnitude variou de forma distinta (8% a 34% e 6% a 81%, respectivamente). A análise da resposta favorável do treinamento resistido relacionada com escalas funcionais (FIM, WISCI, WUSPI e Berg) ou com velocidade de marcha ocorreu em três investigações. Conclusões: Em todos os artigos analisados, as respostas decorrentes da intervenção foram positivas e favoráveis à melhora física e funcional aumentando, conseqüentemente, a independência nas atividades diárias. Os autores sugerem a inclusão do treinamento resistido sistematizado na reabilitação de acordo com a demanda diária do indivíduo em prol de um ganho funcional, prevenção de lesões, melhora da saúde e da qualidade de vida.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103625</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 2 (2011); 91-96</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103625/102091</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103627</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T19:38:33Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Habilidades funcionais de criança com Síndrome da Imunodeficiência Adquirida</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Functional abilities of children with Acquired Immunodeficiency Syndrome</dc:title>
          <dc:creator>Pereira, Amanda Polin</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Daniela Baleroni Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Pfeifer, Luzia Iara</dc:creator>
          <dc:creator>Panuncio-Pinto, Maria Paula</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acquired Immunodeficiency Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brain Damage, Chronic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome de Imunodeficiência Adquirida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Encefalopatia Crônica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A encefalopatia associada ao vírus da imunodeficiência humana é uma conseqüência importante das infecções neurológicas que atingem crianças com a síndrome da imunodeficiência adquirida. Tal conseqüência pode gerar perdas no desenvolvimento neuropsicomotor levando a dificuldades em atividades fundamentais para a independência da criança. O objetivo do estudo é descrever os ganhos funcionais nas áreas de auto-cuidado e mobilidade de uma criança com síndrome da imunodeficiência adquirida. Foi aplicado junto ao cuidador da criança o Inventário de Avaliação Pediátrica de Incapacidade (PEDI), antes e após o processo de reabilitação com intervalo de 12 meses. Os resultados demonstram que houve melhora funcional nos aspectos avaliados. Na área de auto-cuidado houve alteração de escores de 53,65 na primeira avaliação para 60,06 na segunda avaliação. Na área de mobilidade a criança passou de um escore de 24,29 para 38,66. Os resultados sugerem que as estratégias utilizadas no processo de reabilitação, bem como atuação da equipe multidisciplinar permitiram o desenvolvimento de habilidades para melhor desempenho ocupacional da criança.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Encephalopathy associated with human immunodeficiency virus is an important consequence of neurological infections that affect children with acquired immunodeficiency syndrome. Such a result can generate large losses in neuropsychomotor development leading to difficulties in activi-ties fundamental to the independence of the child. The objective here was to describe the functional gains in the areas of self-care and mobility of a child with acquired immunodeficiency syndrome. The Pediatric Evaluation of Disability Inventory (PEDI) was made with the child’s caregiver, before and after the rehabilitation process with an interval of 12 months. The results show that there were significant improvements in the functional aspects evaluated. In the area of self-care there scoring changed from 53.65 to 60.06 in the first and second assessments, respectively. In the area of mobility, the child’s score went from 24.29 to 38.66. The results suggest that strategies used in the rehabilitation process, along with the help of a multidisciplinary team, enabled the development of occupational skills for better performance.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103627</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 2 (2011); 97-101</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103627/102093</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103628</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T19:41:29Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Task-oriented upper limb strength training in myotonic dystrophy type 1: case study</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Treino de força muscular de membros superiores orientado à tarefa na distrofia miotônica do tipo 1: estudo de caso</dc:title>
          <dc:creator>Martini, Joyce</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Camila Quel de</dc:creator>
          <dc:creator>Borges, Heloise Cazangi</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Distrofia Miotônica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Myotonic Dystrophy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo do presente estudo foi verificar os efeitos do treino de força muscular dos membros superiores a partir da abordagem orientada à tarefa, com relação à força muscular, à funcionalidade e à qualidade de vida de um indivíduo adulto com distrofia miotônica do tipo1. Foi realizado um treino de força muscular submáximo (60% da resistência máxima), na freqüência de três terapias semanais, num período de 16 semanas, constituído de três avaliações, a inicial, a final e a de seguimento de um mês do término do protocolo, com base na Medical Research Council scale (MRC), no Total Muscle Score (TMS), na Medida de Função Motora (MFM) e na versão brasileira do questionário de qualidade de vida SF-36. Com relação à força muscular, houve um incremento de 5% no TMS. Na funcionalidade, a MFM apresentou um acréscimo de 1,04% na avaliação final, o qual se perdurou na avaliação de seguimento. Na SF-36, o participante apresentou um acréscimo de 2,12% na segunda avaliação, retornando à pontuação inicial após um mês do protocolo; porém no domínio de capacidade funcional manteve-se o aumento de 20%. O treino de força muscular submáximo orientado à tarefa mostrou-se benéfico com base na força muscular e no domínio de capacidade funcional do questionário de qualidade de vida; porém denotou restrita variação quantitativa no âmbito da funcionalidade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This study aimed to assess the effects of upper limb strength training using a task-oriented approach with respect to muscle strength, func-tionality and quality of life in an adult with myotonic dystrophy type1. Submaximal muscular strength training (60% maximum resistance) was performed three times a week for a period of 16 weeks, consisting of three evaluations, an initial, a final, and then a follow-up one month after protocol completion based on the Medical Research Council scale (MRC), Total Muscle Score (TMS), Motor Function Measure (MFM), and the Brazilian version of the quality of life questionnaire SF-36. Regard-ing muscle strength, there was an increase of 5% in the TMS. In terms of functionality, the MFM showed an increase of 1.04% in the final evalua-tion and remained the same in the follow-up evaluation. In the SF-36, the participant had an increase of 2.12% in the second evaluation, returning to the initial score one month after protocol. However, concerning func-tional capacity the same 20% increase was observed. The task-oriented submaximal muscle strength training proved to be beneficial based on the information reported about muscle strength and functional capacity in the quality of life questionnaire; nonetheless, a small quantitative vari-ation regarding functionality was seen.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103628</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 2 (2011); 102-106</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103628/102094</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103632</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T17:32:06Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O impacto da cifose congênita nas habilidades de autocuidado na mielomeningocele de nível torácico</dc:title>
          <dc:creator>Cruz, Daniel Marinho Cezar da</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Mariane Aparecida Almenara Maricato</dc:creator>
          <dc:creator>Navarro, Aline Stoeterau</dc:creator>
          <dc:creator>Andreotti, Ana Luiza Console</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Maria Cristina de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Meningomielocele</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cifose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Autocuidado</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Análise e Desempenho de Tarefas</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este estudo teve por objetivos: comparar o desempenho no autocuidadode crianças com mielomeningocele em relação ao de crianças típicas,identificar o impacto da cifose congênita nesta área e investigar possíveiscorrelações entre as tarefas de autocuidado pesquisadas. Métodos e resultados: A amostra foi composta de 30 crianças com mielomeningoceledivididas em 2 grupos (com e sem cifose congênita) com média de idade54,73 meses. Os dados foram coletados através da versão brasileira doInventário de Avaliação Pediátrica de Incapacidade. Os resultados indicaram déficit funcional em todas as crianças (escore&amp;lt;30) e diferençassignificativas entre os grupos (p&amp;lt;0,01) com pontuações inferiores na presença de cifose nas tarefas de higiene oral, banho, fechos, entre outras. A análise inter-itens indicou que, para esta amostra, há associação entre algumas das tarefas de autocuidado com baixa pontuação. Conclusão: A mielomeningocele repercute em atraso funcional, e este é maior quando acompanhado de cifose congênita. Este tipo de informação é essencial para o planejamento de programas de reabilitação com enfoque para a independência dessas crianças nas atividades da vida diária.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103632</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i3a103632</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 3 (2011); 107-111</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103632/102097</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103634</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T17:45:28Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A funcionalidade de usuários acometidos por AVE em conformidade com a acessibilidade à reabilitação</dc:title>
          <dc:creator>Lucena, Eleazar Marinho de Freitas</dc:creator>
          <dc:creator>Morais, Jairo Domingos de</dc:creator>
          <dc:creator>Batista, Hermínio Rafael Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Mendes, Luciana Moura</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Kátia Suely Queiroz Ribeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Neves, Robson da Fonseca</dc:creator>
          <dc:creator>Brito, Geraldo Eduardo Guedes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Services Accessibility</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Cerebral Vascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acesso aos Serviços de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O Acidente Vascular Encefálico (AVE) é uma doença crônico-degenerativa e representa um desafio tanto pelo impacto social, quanto pelas repercussões na vida das pessoas, pois, quando não letal, o AVE geralmente provoca graves repercussões para o indivíduo, a família e a sociedade. O presente estudo tem como objetivo descrever e analisar a funcionalidade dos usuários com AVE, adscritos na área de cobertura das Equipes de Saúde da Família do município de João Pessoa, em conformidade com o acessibilidade que tenham tido à reabilitação. Trata-se de um estudo transversal de base populacional com amostra de 140 indivíduos com idade acima de 18 anos, acometidos por AVE no período entre os anos de 2006 e 2010. As variáveis descritivas foram aquelas que identificam os sujeitos da amostra e caracterizam o AVE clinicamente. Para avaliar a funcionalidade dos sujeitos utilizou-se o domínio Atividade e Participação da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF). A associação das categorias de atividade e participação com a acessibilidade à reabilitação foi verificada por meio do teste Qui-Quadrado com nível de significância de 5%. Constatou-se maior comprometimento nas categorias Uso fino da mão, Recreação e Lazer, Deslocar-se e Fala no grupo dos participantes que tiveram acessibilidade aos serviços de reabilitação, indicando que a dificuldade nestas atividades provoca no individuo a necessidade de inserção nos serviços destinados a reabilitação. Este estudo demonstrou que a maioria dos pacientes pós-AVE apresenta consequências crônicas em suas funções corporais, predispondo a necessidade de inserção contínua nos serviços de reabilitação para maximizar a funcionalidade nas atividades cotidianas e facilitar a participação social.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103634</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i3a103634</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 3 (2011); 112-118</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103634/102099</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103635</identifier>
        <datestamp>2017-11-27T11:13:20Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical impairments of patients with acquired encephalic lesions that interfere with their dental treatment</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Alterações clínicas dos pacientes com lesão encefálica adquirida que interferem no tratamento odontológico</dc:title>
          <dc:creator>Peres, Ana Claudia Darré</dc:creator>
          <dc:creator>Asano, Carolina</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalhaes, Cristina Lima Leite</dc:creator>
          <dc:creator>Cesar, Marcelo Furia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Assistência Odontológica para Pessoas com Deficiências</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Cerebral Vascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dental Assistance for Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The Acquired Encephalic Lesion (AEL) is a lesion that occurs in the encephalon after birth and it is not related to hereditary, congenital, or degenerative diseases or to birth traumas that might be able to cause physical and cognitive after-effects. Patients with special needs are more and more present in the daily practice of a dental surgeon. However, many professionals still find it difficult to attend these patients. The objective of this study was to detect clinical impairments in AEL patients and report how they can interfere with dental treatment. One hundred and one (101) patients were evaluated, ranging from 18 to 87 years of age, of both genders, at the AEL Clinic at the São Paulo Association for Assistance to Disabled Children. The information was collected through consulting patients’ medical histories, closed questionnaires, and clinical exams. In this study, 70.30% of the patients showed spasticity, 51.49% dysphagia, 44.55% convulsion, 75.25% cognitive deficit, 9.90% limited mouth opening, and 40.59% were dependent for oral hygiene. The dental surgeon must be aware of the clinical impairments in AEL patients to minimize possible clinical inter-occurrences by a detailed anamnesis and clinical planning.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Lesão Encefálica Adquirida (LEA) é uma lesão que ocorre no encéfalo após o nascimento e não está relacionada a doenças hereditárias, congênitas, degenerativas ou traumas de parto, podendo causar seqüelas físicas e cognitivas. Pacientes portadores de necessidades especiais estão cada vez mais presentes na prática diária do cirurgião dentista, porém, muitos profissionais ainda encontram dificuldades em atender estes pacientes. O objetivo deste estudo foi detectar alterações clínicas nos pacientes com LEA e relatar como estas podem interferir no atendimento odontológico. Foram avaliados 101 pacientes, com 18 a 87 anos de idade, de ambos os sexos, pertencentes à Clínica de LEA da Associação de Assistência à Criança Deficiente de São Paulo (AACD-SP). As informações foram coletadas através de consulta de prontuários, questionário fechado e exame clínico do paciente. Neste estudo, 70,30% dos pacientes apresentavam espasticidade, 51,49% disfagia, 44,55% convulsão, 75,25% déficit cognitivo, 9,90% limitação de abertura bucal e 40,59% eram dependentes para a higiene oral. O cirurgião dentista deve estar atento às alterações clínicas dos pacientes com LEA, minimizando possíveis intercorrências clínicas por meio de uma anamnese detalhada e planejamento clínico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103635</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i3a103635</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 3 (2011); 119-123</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103635/102100</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103637</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T17:52:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of motorcycle accidents at the Dr. Henrique Santillo Rehabilitation and Readaptation Center (CRER)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise dos acidentes motociclísticos no Centro de Reabilitação e Readaptação Dr. Henrique Santillo (CRER)</dc:title>
          <dc:creator>Jácomo, Angélle Aragonez Essado</dc:creator>
          <dc:creator>Garcia, Ana Cristina Ferreira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes de Trânsito</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Motocicletas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismo Cerebrovascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Traffic Accidents</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motorcycles</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebrovascular Trauma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Centers</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">In the last decade, among automobile accidents, it was observed that a growing number involved motorcycles, a vehicle that is being more and more accepted and approved by the population. In these accidents the most frequent neurological lesions are cranioencephalic trauma (CET), followed by medullary lesion (ML), both of great importance due to the gravity of their after-effects. Objectives: to identify the profile of the patients who are victims of motorcycle accidents at the Dr. Henrique Santillo Rehabilitation and Readaptation Center (CRER), their type of neurological lesion, any acquired disabilities, their reinsertion into the job market, and their capacity to drive vehicles after the trauma. Patients and methods: a descriptive analysis of the medical history forms of patients admitted at CRER, from 2007 to 2010, selecting only the victims of motorcycle accidents, as well as the current productive situation of these victims through telephone contact between July 1st, 2011 and July 20th, 2011, utilizing a previously-prepared form. Results: there was a predominance of young males economically active, the majority of whom did not return to work (86%) and are enjoying social welfare benefits (79.6%). Conclusion: The need to prepare strategies to prevent and control motorcycle traumas is evident, as well as measures that stimulate the reinsertion of these disabled individuals into the work market.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Na última década, dentre os acidentes automobilísticos, observa-se um número crescente envolvendo motocicletas, veículo que ganha cada vez mais aceitação e aprovação da população. Nestes acidentes, as lesões neurológicas mais freqüentes são o traumatismo cranioencefálico (TCE), seguido de lesão medular (LM), ambas de grande importância devido à gravidade das seqüelas que provocam. Objetivos: identificar o perfil dos pacientes vítimas de acidentes de tráfego com motocicletas no Centro de Reabilitação e Readaptação Dr. Henrique Santillo (CRER), tipo de lesão neurológica, incapacidades adquiridas, reinserção laboral e capacidade para conduzir veículos após o trauma. Pacientes e métodos: realizou-se uma análise descritiva dos prontuários dos pacientes internados no CRER, no período de 2007 a 2010, selecionando apenas as vítimas de acidente motociclístico, assim como da atual situação produtiva dos mesmos através de contato telefônico no período de 01-07-2011 a 20-07-2011, utilizando formulário previamente elaborado. Resultados: houve predomínio de homens jovens economicamente ativos, sendo que a maioria não retornou sua vida laboral (86%) e está usufruindo de benefício previdenciário (79,6%). Conclusão: faz-se primordial a elaboração de estratégias para prevenção e controle dos traumas por motos, assim como medidas que estimulem a reinserção desses indivíduos incapacitados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103637</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i3a103637</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 3 (2011); 124-129</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103637/102101</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103638</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T18:08:34Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Associar ou não o alongamento ao exercício resistido para melhorar o equilíbrio em idosos?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Whether or not to affiliate stretching with resistance training to improve equilibrium in the elderly</dc:title>
          <dc:creator>Gomes, Anna Raquel Silveira</dc:creator>
          <dc:creator>Wischneski, Priscila</dc:creator>
          <dc:creator>Rox, Rosana</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercícios de Alongamento Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Stretching Exercises</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The object of this study was to evaluate the effect of resistance training and/or stretching on the equilibrium of older people. A group of forty-six older people were divided into 4 groups and given orientations about preventing falls: Control (C, n= 12); Stretching (S, n= 12); Resistance Training (RT, n= 13); Resistance Training and Stretching (RTS, n= 9). Resistance training and/or stretching exercises were given progressively on the lower limbs twice a week for twelve weeks. The Berg Balance Scale (BBS) and the Dynamic Gait Index (DGI) were applied in the first, sixth, and twelfth weeks, and then six weeks afterwards. The ANOVA was used for repeated post hoc Fisher measurements (p≤ 0.05) for comparison between groups during the four evaluations. In the twelfth week, the RTS group scored higher than the RT group on the BBS (55±1 vs 53±2, p= 0.03). At that time, the RTS group had also improved its DGI scores as compared to pre-training (23±2 vs 21±3; p= 0.0009). And after detraining, the DGI of the RTS group was superior when compared to its pre-training (23±1 vs 21±3; p=0.003). The integration of resistance training with stretching (RTS group) showed more efficacy for functional equilibrium related to the environment (BBS) than with only resistance training in older adults. However, only the gait balance (DGI) was maintained by the RTS group after detraining.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo deste estudo foi avaliar o efeito do exercício resistido e/ ou alongamento e destreinamento no equilíbrio de idosos. Quarenta e seis idosos foram divididos em 4 grupos: Controle (C, n= 12): receberam orientações sobre prevenção de quedas. Alongamento (A, n= 12); Exercício Resistido (ER, n= 13); Exercício Resistido e Alongamento (ERA, n= 9). Foram realizados exercícios com resistência progressiva e/ou alongamento, em membros inferiores, 2x/semana, durante 12 semanas. Utilizou-se a Escala de Equilíbrio de Berg (EEB) e o Índice da Marcha Dinâmica (IMD), aplicados na 1ª, 6ª, 12ª semana e 6 semanas após o término. Utilizou-se ANOVA por medidas repetidas post hoc Fisher (p≤ 0,05), para comparação entre grupos ao longo das 4 avaliações. O ERA (12ª) aumentou a pontuação da EEB comparado ao ER (55±1 vs 53±2, p= 0,03). No IMD 12 semanas de ERA aumentaram o escore em relação ao pré treinamento (ERA) (23±2 vs 21±3; p= 0,0009). Após destreinamento o IMD do ERA foi superior, comparado ao pré treinamento (23±1 vs 21±3; p= 0,003). A associação do exercício resistido com alongamento (ERA) demonstrou ser mais eficaz para o equilíbrio funcional relacionado ao ambiente (EEB) do que exercício resistido isolado em idosos. Porém, somente o equilíbrio durante a marcha (IMD) foi mantido pelo ERA após o destreinamento.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2011-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103638</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v18i3a103638</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 18 n. 3 (2011); 130-135</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103638/102102</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2011 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:15Z" completeListSize="935" cursor="375">8b36cd30c9b7efccbb4f8737a2409a88</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
