<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:21Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103782</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T18:26:06Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos da imersão em gelo na força de preensão palmar em adultos jovens</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Effects of cold immersion on hand grip in adults</dc:title>
          <dc:creator>Barbosa, Luana</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes, Érika Baptista</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Gustavo de Azevedo</dc:creator>
          <dc:creator>Pinheiro, Hudson Azevedo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cryotherapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hand Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intervention Studies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Crioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força da Mão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos de Intervenção</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Evaluate the effects of immersion in ice for 30 seconds in grip strength (GS) in adults. Method: We performed a cross-sectional study and the sample was held for convenience with 30 adult subjects, 15 men and 15 women, where the GS was assessed by a dynamometer in three distinct stages: pre-immersion, immediately after immersion and a hour after immersion in ice. The immersion was done in a bucket with a capacity of 30 liters, with controlled temperature up to 5o C, being immersed in the upper limb to the elbow interarticular line for 20 seconds. Results: There was a highly significant changes between the pre and immediately plunge into ice after immersion in both groups, male and female (p &amp;lt; 0,01) and even after an hour, it was still observed significant differences in GS. Conclusion: immersion in ice for 20 seconds at a temperature of 5o C decreased significantly the GS.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar os efeitos da imersão em gelo por 30 segundos na força de preensão palmar (FPP) em acadêmicos do curso de fisioterapia. Método: Foi realizado um estudo transversal e a amostra foi por conveniência realizada com 30 sujeitos adultos, sendo 15 homens e 15 mulheres, onde foi avaliada a FPP por meio de um dinamômetro em três momentos distintos: pré-imersão, imediatamente após a imersão e uma hora após a imersão em gelo. A imersão foi feita em um balde com capacidade de 30 litros, com temperatura controlada de até 5o C, sendo o membro superior imerso até a linha interarticular de cotovelo por 20 segundos. Resultados: Observou-se alterações altamente significativas entre a pré imersão e imediatamente após a imersão em gelo em ambos os grupos, masculino e feminino (p &amp;lt; 0,01) e, mesmo após uma hora, ainda observou-se diferenças significativas na FPP. Conclusão: A imersão em gelo durante 30 segundos a uma temperatura de até 5o C diminuiu de forma significativa a FPP.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103782</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130022</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 3 (2013); 138-141</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103782/102259</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103783</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T19:06:22Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Benefícios da marcha com assistência robótica na lesão medular: uma revisão sistemática</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Benefits of robotic-assisted gait in spinal cord injury: a systematic review</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Francine Bertolais do Valle</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Pedro Cláudio Gonsales de</dc:creator>
          <dc:creator>Ayres, Denise Vianna Machado</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Maria Cecilia dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Robotics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Robótica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To evaluate the quality of current evidence regarding effectiveness of body weightsupported, robot-assisted gait in subjects with spinal cord injury, with emphasis on gait performance. Method: A survey was conducted in PubMed, LILACS and EMBASE using the keywords “spinal cord injury” AND (gait OR walking OR deambulation) reahbilitation AND robotic AND (Lokomat OR ReoAmbulator OR Formador Gait). Clinical trials published between 2001-2012 which compared locomotor training with or without other intervention were included. Results: From the 8 selected studies, only one did not findimprovement in gait performance. From the studies which found improvement, 6 found statistically significant improvement and one found no significant difference, although a tendency to improvement was noticed. The findings of these studies were obtained through assessment tools like the six-minute and the ten-meter walk tests, FIM (Functional Independence Measure, WISCI II (Walking Index for Spinal Cord Injury), among others. Some studies pointed to a decrease in the need for orthotics and assistive devices in this group. Regarding methodological quality, 6 articles presented scores lower than 3 points and only one article got the maximum score 5 in JADAD scale (low quality less than 3). Implication/Impact on rehabilitation. Conclusion: In spite of the small quantity of articles found, of the low methodological quality noted and the fact that this is a costly and new modality of intervention, the results are significant when compared to conventional physical therapy and to other well-established techniques in physical therapy.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar a qualidade atual de evidências quanto à eficácia da marcha robótica com suspensão de peso corporal em indivíduos com lesão medular, com ênfase no desempenho da marcha. Método: O levantamento bibliográfico foi realizado nas bases PubMed, LILACS e EMBASE referentes às publicações de ensaios clínicos dos últimos doze anos (2000-2012), utilizando-se a relação entre as palavras chave Spinal cord injury AND ( gait OR walking OR deambulation) reahbilitation AND robotic AND ( lokomat OR ReoAmbulator OR Formador Gait). Resultados: Dos oito estudos selecionados, apenas um não observou melhora no padrão de desempenho da marcha. Dos estudos que encontraram melhora, 6 encontraram melhora estatisticamente significativa e um não encontraram nenhuma diferença significativa, apesar de uma tendência de melhora ter sido observada. As conclusões destes estudos foram obtidas por meio de ferramentas de avaliação como o teste de caminhada de 6 minutos e de 10 metros, MIF (medida de independência funcional, WISCI II (Índice de caminhada de Lesão Medular), entre outros. Alguns estudos apontam uma diminuição na necessidade de órteses e dispositivos auxiliares nesse grupo. Quanto à qualidade metodológica, seis artigos apresentaram escores inferiores a 3 pontos e apenas um artigo teve a pontuação máxima de 5 na escala JADAD (baixa qualidade pontuação inferior a 3) Implicação/Impacto na reabilitação. Conclusão: Apesar da pequena quantidade de artigos encontrados, baixa qualidade metodológica e o fato desta ser uma intervenção nova e de alto custo, os resultados são significativos quando comparados com a terapia física convencional e outras técnicas bem estabelecidas na fisioterapia.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103783</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130023</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 3 (2013); 142-146</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103783/102260</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103784</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T19:21:01Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Toxina Botulínica Tipo A para o tratamento da sialorréia: revisão sistemática</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Botulinum Toxin A to sialorrhea treatment: a systematic review</dc:title>
          <dc:creator>Sposito, Maria Matilde de Mello</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira, Stephanie Alderete Feres</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Botulinum Toxins Type A</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sialorrhea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Toxinas Botulínicas Tipo A</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sialorréia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Sistematizar as evidências científicas sobre a eficácia da toxina botulínica tipo A no tratamento da sialorréia. Método: A busca bibliográfica foi realizada através de uma pesquisa nas bases de dados PubMed Central Journals e Allergan Product Literature - botulinum toxin (APL) compreendendo o período dos últimos 10 anos, com os descritores: “sialorrhea”, “botulinum toxin”, “treatment”, “hypersalivation”, “drooling”. A qualidade metodológica dos estudos foi avaliada pela Escala de Jadad. Resulados: Foram selecionados quatro estudos do tipo ensaio clínico randomizado duplo-cego. Os estudos selecionados mostram que as aplicações de toxina botulínica podem diminuir a sialorréia e suas consequências de forma satisfatória no que diz respeito à eficácia, além de não provocar efeitos adversos importantes. Assim, o tratamento com toxina botulínica tipo A pode apresentar-se como uma opção terapêutica possível para pacientes com sialorréia. Conclusão: Há necessidade de maior número de estudos, que sigam critérios de qualidade, para se chegar a uma conclusão definitiva quanto a eficácia e segurança deste procedimento em pacientes com sialorréia.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To systematize scientific evidences about the efficacy of botulinum toxin type A for treatment of sialorrhea. Method: A bibliographic search was performed on the databases PubMed Central Journals and Allergan Product Literature - botulinum toxin (APL) encompassing articles published on the last 10 years containing the keywords: “sialorrhea”, “botulinum toxin”, “treatment”, “hypersalivation”, “drooling”. The methodological quality of these articles was evaluated using the Jadad scale. Results: Four randomized, double-blind clinical trials were selected. The selected studies demonstrate that the application of botulinum toxin may satisfactorily reduce sialorrhea and its consequences, and it does not produce important adverse side effects. Therefore, treatment with botulinum toxin type A may be a possible therapeutic option in patients with sialorrhea. Conclusion: More studies with adequate quality are required form a definitive conclusion about the efficacy and safety of this procedure in patients with sialorrhea.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103784</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130024</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 3 (2013); 147-151</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103784/102261</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103786</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T19:26:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Creatine supplementation as a potential therapeutic aid in peripheral arterial obstructive disease rehabilitation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Suplementação de creatina como potencial agente terapêutico na reabilitação da doença arterial obstrutiva periférica</dc:title>
          <dc:creator>Câmara, Lucas Caseri</dc:creator>
          <dc:creator>Suzigan, Erika Magalhães</dc:creator>
          <dc:creator>Starling, Marcelo Andrade</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Creatina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença Arterial Obstrutiva Periférica/reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Claudicação Intermitente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Creatine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Peripheral Arterial Disease/rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intermittent Claudication</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Creatine (Cr) Supplementation has been efficient and safely used as a therapeutic aid in many health and sickness conditions including muscle weakness, atrophy and metabolic disturbances. In Peripheral arterial obstructive disease (PAOD), chronic ischemia leads to muscle fiber atrophy and denervation, negative muscle metabolism alterations, thus reducing strength and endurance, impairing general physical fitness. Adding the studied benefits of Cr supplementation and the clinical frame of PAOD, it presents Cr Supplementation as a potential therapeutic aid to be considered. Objective: To make a systematic review in scientific literature, searching for studies involving Cr supplementation in PAOD individuals. Method: A search for Portuguese and English written articles, published over the last ten years, including terms related to PAOD and Cr supplementation, was conducted on PubMed SciELO, and LILACS. Results: Only one study evaluated the influence of Cr supplementation in the desired sample (PAOD), describing positive effects in walking distance and blood properties. Due to lack of scientific data, the use Cr supplementation in PAOD population, including metabolic, functional and structural considerations was discussed. Conclusion: Despite the presented discussion for using Cr supplementation in PAOD as a potential therapeutic aid, only one previous study could verify its benefits. Therefore, it still has a gap in scientific literature, leaving several possibilities for future studies researching for possible benefits to counteract the loss of functional fitness and impairments in musculoskeletal structure and metabolism of diseased individuals.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Suplementação de Creatina (Cr) têm sido utilizada de forma segura e eficaz em diversas condições de saúde e doença, incluindo fraqueza, atrofia e distúrbios metabólicos musculares. Na doença arterial obstrutiva periférica (DAOP), a isquemia crônica promove atrofia, denervação e prejuízos metabólicos musculares, reduzindo a força e resistência, prejudicando a aptidão física geral. Tomando em conjunto, os benefícios conhecidos da suplementação de Cr e a apresentação clínica da DAOP, apresentam a suplementação de Cr como potencial agente terapêutico a ser considerado. Objetivo: Realizar uma revisão sistemática da literatura científica procurando por estudos envolvendo a suplementação de Cr em portadores de DAOP, publicados nos últimos dez anos. Método: Uma pesquisa por artigos escritos em português e inglês no período descrito, incluindo o cruzamento de termos relacionados a DAOP e a suplementação de Cr foi realizada no PubMed, SciELO, e LILACS. Resultados: Um único estudo avaliou a influência da suplementação de Cr na amostra desejada (DAOP), descrevendo efeitos positivos na distância de caminhada e em propriedades sanguíneas. Devido à escassez de dados sobre o tema, o potencial uso da Cr na DAOP incluindo considerações metabólicas, funcionais e estruturais foi discutido. Conclusão: Apesar das apresentadas considerações para a utilização da Cr como potencial agente terapêutico na DAOP, apenas um estudo prévio verificou benefícios. Assim ainda há uma grande lacuna na literatura científica, deixando campo aberto para futuros estudos na procura de possíveis benefícios no combate a perda funcional, prejuízo da estrutura e metabolismo muscular de indivíduos doentes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103786</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130025</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 3 (2013); 152-156</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103786/102262</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103787</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T19:37:35Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efetividade e segurança do ultrassom terapêutico nas afecções musculoesqueléticas: overview de revisões sistemáticas Cochrane</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Effectiveness and safety of therapeutic ultrasound in musculoskeletal disorders: overview of Cochrane systematic reviews</dc:title>
          <dc:creator>Leite, Ana Paula Bezerra</dc:creator>
          <dc:creator>Pontin, José Carlos Baldocchi</dc:creator>
          <dc:creator>Martimbianco, Ana Luiza Cabrera</dc:creator>
          <dc:creator>Lahoz, Gisele Landim</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia por Ultrassom</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Musculoesqueléticas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Literatura de Revisão como Assunto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ultrasonic Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Musculoskeletal Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Review Literature as Topic</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Ultrasound therapy (UST) is a feature often used in clinical practice of the physiotherapist. However, there is no consensus in the literature regarding the effectiveness of this feature. Objective: The purpose of this article was to assess and synthesize the information contained in systematic reviews Cochrane related to the treatment of musculoskeletal disorders with UST. Method: We performed a search in the database “Cochrane Library” and selected the RS that addressed the UST as a treatment modality. Results: Were included six RS Cochrane who analyzedthe effectiveness of UST in different musculoskeletal demonstrating significant reduction of pain in osteoarthritis of the knee only, there are no reports of adverse events resulting from UST in all revisions included, is considered a safe treatment. Conclusion: The results presented in this study should be treated with caution because of the low methodological quality and heterogeneity of randomized controlled trials (RCTs) included in RS are limiting factors for the reliability of the data presented.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O Ultrassom terapêutico (UST) é um recurso frequentemente utilizado na prática clinica do fisioterapeuta. Entretanto, não há consenso na literatura em relação à efetividade desse recurso. Objetivo: Os objetivos do presente estudo foram verificar e sintetizar as informações contidas nas revisões sistemáticas Cochrane relacionadas ao tratamento das afecções musculoesqueléticas com o UST. Método: Foi realizada uma busca na base de dados “Cochrane Library” e selecionadas as revisões sistemáticas que abordavam o UST como modalidade de tratamento. Resultados: Foram incluídas seis revisões sistemáticas Cochrane que analisaram a efetividade do UST em diferentes afecções musculoesqueléticas demonstrando redução significativa da dor apenas na osteartrite de joelho; não há relatos de eventos adversos decorrentes do UST em todas as revisões incluídas, sendo considerado um tratamento seguro. Conclusão: Os resultados apresentados nesse estudo devem ser analisados com cautela, pois a baixa qualidade metodológica e a heterogeneidade dos ensaios clínicos randomizados (ECRs) incluídos nas revisões sistemáticas são fatores limitantes para a confiabilidade dos dados apresentados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103787</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130026</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 3 (2013); 157-160</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103787/102263</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103788</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T19:41:38Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tratamento intensivo do linfedema, pós-tratamento de câncer de mama, em pacientes com lesão neurológica</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Intensive treatment of breast cancer-related lymphedema in patients with neurological injuries</dc:title>
          <dc:creator>Godoy, Maria de Fatima Guerreiro</dc:creator>
          <dc:creator>Libanor, Daniel</dc:creator>
          <dc:creator>Pinto, Renata Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Godoy, Jose Maria Pereira de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias da Mama</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Linfedema</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resultado de Tratamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Breast Neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lymphedema</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Treatment Outcome</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo do presente estudo é relatar o tratamento intensivo do linfedema, após câncer de mama, em paciente com perda da força muscular do membro. Relata-se o caso de uma paciente de 51 anos de idade, que evoluiu com linfedema pós-tratamento do câncer de mama, com mastectomia + esvaziamento axilar + quimioterapia e radioterapia. Após procurar a Clínica Godoy para tratamento em agosto de 2012, foi avaliada com a bioimpedância e volumetria inicial e diária. Realizou tratamento intensivo durante três dias consecutivos, por um período de 6 horas, com Terapia Linfática Manual, Terapia Linfática Mecânica (RA Godoy®) e uso de braçadeira de gorgorão, sendo feitos ajustes diários. Na avaliação inicial, apresentava dor de intensidade 10 (Escala de Dor), parestesia em todo o braço e uma diferença de volume total do edema de 577g em relação ao membro contra-lateral. No primeiro dia de tratamento obteve redução da parestesia com o uso da braçadeira de gorgorão e Terapia Linfática Mecânica; no segundo dia, a dor havia diminuído para a intensidade sete (Escala de Dor); no terceiro dia, a dor diminuiu para intensidade cinco (Escala de Dor) e a diferença de volume total do edema passou a ser de 193g. A paciente retornou para sua casa mantendo as mesmas recomendações e tratamento propostos na clínica. O acompanhamento é feito com avaliações de rotina e orientações sobre a importância do uso da braçadeira de gorgorão e drenagem linfática mecânica.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The aim of this study is to report on the intensive treatment of lymphedema resulting from breast cancer therapy in a 51-year-old patient who experienced loss of muscle strength of the arm. This patient developed lymphedema after a mastectomy, axillary resection, chemotherapy and radiation therapy to treat breast cancer. When the patient arrived at the Clinica Godoy for treatment in August 2012, she was evaluated using bioimpedance and volumetry before and then every day during treatment. Intensive treatment was carried out for six hours per day on three consecutive days employing Manual Lymphatic Therapy, Mechanic Lymphatic therapy (RA Godoy®) and a grosgrain compression sleeve with daily adjustments to the size. In the initial physical examination the patient reported a score for the intensity of pain of 10 (Pain Scale), paresthesia in the entire arm and there was a 577 mL difference in volume due to edema compared to the contralateral limb. On Treatment Day 1 the paresthesia was reduced using the grosgrain sleeve and Mechanical Lymphatic Therapy; on Treatment Day 2, the pain had dropped to an intensity of 7 (Pain Scale); on Treatment Day 3, the pain decreased to an intensity of 5 (Pain Scale) and the difference in the volume of edema was only 193 mL. The patient returned home but followed the recommendations and treatment program used at the clinic. Monitoring was by routine assessments and guidance on the importance of using the grosgrain sleeve and Mechanical Lymphatic Therapy to maintain the results and prevent neurological damage.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103788</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130027</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 3 (2013); 161-163</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103788/102264</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103791</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T19:46:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Development of a grading instrument of functioning for Brazilian citizens: Brazilian Functioning Index - IF-Br</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Etapas da elaboração do instrumento de classificação do grau de funcionalidade de pessoas com deficiência para cidadãos brasileiros: Índice de Funcionalidade Brasileiro - IF-Br</dc:title>
          <dc:creator>Franzoi, Ana Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Xerez, Denise Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Blanco, Maurício</dc:creator>
          <dc:creator>Amaral, Tatiana</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Antonio José</dc:creator>
          <dc:creator>Khan, Patricia</dc:creator>
          <dc:creator>Maia, Shirley Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Magalhães, Carolina</dc:creator>
          <dc:creator>Maior, Izabel Loureiro</dc:creator>
          <dc:creator>Pelosi, Miryan Bonadiu</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Normélia Quinto dos</dc:creator>
          <dc:creator>Thedim, Manuel</dc:creator>
          <dc:creator>Vilela, Lailah Vasconcelos de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Public Policy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Environment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Questionnaires</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brazil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Políticas Públicas de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ambiente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Questionários</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Brasil</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os sistemas usados no Brasil para definir a incapacidade variam de acordo com o setor. A partir de uma recomendação da Presidência da República, uma força-tarefa interministerial foi organizada em janeiro de 2011 para desenvolver um modelo único de avaliação e classificação da incapacidade a ser usado em todo o país. O grupo de trabalho partiu de uma avaliação ampla de informações biodemográficas das pessoas com deficiência no Brasil obtidas a partir de fontes como o censo populacional, censo escolar, relação anual de informações sociais e pesquisa de informações básicas municipais, bem como grupos focais realizados com representantes de vários estados da federação, diferentes deficiências e faixas etárias. Por meio de reuniões mensais num período de 8 meses, foi escolhido o modelo conceitual da Classificação Internacional de Deficiências, Incapacidades e Saúde como base teórica e partir do qual foram selecionadas as 41 atividades e fatores ambientais que deveriam ser contemplados no em cada uma delas. A pontuação de cada atividade foi definida numa escala de 25 a 100, de acordo com o nível de independência. Ajustes para crianças foram realizados comparando o instrumento ao desenvolvimento esperado para cada faixa etária de acordo com a descrição presente em outros instrumentos. Além da avaliação quantitativa do grau de incapacidade, foi desenvolvida uma avaliação qualitativa seguindo a lógica fuzzy, específica para as deficiências visual, motora, auditiva e intelectual. A definição de notas de corte não foi efetuada e exige estudos futuros.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The systems used for disability certification in Brazil vary according to the sectors. By recommendation from the Presidency of the Republic, an interministerial task force was organized in January 2011 to develop a single model evaluation and classification of disability to be used throughout the country. The working group began with a comprehensive review of biodemographic information of people with disabilities in Brazil, obtained from sources such as the national census, school census, annual list of social information and research of municipal basic information, as well as focus groups with representatives various states of the federation, as well as data collected from focus groups performed with different disabilities and age groups. Through monthly meetings over a period of eight months, the conceptual model of the International Classification of Impairments, Disability and Health was have chosen as a theoretical basis and from which the 41 activities were selected and the environmental factors should be assessed in each of them. The score was defined for each activity in a ratio from 25 to 100, depending on the level of independence. Adjustments were made for children comparing the expected development for each age group according to the description found in other instruments. In addition to the quantitative assessment of the degree of disability, another questionnaire was developed following a qualitative fuzzy logic, which were specific for visual, motor, auditory and intellectual impairments. The definition of cutoff scores was not performed and requires further study.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103791</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130028</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 3 (2013); 164-170</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103791/102266</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103806</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T13:22:41Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Retorno ao trabalho de pacientes com amputação traumática de membros inferiores</dc:title>
          <dc:creator>Macêdo, Márcia Cristina Matos</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:creator>Leal, Caio Augusto Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Bonilha, Mariana Matteis Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Rezende, Flávia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputados</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Readaptação ao Emprego</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O paciente com amputação traumática é, em geral, aquele com pouca ou nenhuma comorbidade e está no auge da vida produtiva. Mesmo em condições de reabilitação adequada, diversos autores têm citado dificuldade no processo de retorno à atividade laborativa, e a sua relação com outros determinantes além da aptidão física. Objetivo: Avaliamos o índice de retorno ao trabalho após reabilitação de pacientes atendidos no Lar Escolar São Francisco de Jan/2007 a Dez/2010 com amputação traumática de membros inferiores. Método: Foram pesquisados os fatores sociais e econômicos possivelmente relacionados a esse desfecho. A amostra final foi de 13 pacientes, todos com amputação unilateral, com uso regular da prótese. Dois eram do sexo feminino. Nove (69%) retornaram ao trabalho. Outras seqüelas consideráveis estavam presentes em 23% dos pacientes - lesão de plexo braquial e dor fantasma - e se mostrou o fator isolado mais importante para o não retorno ao trabalho. Resultados: Não encontramos relação importante entre retorno ao trabalho e fatores como recebimento de benefício previdenciário, idade ou amputação por acidente de trabalho. Conclusão: Há dados ainda inconclusivos que justificam a realização de novos estudos sobre a relação independente entre os diversos fatores mencionados e o retorno ao trabalho de pacientes amputados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103806</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130029</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 4 (2013); 179-182</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103806/102278</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103807</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T13:28:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise dos índices de reabilitação para o trabalho nos pacientes amputados na região sul de Santa Catarina no ano de 2011</dc:title>
          <dc:creator>Machado, Davi Francisco</dc:creator>
          <dc:creator>Beirão, Marcelo Emilio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aparelhos Ortopédicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Retorno ao Trabalho</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As amputações geram um importante impacto socioeconômico, com perda da capacidade laboral, de socialização e, consequentemente, da qualidade de vida, associando-se à alta morbidade, incapacidade e mortalidade. Dentre as suas etiologias, as secundárias ao trauma representam uma importante fonte de incapacidade e limitação funcional entre adolescentes e adultos jovens. Os objetivos finais da amputação costumam ser a otimização funcional do paciente e a redução do nível de morbidade. Neste momento, o retorno ao trabalho precisa ser francamente incentivado, pois proporciona bem estar, melhora da autoestima e do convívio social, além de dar mais um sentido a vida destes indivíduos. Objetivo: Conhecer o índice de reabilitação para o trabalho nos pacientes amputados acompanhados pelo Instituto Nacional de Seguro Social na Região Sul de Santa Catarina, no ano de 2011, avaliando o índice de retorno ao mercado de trabalho, além de verificar o acesso às próteses disponibilizadas pelo INSS, as principais etiologias das amputações, o sexo e a faixa etária mais comuns. Método: Este estudo foi realizado através da análise dos dados obtidos por prontuários do INSS - Unidade de Criciúma (SC), de pacientes atendidos neste local no ano de 2011. Resultados: A amostra foi composta por 83 cadastros, 74 homens e 9 mulheres, com média de idade de 37,27 anos. Nos prontuários disponíveis, 87,3% apresentavam trauma como etiologia da amputação, 54,3% retiraram o membro esquerdo e 90,4% os membros inferiores. Sessenta pacientes (72,3%) receberam a prótese, porém somente 62,7% adaptaram-se a ela e usaram-na. Treze prontuários (15,7%) relatavam dor fantasma. O retorno ao trabalho foi visualizado em 78% dos casos. Não houve relevância estatística na análise da reinserção trabalhista de acordo com cada variável estudada. Conclusão: Encontramos uma taxa satisfatória de retorno ao trabalho, ato que pode ser atribuído à eficácia do Serviço de Reabilitação do INSS. Outros estudos podem ser realizados para avaliarem o tempo entre a cirurgia e o recebimento da prótese e para analisarem o retorno à atividade profissional anterior ao procedimento. Maiores amostras são necessárias para inferir quais as variáveis mais envolvidas ao retorno ao trabalho.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103807</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130030</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 4 (2013); 183-186</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103807/102279</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103808</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T13:34:39Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Validação e reprodutibilidade da versão em Português da Lower Limb Amputee Measurement Scale</dc:title>
          <dc:creator>Cristiani, Beatriz Sernajoto</dc:creator>
          <dc:creator>Resende, Juliana Mantovani de</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputados</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escalas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos de Validação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A LLAMS é uma escala criada em 2007 com o objetivo de prever o tempo de permanência hospitalar de amputados de membros inferiores; é constituída de 6 domínios (médico, cognitivo, social, físico, atividades de vida diária e outros) e a versão em português da LLAMS foi criada em 2008. Objetivo: Validar a versão em português da LLAMS e avaliar sua reprodutibilidade inter e intra-avaliador. Método: A LLAMS foi aplicada em 50 amputados de membro inferior atendidos no Lar Escola São Francisco. A reprodutibilidade foi analisada por duas avaliadoras que efetuaram 3 entrevistas utilizando a LLAMS. As duas primeiras entrevistas foram realizadas no mesmo dia, sendo que a primeira entrevista foi realizada pela primeira avaliadora e a segunda entrevista foi realizada pela segunda avaliadora. Entre 7-15 dias depois, a primeira avaliadora reaplicou a LLAMS nos pacientes pela terceira vez. Além disso, foi verificada a correlação da LLAMS. Resultados: Na reprodutibilidade intra-avaliador, os domínios Médico e Social obtiveram concordância ótima; já os domínios Cognitivo, Físico, Outros e o Total da escala obtiveram concordância substancial. Na avaliação inter-avaliador, o domínio Médico obteve concordância ótima e os domínios Cognitivo, Outros e o Total da escala obtiveram concordância substancial. Na correlação entre as escalas, o domínio Cognitivo da LLAMS apresentou significante correlação com o item comunicação da MIF (p = 0,0045); após regressão linear foi observada relação inversamente proporcional entre esses itens. Os demais domínios das escalas não apresentaram correlação com a MIF e o SF-36. Conclusão: Foi realizada a validação da versão em português da Lower Limb Amputee Measurement Scale. Todos os domínios apresentaram reprodutibilidade de moderada a ótima, com exceção do domínio AVD que obteve mínima concordância na avaliação inter-avaliador. O domínio cognitivo da LLAMS apresentou correlação inversamente proporcional com o item Comunicação da MIF. Não houve correlação entre o SF-36 e a LLAMS.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103808</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130031</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 4 (2013); 187-193</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103808/102280</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103809</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T13:45:42Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação pré e pós protética da circumetria dos cotos de amputados transtibiais</dc:title>
          <dc:creator>Matsumura, Adriane Daolio</dc:creator>
          <dc:creator>Resende, Juliana Mantovani de</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cotos de Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Membros Artificiais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O edema no coto é umas das complicações mais comuns após uma amputação e pode ser reduzido com o enfaixamento elástico, sendo controlado por medidas da circumetria, utilizando-se fita métrica. A protetização precoce e a prevenção de contraturas são prioridades na reabilitação. Objetivo: Avaliar as medidas da circumetria do coto de amputados transtibiais, após o período pré-protetização e pós-protetização. Método: Foram incluídos sete pacientes amputados transtibiais, com média de idade de 54 anos. Foram consideradas três medidas da circumetria: medida 1 (durante a avaliação da Fisiatria), medida 2 (no 1º dia com prótese - período pré-protetização) e medida 3 (após 12 semanas de uso de prótese - período Pós-Protetização). Resultados: Os dados mostraram a variação das medidas da circumetria dos cotos dos pacientes, tanto no período pré-protetização, como no pós-protetização. Conclusão: O período pré-protetização, com o uso de enfaixamento elástico e realização de exercícios, assim como o pós-protetização, com o treino de marcha com prótese, são capazes de alterar a circumetria do coto. Sugere-se a confecção de uma prótese provisória até a estabilização das medidas do coto para posteriormente confeccionar a prótese definitiva.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103809</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130032</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 4 (2013); 194-199</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103809/102281</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103811</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T13:50:20Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise funcional e prognóstico de marcha no paciente amputado de extremidade inferior</dc:title>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:creator>Weintraub, Miriam</dc:creator>
          <dc:creator>Resende, Juliana Mantovani de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A amputação da extremidade inferior pode afetar a condição física, psíquica e social de um indivíduo. A reabilitação pré e pós protetização é importante para melhorar a funcionalidade e habilidade de deambulação. Os pacientes devem ser avaliados de forma precisa e para isso existem instrumentos específicos como a Amputee Mobility Predictor (AMP), que é uma escala de fácil aplicação cuja função seria predizer o prognóstico funcional dos pacientes. Objetivo: Avaliar o valor preditivo dos resultados da escala AMP em pacientes submetidos à amputação unilateral da extremidade inferior, que realizaram o tratamento de reabilitação no Lar Escola São Francisco - Centro de Reabilitação entre 2007 e 2010. Método: Foi realizado um estudo longitudinal prospectivo, com a aplicação da AMP em 73 pacientes com amputação unilateral transtibial ou transfemoral antes do programa de reabilitação. Vinte e dois pacientes foram reavaliados após receberem alta da reabilitação. Os dados encontrados foram tabulados e submetidos à análise estatística; nível de significância adotado foi de p ≤ 0,05. Resultados: Houve aumento significativo da pontuação da avaliação inicial e da avaliação final da AMP, tanto no grupo transtibial como no grupo transfemoral. Não houve diferença entre os grupos quanto ao intervalo entre a amputação e o início do tratamento, nem ao tempo de reabilitação. Encontrou-se correlação entre o aumento da idade dos pacientes com menor pontuação da AMP ao final da reabilitação. Conclusão: A escala AMP não foi preditiva em relação à funcionalidade e ao prognóstico de marcha dos pacientes amputados unilateralmente da extremidade inferior que realizaram a reabilitação no Lar Escola São Francisco - Centro de Reabilitação entre 2007 e 2010.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103811</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130033</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 4 (2013); 200-206</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103811/102282</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103812</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T14:09:20Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do padrão postural e marcha de pacientes amputados vasculares transtibiais protetizados</dc:title>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:creator>Angrisani, Pedro Giaffredo</dc:creator>
          <dc:creator>Resende, Juliana Mantovani de</dc:creator>
          <dc:creator>Celestino, Melissa Leandro</dc:creator>
          <dc:creator>Say, Karina Gramani</dc:creator>
          <dc:creator>Barela, Ana Maria Forti</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputados</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Postura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar o padrão postural e a marcha de pacientes amputados transtibiais unilaterais, de etiologia vascular que realizaram o processo de protetização e reabilitação no setor de Fisioterapia do Lar Escola São Francisco - Centro de Reabilitação. Método: Trata-se de um estudo Observacional Prospectivo Transversal. Participaram do estudo oito sujeitos com média de idade de 60, 4 anos, submetidos à amputação transtibial unilateral até 5 anos da data da análise, por etiologia vascular e que concluíram o processo de protetização com alta da reabilitação até 24 meses. Foi avaliado o padrão postural com o paciente em ortostatismo, sobre uma plataforma de força com os olhos abertos e olhos fechados alternadamente, e também foi avaliada a marcha em uma passarela de 6 metros utilizando uma plataforma de força nivelada e escondida no meio da passarela. Foram colocados marcadores reflexivos no quinto metatarso, maléolo lateral, côndilo lateral do fêmur e trocânter maior, pois duas filmadoras foram dispostas lateralmente para a obtenção das imagens e sendo sincronizadas com a plataforma de força. Resultados: Os dados achados para controle postural em amplitude média de oscilação MANOVA revelaram diferença na visão (olhos abertos e olhos fechados) para direções ântero-posterior (F1,7 = 13.223 p &amp;lt; 0,05) e médio-lateral (F1,7 = 7.872 p &amp;lt; 0,05). Na análise de marcha, a velocidade média foi de 0,72 (m/s) ± 0,18, e não foram achadas diferenças significativas na comparação entre os dois membros nos dados analisados. Conclusão: O estudo demonstrou aumento significativo da oscilação em ortostatismo dos indivíduos com os olhos fechados em comparação com olhos abertos. Parâmetros da marcha não tiveram diferença significativa entre o membro protético e o não protético.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103812</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130034</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 4 (2013); 207-212</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103812/102283</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103813</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T14:20:31Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tradução e adaptação cultural da escala “Lower Limb extremity Amputee Measurement Scale” para a língua portuguesa</dc:title>
          <dc:creator>Gardin, Ana Maria Vieira</dc:creator>
          <dc:creator>Resende, Juliana Mantovani de</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Scale</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputees</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escalas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputados</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Traduzir a versão original da escala Lower Limb extremity AmputeeMeasurement Scale (LLAMS) da língua inglesa para a portuguesa; verificar o nível de compreensão da escala entre os profissionais da saúde e construir uma versão adaptada culturalmente aos profissionais da população brasileira. Método: Foram realizadas duas traduções da escala original americana para o português, e a tradução consensual foi convertida em duas novas versões para a língua inglesa. Estas duas versões foram comparadas com a versão original do instrumento americano e novamente as divergências foram analisadas e modificadas para um consenso com a versão original. Obteve-se uma versão brasileira da LLAMS modificada que foi avaliada em relação à sua equivalência cultural e conteúdo. A versão brasileira da LLAMS foi aplicada em profissionais da área da saúde (n = 20) para avaliação do nível de compreensão de cada sentença. Resultados: Na primeira aplicação, obteve-se 35% de não compreensão no item “data clínica,” e este item foi substituído por “data da consulta médica”. A escala foi então reaplicada, obtendo-se 100% de compreensão. Conclusão: Foi realizada a tradução e a adaptação cultural da versão original do LLAMS da língua inglesa para a portuguesa e quantificou-se o nível de compreensão dos profissionais, obtendo-se 100% de compreensão dos itens após duas aplicações. Com isso, construiu-se uma versão adaptada culturalmente aos profissionais e pacientes da população brasileira.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103813</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130035</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 4 (2013); 213-218</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103813/102284</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103814</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T15:12:16Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil epidemiológico dos pacientes amputados de membros inferiores atendidos no Lar Escola São Francisco entre 2006 e 2012</dc:title>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:creator>Varanda, Renata dos Ramos</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Caio Leal</dc:creator>
          <dc:creator>Resende, Juliana Mantovani de</dc:creator>
          <dc:creator>Faria, Cecília Caruggi de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Analisar o perfil epidemiológico dos pacientes amputados de membros inferiores atendidos no Lar Escola São Francisco de 2006 a 2012. Método: A coleta de dados foi realizada de modo retrospectivo com 474 prontuários selecionados para verificar: gênero, idade, etnia, etiologia e nível de amputação, doenças associadas, intervalos de tempo entre a amputação e avaliação inicial e entre a avaliação inicial e a alta, presença de dor fantasma, uso de dispositivo auxiliar para marcha ou locomoção e independência em AVD. Os dados foram analisados descritivamente (porcentagem e média) e foi utilizado o teste do qui-quadrado, com p &amp;lt; 0,05, como teste de diferença de proporção para etnia e etiologia. Resultados: Trezentos e trinta e nove pacientes (72%) eram homens com média de idade de 56,2 anos; os níveis de amputação foram 43% transfemoral e 44% transtibial; a etiologia da amputação foi vascular em 341 pacientes (72%) sendo 73% em caucasianos; hipertensão arterial sistêmica e diabetes melitus foram as doenças associadas mais prevalentes; 267 pacientes (56%) foram protetizados, 100 pacientes (21%) abandonaram o tratamento. Conclusão: A população de amputados atendida no Lar Escola São Francisco no período estudado é composta, em sua maioria, por pacientes do gênero masculino, na quinta década da vida, com amputação de origem vascular nos níveis transfemoral e transtibial. Pouco mais da metade é protetizado, o índice de abandono do tratamento é elevado e o intervalo de tempo para reabilitação ainda é longo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103814</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130036</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 4 (2013); 219-223</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103814/102285</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103815</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T15:17:21Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Ansiedade, depressão e desesperança em pacientes amputados de membros inferiores</dc:title>
          <dc:creator>Sabino, Stephanie Di Martino</dc:creator>
          <dc:creator>Torquato, Richelle Maitê</dc:creator>
          <dc:creator>Pardini, Adriana Cristina Guimarães</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ansiedade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Depressão</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Amputação consiste na retirada de um membro, total ou parcialmente, por cirurgia ou trauma. A causa mais frequente de amputações é vascular (75% em membros inferiores), seguida por traumas (20%) e tumores (5%). Após a amputação, o paciente geralmente passa por uma série de reações emocionais. Dentre as mais comuns, pacientes amputados podem apresentar quadros de ansiedade, depressão e desesperança. Objetivo: Verificar a incidência de Ansiedade, Depressão e Desesperança em pacientes com amputação de membros inferiores que chegaram ao Centro de Reabilitação. Método: Participaram desta pesquisa 31 pacientes no período de maio a agosto de 2011. Os pacientes foram submetidos à realização de um questionário de caracterização da amostra e as escalas Beck de Ansiedade, Depressão e Desesperança. Resultados: Os pacientes que tinham companheiro apresentaram menores níveis de Ansiedade e Desesperança e os pacientes que saíam semanalmente apresentaram menores pontuações na escala de depressão. Conclusão: Os pacientes com amputação de membros inferiores apresentaram boas estratégias de enfrentamento ou estão em processo de negação de sua condição atual, ou ainda aliviados pela melhora do quadro álgico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103815</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130037</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 4 (2013); 224-228</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103815/102286</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103816</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T17:21:13Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da qualidade de vida e função em amputados bilaterais de membros inferiores: revisão da literatura</dc:title>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:creator>Starling, Marcelo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Amputação de membros inferiores é uma condição de saúde crônica comum e importante causa de incapacidade em longo prazo. Independentemente da causa, a amputação traz uma dramática mudança funcional, prejudicando muitos aspectos da vida diária e conseqüentemente da qualidade de vida (QV). Objetivo: Este estudo tem como objetivo revisar os artigos publicados sobre pacientes com amputação bilateral dos membros inferiores e identificar os instrumentos utilizados para avaliar qualidade de vida e função. Método: Foi realizada busca de artigos científicos em bases de dados eletrônicas (MedLine, PubMed e LILACS) e por meio de busca não eletrônica, a partir das referências dos artigos selecionados, sem restrição do ano de publicação, nos idiomas português, inglês, francês e espanhol. Resultados: Foram incluídos 29 estudos. Conclusão: Não foi encontrada uma classificação clínica específica globalmente aceita para esta população, e poucos questionários podem ser aplicados a todas as culturas para permitir ao profissional de saúde comparar e compartilhar o desfecho de pessoas com amputação bilateral de membros inferiores.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103816</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130038</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 4 (2013); 229-233</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103816/102287</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103817</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T19:10:34Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Associação entre sintomas depressivos, trabalho e grau de incapacidade na hanseníase</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Relationship between depression, work, and grade of impairment in leprosy</dc:title>
          <dc:creator>Corrêa, Bruna Janerini</dc:creator>
          <dc:creator>Marciano, Lúcia Helena Soares Camargo</dc:creator>
          <dc:creator>Nardi, Susilene Tonelli</dc:creator>
          <dc:creator>Marques, Tatiani</dc:creator>
          <dc:creator>Assis, Thássia Ferraz de</dc:creator>
          <dc:creator>Prado, Renata Bilion Ruiz</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Leprosy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Depression</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Work</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hanseníase</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Depressão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Trabalho</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Depression is the most common psychiatric disorder in leprosy and with high depressive symptoms. Objective: The aim of this study was to determine the prevalence and frequency of depressive symptoms and their relationship to WHO impairment grading (IG), and sociodemographic variables. Method: We applied a survey containing sociodemographic, clinical aspects and IG. The original scale of the BDI was applied to identify the frequency of depressive symptoms (21 items), as well as the cognitive subscale BDI-Short Form-BDI-SF (items 1-13), recommended to assess depressive symptoms in individuals with defined pathologies. Descriptive statistical analysis was used, with the frequency distribution to characterize the sample, and to the intersection of the variables, the Chi-square Test-corrected (Yates) was applied, considering significant results p - value &amp;lt; 0.05. Results: 130 patients who have or have had leprosy were evaluated. The mean age of patients was 49.64 (SD = 14.04). There was a predominance of males (64.6%), those living with family (87.7%), with incomplete primary education (66.2%), stable civil union (61.6%), which did not work (75.4%) and receive retirement or health aid (63.9%). Regarding clinical aspects, 94.5% were multibacillary, 74.6% had multidrug therapy and most have loss of protective sensation and/or deformities (31.5% IG1; 37 % IG2). Among the cases evaluated, 43.1% had depressive symptoms of moderate to severe intensity. There was no significant correlation between BDI-SF and IG (p - value = 0.950). However, the individuals without an occupation or job (“which did not work”) were associated with depressive symptoms (BDI-FS; p- value &amp;lt; 0.05). Somatic apprehension was the most frequent symptom (80.7%), followed by difficulty with work (78.5%), irritability (68.5%), fatigue (67.7%), self-blame (62.3%) and tearfulness (60%). Conclusion: It is concluded that moderate and severe depressive symptoms assaulted 43.1% of the cases evaluated, regardless of whether or not physical disabilities (IG1 and 2). Individuals who did not work were the most affected by depressive symptoms compared to those who had some sort of occupation.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A depressão é o transtorno psiquiátrico mais comum na hanseníase e com alto índice de sintomas depressivos. Objetivo: Verificar a frequência dos sintomas depressivos e sua relação com o grau de incapacidade (GI) da OMS e variáveis sociodemográficas. Método: Aplicou-se um questionário, contendo aspectos sociodemográficos, clínicos e o GI. Foi aplicada a escala original do BDI para identificar a frequência dos sintomas depressivos (21 itens) e a subescala cognitiva chamada BDI-Short Form - BDI-SF (1-13 itens), recomendada para avaliar sintomas depressivos em indivíduos com diagnóstico de alguma patologia. Foi utilizada análise estatística descritiva, com distribuição de frequência para a caracterização da casuística e para o cruzamento das variáveis, foi utilizado o Teste Chi-square-corrected (Yates), considerando resultados significantes valor - p &amp;lt; 0,05. Resultados: Foram avaliados 130 pacientes que tem ou tiveram hanseníase. A idade média dos pacientes foi de 49,64 (SD 14,04). Houve predomínio do sexo masculino (64,6%), dos que vivem com familiares (87,7%), com ensino fundamental incompleto (66,2%), união civil estável (61,6%), não trabalham (75,4%) e recebem aposentadoria ou auxílio saúde (63,9%). Em relação aos aspectos clínicos, 94,5% são multibacilares, 74,6% concluíram a poliquimioterapia e a maioria apresenta perda da sensibilidade protetora e/ou deformidades (31,5% grau 1 e 37% grau 2). Dentre os casos avaliados 43,1% apresentou sintomas depressivos de intensidade moderada a grave. Não houve correlação significativa entre BDI-SF e GI (valor - p = 0,950), mas, “não trabalhar” associou-se com sintomas depressivos (BDI-SF) (valor - p = &amp;lt; 0,05). Preocupação somática foi o sintoma mais frequente (80,7%), seguido de dificuldade no trabalho (78,5%), irritabilidade (68,5%), fadiga (67,7%), auto-acusação (62,3%) e choro fácil (60%). Conclusão: Conclui-se que sintomas depressivos moderados e graves acometeram 43,1% dos casos avaliados, independentemente de ter ou não deficiências físicas (GI 1 e 2). As pessoas que não trabalhavam foram mais acometidas por sintomas depressivos em comparação aos que exerciam alguma atividade profissional.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103817</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140001</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 1 (2014); 1-5</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103817/102288</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103817/102289</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103819</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T19:23:08Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prevalência de dor osteomuscular em profissionais de enfermagem de equipes de cirurgia em um hospital universitário</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Prevalence of musculoskeletal pain among nursing surgery teams</dc:title>
          <dc:creator>Vidor, Cristiane da Rocha</dc:creator>
          <dc:creator>Mahmud, Mahmud Ahmad Ismail</dc:creator>
          <dc:creator>Farias, Leonardo Fontanive</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, César Augusto</dc:creator>
          <dc:creator>Ferrari, Juliana Nery</dc:creator>
          <dc:creator>Comel, João Carlos</dc:creator>
          <dc:creator>Zanini, Maurice</dc:creator>
          <dc:creator>Nery, Rosane Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Antônio Cardoso dos</dc:creator>
          <dc:creator>Stefani, Marco Antônio</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos Traumáticos Cumulativos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Enfermagem de Centro Cirúrgico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cumulative Trauma Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Operating Room Nursing</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Dentre as profissões da área da saúde, a enfermagem, em particular, tem sido afetada pelos distúrbios musculoesqueléticos produzindo alterações na vida desses trabalhadores, impossibilitando-os de realizarem atividades cotidianas e laborais. Objetivo: Investigar a prevalência de dor osteomuscular e a associação com a qualidade de vida em profissionais de enfermagem que atuam em equipes de cirurgia no Hospital de Clínicas de Porto Alegre. Método: Estudo transversal realizado entre março de 2011 e janeiro de 2012, em um hospital universitário terciário do sul do Brasil. Foram avaliados 110 trabalhadores de enfermagem das equipes de cirurgia. Foram excluídos os trabalhadores em licença saúde, férias ou outro tipo de afastamento durante o período de coleta dos dados. A dor osteomuscular foi avaliada através do questionário Nórdico de Sintomas Osteomusculares e a qualidade de vida foi avaliada através do questionário Medical Outcomes Study 36 - Item Short-Form Survey (SF-36). As relações entre dor osteomuscular e qualidade de vida foram analisadas através do Teste U de Mann-Whitney, utilizando nível de significância de 95%. Resultados: A prevalência de dor osteomuscular encontrada neste estudo foi de 91,81%. Com relação às regiões anatômicas, considerou-se as queixas de dor osteomuscular retroativo há doze meses, onde o predomínio foi de dor no pescoço (56%) e ombros (56%). Quando consideramos afastamento por dor osteomuscular encontramos a prevalência de dor lombar (34%). O grupo que não relatou dor osteomuscular apresentou melhores índices de qualidade de vida nos domínios de capacidade funcional, aspectos físicos, dor, vitalidade, aspectos sociais e saúde mental. Conclusão: A dor osteomuscular apresenta maior prevalência nas regiões do pescoço e ombros. Além disso, o maior número de afastamentos ocorre por prevalência de dor lombar entre os trabalhadores de enfermagem das equipes de cirurgia. A dor influenciou na qualidade de vida afetando seis dos domínios avaliados.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Among the health professions, nursing, in particular, has been affected by musculoskeletal disorders. The WMSD produce changes in the lives of these workers, impossible of them held daily activities and labour. Objective: Investigating the prevalence of musculoskeletal pain and associated with the quality of life in nursing professionals who work in surgery teams. Method: Cross-sectional study conducted between March 2011 and January 2012 in a tertiary university hospital in southern Brazil. We evaluated 110 workers nursing teams. It was excluded workers on sick leave, vacation or other absence during the period of data collection. The musculoskeletal pain was assessed using the Nordic Musculoskeletal symptoms questionnaire the quality of life was assessed by the Medical Outcomes Study 36 - Item Short-Form Survey (SF-36). The relationship between musculoskeletal pain and quality of life were analyzed by the U of Mann-Whitney test, using a significance level of 95%. Results: The prevalence of musculoskeletal pain found in this study was 91.81%. With respect to anatomic regions, it was considered the complaints of musculoskeletal pain retroactive twelve months ago, where there was the predominance of neck pain (56%) and shoulders (56%). When we consider sick leaving for musculoskeletal pain we found the prevalence of low back pain (34%). The group who reported no musculoskeletal pain showed better indices of quality of life in the areas of physical functioning, physical aspect, bodily pain, vitality, social and mental health aspect. Conclusion: the higher prevalence of musculoskeletal pain in the neck and shoulder regions. Moreover, the largest number of sick leaves occurs because of the prevalence of low back pain among nursing staff of the surgical teams. The pain influenced the quality of life affecting six of the areas assessed.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103819</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140002</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 1 (2014); 6-10</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103819/102290</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103819/102291</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103820</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T19:33:10Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise da ativação neuromuscular do vasto medial oblíquo e vasto lateral com o uso da bandagem funcional</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of neuromuscular activation of the vastus medialis obliquus and vastus lateralis with the use of functional taping</dc:title>
          <dc:creator>Capote, Andrielle Elaine</dc:creator>
          <dc:creator>Knaut, Sibele de Andrade Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Magnani, Rina Márcia</dc:creator>
          <dc:creator>Fernande, Walkyria Vilas Boas</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro, Lyonn Jean</dc:creator>
          <dc:creator>Takemoto, Miriam Hatsue</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atletas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome da Dor Patelofemoral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Músculo Quadríceps</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Athletes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patellofemoral Pain Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quadriceps Muscle</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electromyography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Alterações musculares e anatômicas são em sua maioria responsáveis pela síndrome patelofemoral (SDPF). Sabendo que a musculatura do quadríceps é de grande importância na estabilização da patela, questiona-se como o músculo Vasto Medial Oblíquo (VMO) influencia na estabilização patelar evitando a SDPF. Muitos pesquisadores tem investigado o uso da bandagem funcional como meio de ativação muscular. Objetivo: O presente estudo teve como objetivo analisar o uso da bandagem como meio de ativação do VMO no exercício de agachamento. Método: A atividade dos músculos VMO e Vasto lateral (VL) foi avaliada através de eletromiografia durante o agachamento com adução e o agachamento com o uso de bandagem. A amostra composta por 39 indivíduos foi dividida em quatro grupos: indivíduos do sexo masculino sedentários e atletas, e indivíduos do sexo feminino sedentárias e atletas. Resultados: Embora tenha sido encontrada uma maior ativação do VMO em relação ao VL, com a presente metodologia e variáveis estudadas, não foi possível demonstrar diferença estatística entre os grupos nos agachamentos com e sem o uso da bandagem. No entanto, é importante ressaltar que a ausência de diferença na ativação do VMO durante o agachamento com adução e com bandagem sugerem um efeito positivo e facilitador da bandagem na ativação muscular. Este resultado é muito importante no tratamento de lesões agudas onde o movimento ativo está limitado. Conclusão: Sugere-se a execução de novos estudos aonde outros parâmetros da eletromiografia e estimulação reflexa sejam abordados, a fim de investigar o real papel da bandagem funcional na ativação muscular.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Muscular and anatomical changes are mostly responsible for patella femoral syndrome (PFPS). Knowing that the quadriceps muscles are very important to stabilize the patella, studies have questioned the influence of the Vastus Medialis Oblique (VMO) in the patellar stabilization avoiding the PFPS. Many researchers have investigated the use of taping as a means of muscle activation. Objective: The present study aimed to analyze the use of functional taping to activate the VMO during the squat exercise. Method: The activity of the VMO and Vastus Lateralis (VL) was assessed by electromyography during squats and squats with adduction using functional taping. The sample composed for 39 individuals was divided into four groups: sedentary males and athletes, and females also divided into sedentary and athletes. Results: Although it has been found greater activation of VMO in comparison with the VL, with the applied methodology and variables, we could not demonstrate a statistical difference between groups in squats with and without the use of functional taping. However, it is important to emphasize that the lack of difference in the activation of VMO during squats with adduction and tapping suggest a positive effect of the tapping in muscle activation. This result is very important in the treatment of acute injuries where active movement is limited. Conclusion: Future studies should be done with other electromyography parameters and reflex activation in order to investigate the actual role of functional taping on muscle activation.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103820</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140003</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 1 (2014); 11-15</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103820/102292</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103820/102293</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103821</identifier>
        <datestamp>2019-09-26T11:57:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluating gross motor function of cerebral palsy patients using the GMFM pre and post lower extremity orthopedic surgery</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da função motora grossa pela GMFM pré e pós cirurgia ortopédica de membros inferiores em pacientes com paralisia cerebral</dc:title>
          <dc:creator>Gomes, Caio Ribeiro Azevedo</dc:creator>
          <dc:creator>Araújo, Isolda Ferreira de</dc:creator>
          <dc:creator>Maciel, Simone Carazzato</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lower Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Scales</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escalas</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Orthopedic surgery is often used to improve the gait of ambulatory patients with cerebral palsy. The objectives may change, given the motor severity, however, an improve in the patient’s mobility can be achieved through surgical procedures of the lower extremity. The Gross Motor Function Measure (GMFM) is a measure of gross motor function, used to evaluate therapeutic choices, rehabilitation progress and in our institution, to evaluate, orthopedic surgeries. Objective: The main goal of this study was to evaluate orthopedic surgeries performed in children with cerebral palsy, through comparison of the GMFM’s score pre and post procedure. Method: We included in this study, patients with great limitation in mobility function but potential to improve (Levels III and IV of the Gross Motor Function Classification System), that underwent surgical procedures between January 2010 and December 2012, achieving a total of 36 subjects. Results: There was no statistically significant change between the measures, except for the C domain (crawling and kneeling), that presented a lower post-surgical procedure score. Age, time of follow up, the surgery’s characteristic, and, most of all, the instrument used, which in our case was the GMFM, were pointed as possible difficulties in measuring objectively the results of lower extremity surgery in children with cerebral palsy. Conclusion: A larger sample of subjects evaluated through a more appropriate instrument is still necessary to acknowledge the real effects of orthopedic surgery of lower extremity in patients with cerebral palsy.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Em pacientes com paralisia cerebral (PC) deambuladores, a cirurgia ortopédica é bastante utilizada para melhora do padrão de marcha. Conforme aumenta o acometimento motor, os objetivos podem mudar, contudo, uma melhora na mobilidade é importante e pode ser conseguida através de procedimentos cirúrgicos. A Gross Motor Function Measure (GMFM) é uma escala quantitativa da função motora grossa, utilizada para diversos fins, como controle da evolução terapêutica, progressos na reabilitação e, em nosso serviço, avaliação de cirurgias ortopédicas. Objetivo: A avaliação padronizada e sistematizada dessas cirurgias, comparando a GMFM pré e pós procedimento. Método: Incluímos no estudo aqueles pacientes que apresentam uma maior limitação da mobilidade e com potencial para melhorar sua movimentação (níveis III e IV da Gross Motor Function Classification System), operados entre janeiro de 2010 e dezembro de 2012 obtendo 36 pacientes. Resultados: Notamos que não houve diferença estatisticamente significante entre os momentos da GMFM, a não ser, no domínio C (engatinhar e ajoelhar), no qual notamos uma queda da pontuação. A idade dos pacientes, o tempo de aferição entre as medidas, a natureza da cirurgia e, principalmente, o método de avaliação, que em nosso caso, foi a GMFM, foram citados na literatura como dificuldades em se quantificar objetivamente o resultado obtido pelas cirurgias ortopédicas de membros inferiores em pacientes com PC. Conclusão: Uma avaliação de um número maior de pacientes, talvez com um instrumento diferente do utilizado em nosso trabalho, se faz necessária para uma melhor percepção do real efeito da cirurgia ortopédica de membros inferiores em pacientes com PC.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103821</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140004</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 1 (2014); 16-20</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103821/102294</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103821/102295</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103822</identifier>
        <datestamp>2019-09-26T12:04:52Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Quantificação do equilíbrio pelo videogame: estudo piloto</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Balance quantification with videogame: pilot study</dc:title>
          <dc:creator>Barbosa, Alessandra Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Thais Delamuta Ayres da</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Maria Fernanda Pauletti</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Pedro Claudio Gonsales de</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Maria Cecília dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Goroso, Daniel Gustavo</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, José Augusto Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Ayres, Denise Vianna Machado</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Video Games</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Jogos de Vídeo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Seventh generation video games (VG) propose various balancing tests to asses the stability of the user. However, the parameters used to provide the score of these tests are not reported in the literature, nor is their relationship to clinical practice and user functionality. Objective: The objective of this study was to correlate the scores obtained by the balance platform of the Wii video game with kinetic variables provided by a force platform in simultaneous measurements. Methods: This pilot study included two subjects with stroke and two with traumatic brain injury. The kinetic variables analyzed were: area, movement speed, and root mean square of center of pressure (COP) position in the medial-lateral and anterior-posterior directions, and were processed in Matlab 7.0® and correlated with the score provided by the console (balancing tests: Single-leg test - SL - and Steadiness test - ST -) using the Pearson and Spearman correlation coefficients, both with p &amp;lt; 0.05. Results: A moderate correlation was found between the SL score and RMSy (r = 0.5839). When comparing the ST score to the variables: area (r = 0.8164), RMSx (r = -0.6418) and RMSy (r = -0.8094) the correlation was moderate to strong. Conclusion: No correlation was found between the console tests and the movement speed of the center of pressure measured on the force platform. It is concluded that the score of VG presented significant correlation with the kinetic variables, but the method is not practical for being employed in a clinical evaluation.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os videogames (VG) de sétima geração propõe uma avaliação física que inclui diversos testes de equilíbrio. Porém não são reportados na literatura os parâmetros utilizados para fornecer a pontuação destes testes e se estes podem ser relacionados a prática clínica e funcionalidade do usuário. Objetivo: O objetivo do presente estudo foi de correlacionar as pontuações obtidas pelos testes da plataforma de equilíbrio do VG Wii® com as variáveis cinéticas fornecidas pela plataforma de força, a qual estava integrada a plataforma de equilíbrio do VG. Método: Participaram deste estudo piloto, dois indivíduos com diagnóstico de acidente vascular encefálico (AVE) e dois de traumatismo craniano (TCE). As variáveis cinéticas analisadas foram área, velocidade de deslocamento e valor quadrático médio da posição média (RMS) nos eixos médio-lateral (x) e antero-posterior (y) do deslocamento do centro de pressão (COP) que foram processadas pelo software Matlab 7.0 e correlacionadas com a pontuação do console pelo coeficiente de Pearson e Spearman, ambos com (p &amp;lt; 0,05). Resultados: Os resultados apresentaram correlação significativa apenas para o SL e RMSy, porém moderada (r = 0,5839). Quando comparada a pontuação do ST com as variáveis Área (r = 0,8164), RMSx (r = -0,6418) e RMSy (r = -0,8094) a correlação foi moderada a forte. Conclusão: Não encontrou-se correlação com nenhum dos testes do console quando comparados com a velocidade de deslocamento do centro de pressão medido na plataforma de força. Conclui-se que a pontuação do VG apresentou correlação significativa com as variáveis cinéticas, porém o método é pouco prático para ser empregado na avaliação clínica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103822</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140005</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 1 (2014); 21-25</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103822/102296</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103822/102297</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103823</identifier>
        <datestamp>2019-09-26T12:09:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Physical rehabilitation in the frailty syndrome among the elderly</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Reabilitação física na síndrome de fragilidade do idoso</dc:title>
          <dc:creator>Ferreira, Milene Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Sonoda, Lilian Tiemi</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Sandra Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Franco, Fabio Gazelato de Mello</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, José Antônio Maluf de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Frail elderly are those who have intrinsic vulnerability to develop disabilities and adverse events related to health. The prevalence of frailty increases with age. The American Medical Association estimates that 40% of those over 80 years old are fragile. Objective: To demonstrate the results obtained with the rehabilitation protocol for the frailty syndrome at Vila Mariana Geriatric Outpatient Unit of the Israelita Albert Einstein Hospital. Method: Series of cases study, descriptive and retrospective of 12 elderly who have accomplish the physical rehabilitation program at Vila Mariana geriatric outpatient unit in the Israelita Albert Einstein Hospital. Results: The average age was 77 years, 75% of the participants were female with an average of 7,5 diagnoses. There was improvement in all areas evaluated: balance (p = 0.02), gait speed (p &amp;lt; 0.01), lower limb strength (p &amp;lt; 0.01) and grip strength (p &amp;lt; 0.01). Those who aged 80 or more showed improvement of 83% while those with less than 80 years old, showed an improvement of 41%. It was found that 8 of 10 seniors who met on the track at high risk for disability, hospitalization and death (SPPB equal or less than 9) was able to leave the risk range. It was showed improvement in at least one domain. No deterioration or complication was observed. Conclusion: The rehabilitation protocol for the frailty syndrome that was used at Vila Mariana geriatric outpatient unit was able to improve the balance, gait speed, lower limb strength and grip strength in the population studied.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">São considerados idosos frágeis aqueles com vulnerabilidade intrínseca a desenvolver incapacidades e eventos adversos relacionados à saúde. A prevalência de fragilidade aumenta com a idade e a Associação Médica Americana estima que 40% das pessoas com mais de 80 anos são frágeis. Objetivo: Demonstrar os resultados obtidos com o protocolo de reabilitação para idosos frágeis, implementado no Hospital Israelita Albert Einstein-Unidade Vila Mariana. Metódo: Estudo do tipo série de casos, descritivo, retrospectivo, com 12 idosos que cumpriram o programa de reabilitação física, do ambulatório de geriatria, da Unidade Vila Mariana, do Hospital Israelita Albert Einstein. Resultados: A média de idade foi de 77 anos, 75% dos participantes eram do sexo feminino e apresentavam em média 7,5 diagnósticos. Houve melhora em todos os domínios avaliados: equilíbrio (p = 0,02), velocidade de marcha (p &amp;lt; 0,01), força de membros inferiores (p &amp;lt; 0,01) e força de preensão (p &amp;lt; 0,01) na população estudada. Os idosos com 80 anos ou mais apresentaram melhora de 83% enquanto aqueles com menos de 80 anos mostraram melhora de 41%. Verificou-se que 8 dos 10 idosos que encontravam se na faixa de alto risco para incapacidade, hospitalização e morte (SPPB igual ou menor que 9) conseguiram sair da faixa de risco. Todos demonstraram melhora em pelo menos um domínio. Nenhuma piora ou complicação foi verificada. Conclusão: O protocolo de reabilitação para síndrome de fragilidade do idoso, utilizado no ambulatório da Unidade Vila Marina, do Hospital Israelita Albert Einstein, foi capaz de melhorar os domínios equilíbrio, velocidade de marcha, força de membros inferiores e força de preensão palmar na população estudada.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103823</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140006</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 1 (2014); 26-28</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103823/102298</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103823/102299</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103824</identifier>
        <datestamp>2019-09-26T12:56:21Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fatores que podem influenciar na saúde gengival de crianças com paralisia cerebral</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Factors that can influence the gingival health of children with cerebral palsy</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Taciana Mara Couto</dc:creator>
          <dc:creator>Paula, Caroline Pequeño de</dc:creator>
          <dc:creator>Coelho, Dorothy de Souza Alves Moura</dc:creator>
          <dc:creator>Tapia, Letícia Cardoso</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Rosangela Aparecida</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Regina Celia Villa</dc:creator>
          <dc:creator>Tessicini, Giuliana</dc:creator>
          <dc:creator>Conde, Marcela de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Bittar, Daniela Pimenta</dc:creator>
          <dc:creator>Jimenez, Louise</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Maria Teresa Botti Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Crianças com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gengivite</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Children</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gingivitis</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Studies have shown that the greater the severity of neurological damage in children with cerebral palsy (CP), the greater risk of oral disease. Objective: To evaluate the influence of some factors as intellectual disability, oral sensitivity, manual ability and clinical patterns of cerebral palsy (CP) onto gingival health of CP children. Method: One hundred and six children (10.7 ± 3.6) with CP participated of the study. Descriptive data and continuous use of drugs were collected from their medical records. Clinical assessments included the Simplified Oral Hygiene Index (SOHI), the Gingival Index (GI) and the biting reflex. Were also evaluate oral sensitivity, intellectual assessment by Raven test, and manual dexterity by Manual Ability Classification System Manual (MACS). It was used the chi-square, t Student, and logistic regression tests whit a significance level of 5%. Results: Group 1 (G1) consisted of 47 children without and group 2 (G2) by 59 children with gingivitis. Groups were similar regarding gender (p = 0566), but G2 were significantly older (p = 0.001), with quadriplegia (p = 0.016), who used drugs (p &amp;lt; 0.001) and biting reflex (p = 0.025). G2 children presented significantly higher values for SOHI (p &amp;lt; 0.001) and IG (p &amp;lt; 0.001). Significantly higher percentages of children in G2 presented percentiles below 10 (p = 0.036) for Raven test, with manual skill levels IV and V (p = 0.002) of MACS. The chance of a child present gingivitis grows 23.5% for each year of age, and up to 5 times for every 1 unit increase in SOHI. The use of medication increases the chance of children present gingivitis by about 4.5 times. Conclusion: Increasing age, accumulation of biofilm, and use of drugs increase the risk of gingivitis in children with CP.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Estudos têm demonstrado que, quanto maior a severidade do dano neurológico em crianças com paralisia cerebral (PC), maior é o risco das doenças orais. Objetivo: Avaliar a influência dos fatores: déficit intelectual, sensibilidade oral, habilidade manual e padrões clínicos da PC sobre a saúde gengival de crianças com PC. Método: Participaram do estudo 106 crianças (10,7 ± 3,6) com PC, que frequentavam um programa de prevenção em Odontologia numa instituição de referência em reabilitação em São Paulo - SP. Os dados relativos ao sexo, desordem do movimento, tipo clínico da PC e uso contínuo de drogas foram coletados dos prontuários. As avaliações clínicas odontológicas incluíram o Índice de Higiene Oral Simplificado (OIHS), o Índice Gengival (IG) e presença do reflexo de mordida. Ainda foram realizadas as avaliações da sensibilidade oral, intelectual pelo Raven test e a habilidade manual pelo Sistema de Classificação da Habilidade Manual (MACS). Foram utilizados os testes t-Student, Qui-quadrado e regressão logística. Fixou-se nível de significância em 5%. Resultados: O grupo 1 (G1) era composto por 47 crianças sem gengivite e o grupo 2 (G2) por 59 crianças com gengivite. As crianças do G2 eram significantemente mais velhas (p = 0,001), com tetraparesia (p = 0,016), em uso de medicamentos (p &amp;lt; 0,001) e com reflexo de mordida (p = 0,025). As crianças do G2 apresentaram valores significantemente maiores para o IHOS (p &amp;lt; 0,001) e IG (p &amp;lt; 0,001); porcentagens significantemente maiores de crianças com percentis inferiores a 10 (p = 0,036) para o teste Raven e com habilidade manual níveis IV e V (p = 0,002) do MACS. A chance de uma criança apresentar gengivite cresce 23,5% para cada ano de idade, até 5 vezes para cada 1 unidade de aumento do IHOS e cerca de 4,5 vezes com utilização de medicamento. Conclusão: O aumento da idade, o acúmulo do biofilme e o uso de medicamentos aumentam o risco de gengivite em crianças com PC.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103824</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140007</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 1 (2014); 29-35</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103824/102300</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103824/102301</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103825</identifier>
        <datestamp>2019-09-26T13:01:55Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Alterações dos parâmetros da marcha e déficit sensório-motor associado à neuropatia diabética periférica</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Changes of the gait parameters and sensory-motor deficit associated with peripheral diabetic neuropathy</dc:title>
          <dc:creator>Martinelli, Alessandra Rezende</dc:creator>
          <dc:creator>Mantovani, Alessandra Madia</dc:creator>
          <dc:creator>Nozabieli, Andrea Jeanne Lourenço</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Dalva Minonroze Albuquerque</dc:creator>
          <dc:creator>Fregonesi, Cristina Elena Prado Teles</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neuropatias Diabéticas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetic Neuropathies</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Quando há dano no sistema nervoso periférico, com prejuízos sensoriais e motores, como observado em neuropatas diabéticos, podem ocorrer graves repercussões sobre o equilíbrio e a locomoção nesta população. Objetivo: Avaliar o desempenho da marcha e alterações sensório-motoras, decorrentes da neuropatia diabética periférica. Método: Participaram 24 indivíduos neuropatas diabéticos e 28 indivíduos saudáveis sem alterações glicêmicas indicativas de diabete. Os participantes foram submetidos inicialmente a avaliações clínicas para confirmação de diagnóstico de neuropatia diabética por meio de teste de sensibilidade tátil da sola dos pés com monofilamentos. Posteriormente, foram submetidos à avaliação da variação angular do tornozelo, em condição estática e durante a marcha, por meio de cinemetria. A força muscular do tornozelo foi investigada por meio de dinamometria digital. Resultados: Foi demonstrado maior duração nos períodos de duplo apoio e apoio total da marcha em indivíduos com neuropatia diabética quando comparados com o grupo controle, confirmando uma maior dificuldade no equilíbrio dinâmico destes indivíduos. Para o grupo experimental de indivíduos neuropatas foi evidenciado redução da força muscular, tanto para os músculos dorsiflexores, quanto para os plantiflexores de tornozelo. Conclusão: As perdas sensório-motoras decorrentes da NDP podem implicar em prejuízo no desempenho da marcha, com consequente perda de equilíbrio.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Peripheral nervous system impairment with sensory and motor loss, as observed in diabetic neuropathy, might induce severe effects on balance control and gait in this population. Objective: To evaluation the performance of the gait and the sensory-motors changes, due of the peripheral diabetic neuropathy (PDN). Method: Participated twenty four individuals with PDN and twenty eight healthy individuals without glycemic alterations indicative of diabetes. Participants were subjected to confirm the clinical diagnosis of diabetic neuropathy through the tactile sensitivity of the soles of the feet with monofilament test. Subsequently, ankle angular variation in static condition and during the gait was investigated through kinematics. The ankle muscle strength was investigated using a digital dynamometer. Results: Diabetic neuropathy group showed greater duration in double support and full support periods of gait than control group with impairment in balance control. Diabetic neuropathy group showed reduces muscle strength of plantiflexors and dorsiflexors. Conclusion: The losses sensory-motors deriving from PDN may imply in impairment in gait performance, with consequent loss of balance.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103825</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140008</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 1 (2014); 36-40</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103825/102302</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103825/102303</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:21Z" completeListSize="935" cursor="475">cf09e4db643b6ab8688ae96341a14d39</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
