<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:20Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103728</identifier>
        <datestamp>2019-09-26T14:20:35Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Functional capacity of elderly people attending the Family Health Program at Viveiros, Feira de Santana, Bahia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Capacidade funcional do idoso frequentador do Programa Saúde da Família do bairro Viveiros do município de Feira de Santana, Bahia</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Priscilla Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Ivana Soares da</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Menilde Araújo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Frail Elderly</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Family Health Program</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso Fragilizado</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Programa Saúde da Família</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">As people grow older, their functional losses become more and more evident. The elderly will progressively stop performing basic activities of life, thereby decreasing his/her functional capacity - measured in terms of his/her independence and ability to perform certain daily activities. Objective: To assess the functional capacity of elderly people attending the Family Health Program (“Programa Saúde da Família”) in the neighborhood of Viveiros, Feira de Santana, Bahia. Method: This study is a cross-sectional research with a quantitative approach. The sample consisted of 34 male and female patients, aged 75. We conducted home visits to each of these elderly persons in order to apply three types of test: the Barthel Index, the Lawton Index and the Mini Mental State Examination. Results: The results show that 54.5% of these elders were found to be independent according to the Barthel Index, 51.5% were totally dependent according to the Lowton Index and 87.9% have some type of cognitive impairment according to the Mini Mental State Examination. Conclusion: Professionals working in the Family Health Program have to pay attention to the health status of the elderly, developing their care plan in accordance with the elderly’s actual needs. We hope that the interest of other researchers about the proposed topic will be raised, in order to increase the availability of research (currently scarce) in this area of knowledge, so that the elderly will receive more adequate attention and counseling, by expanding the range of services and programs available to them.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Com o avançar da idade, as perdas funcionais tornam-se evidentes e o idoso vai deixando de realizar atividades básicas de vida, diminuindo assim sua capacidade funcional que é dimensionada em termos de habilidade e independência para realizar determinadas atividades diárias. Objetivo: Verificar o nível de capacidade funcional do idoso frequentador do Programa Saúde da Família do Bairro Viveiros do município de Feira de Santana-BA. Método: Este estudo é uma pesquisa de corte transversal, com abordagem quantitativa. A amostra foi constituída por 34 idosos de ambos os sexos, com idade acima de 75 anos. Foi realizado visita domiciliar a cada idoso para aplicação de três tipos de testes: Índice de Barthel, Índice de Lawton e o Mini Exame do Estado Mental. Resultados: Os resultados encontrados demonstram que 54,5% dos idosos avaliados apresentaram-se como independentes para o Índice de Barthel, 51,5% são totalmente dependentes para o Índice de Lowton e 87,9% apresentam algum tipo de déficit cognitivo para o Mini Exame do Estado Mental. Conclusão: É importante que os profissionais que atuam em Programas de Saúde da Família atentem para as condições de saúde do idoso, planejando a assistência de acordo com suas reais necessidades. Esperamos que outros pesquisadores se interessem pelo tema proposto, com o objetivo de ampliar pesquisas nesta área do conhecimento, que encontram-se escassas, para que o idoso receba mais atenção e orientações, ampliando a oferta de serviços e programas disponíveis.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103728</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20120037</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 19 n. 4 (2012); 233-236</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103728/102201</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103728/102202</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2012 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103729</identifier>
        <datestamp>2019-09-26T14:25:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Abordagem das atividades funcionais e da influência dos fatores ambientais em pacientes hemiparéticos pós-AVE antes e após o tratamento fisioterapêutico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Addressing functional activities and the influence of environmental factors in post-stroke hemiparetic patients before and after physical therapy</dc:title>
          <dc:creator>Lopes, Geovanna Lemos</dc:creator>
          <dc:creator>Castaneda, Luciana</dc:creator>
          <dc:creator>Sobral, Luciane Lobato</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke/rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Data Collection</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Questionnaires</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Encefálico/reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Coleta de Dados</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Questionários</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Stroke is the leading cause of neurological disability and hemiparesis is its most common sequelae. The physical and functional limitations combined with the influence of environmental factors directly affect an individual’s functionally. For an effective neurological rehabilitation, it is essential that physiotherapists know the patient’s functional profile in order to plan the treatment to meet his/her real needs. Objective: To analyze the functional activities and influence of environmental factors in poststroke hemiparetic patients before and after physical therapy. Method: Twelve post-stroke hemiparetic patients were evaluated before and after 20 physical therapy sessions with the Barthel Index (BI) and an evaluation model based on an abbreviated core set of the International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) for stroke, based in the generic qualifiers system of the ICF. Results: There was significant improvement for the activities walk (d450) (p = 0.0033), dress (d540) (p = 0.018) and eat (d550) (p = 0.018) for the evaluation model based on the ICF. According to the BI, significant improvement was detected for the activities of feed (p = 0.0341), dress (p = 0.0277), toilet (p = 0.0117), and up/ down stairs (p = 0.0077). The environment factors immediate family and health professionals were the most positive influence on the health status of patients. Conclusion: Physical therapy was effective for improving the condition of patients since, according to the patients, some daily activities can be performed with more ease at the end of the physical therapy treatment. To meet their needs, it is important to develop an individual treatment plan, emphasizing the context in which he/she is inserted, in order to address the real limitations on activities and restrictions to participation.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O Acidente Vascular Encefálico (AVE) é a principal causa de incapacidade neurológica, sendo a hemiparesia a sequela mais comum da doença. As limitações físico-funcionais associadas à influência de fatores ambientais afetam diretamente a funcionalidade dos indivíduos. Para a efetividade da reabilitação neurológica é indispensável que o fisioterapeuta conheça o perfil funcional do paciente a fim de traçar o plano de tratamento que atenda as reais necessidades. Objetivo: Analisar as atividades funcionais e a influência dos fatores ambientais em pacientes hemiparéticos pós-AVE antes e após o tratamento fisioterapêutico. Método: Foram avaliados 12 pacientes hemiparéticos pós-AVE antes e após 20 sessões de fisioterapia, utilizando-se o Índice de Barthel (IB) e um modelo avaliativo baseado no core set abreviado da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) para AVE, com base no sistema de qualificadores genéricos da CIF. Resultados: Observou-se melhora significativa para as atividades andar (d450) (p = 0,0033), vestir (d540) (p = 0,018) e comer (d550) (p = 0,018), de acordo com um modelo avaliativo baseado na CIF. Por meio do IB, detectou-se melhora significativa para as atividades de alimentação (p = 0,0341), vestir (p = 0,0277), toalete (p = 0,0117) e subir/descer escadas (p = 0,0077). Os fatores ambientais família imediata (e310) e profissionais da saúde (e355) foram os que mais influenciaram positivamente na condição de saúde dos pacientes. Conclusão: A Fisioterapia mostrou-se eficaz para melhorar a condição de saúde dos pacientes, visto que de acordo com a percepção deles algumas atividades diárias puderam ser executadas com mais facilidade ao final do tratamento fisioterapêutico. Para atender às necessidades do paciente, é importante elaborar o plano de tratamento individual, ressaltando o contexto em que ele está inserido, visando atender as reais limitações nas atividades e restrições à participação.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103729</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20120038</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 19 n. 4 (2012); 237-242</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103729/102203</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103729/102204</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2012 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103730</identifier>
        <datestamp>2019-09-26T14:30:31Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Polineuropatia sensitiva induzida por talidomida e estudo eletrofisiológico do nervo sural como forma de screening diagnóstico: relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Thalidomide-induced sensory polyneuropathy and electrophysiological study of the sural nerve as a screening diagnosis: a case report</dc:title>
          <dc:creator>Yamamoto, Rodrigo Luiz</dc:creator>
          <dc:creator>Chung, Tae Mo</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Eduardo Freire de</dc:creator>
          <dc:creator>Ramos, Arquimedes de Moura</dc:creator>
          <dc:creator>Nunes, Lucas Martins de Exel</dc:creator>
          <dc:creator>Nunes, Jose Alcyr Exel</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Nervo Sural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Polineuropatias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Processos Eletrofisiológicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Talidomida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sural Nerve</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Polyneuropathies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electrophysiological Processes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thalidomide</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Polineuropatia é uma condição clínica freqüente com sintomatologia debilitante e o tratamento depende fundamentalmente da etiologia. Inúmeras são as causas possíveis deste tipo de distúrbio e o diagnóstico etiológico nem sempre é fácil. Neste relato de caso descrevemos um caso de um paciente com mieloma múltiplo que evoluiu com polineuropatia puramente sensitiva, comprovada por estudo eletrofisiológico, induzida por talidomida.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Polyneuropathy is a common clinical condition with debilitating symptoms whose treatment depends on etiology. There are numerous possible causes of this type of disorder and the etiological diagnosis is not always easy. In this case report we describe a case of a patient with multiple myeloma who developed purely sensory polyneuropathy, confirmed by electrophysiological study, induced by thalidomide.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103730</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20120039</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 19 n. 4 (2012); 243-245</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103730/102205</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103730/102206</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2012 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103731</identifier>
        <datestamp>2019-09-26T14:42:16Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Functional electrical stimulation (FES) and neuronal plasticity: a historical review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A estimulação elétrica funcional (FES) e a plasticidade do sistema nervoso central: revisão histórica</dc:title>
          <dc:creator>Cecatto, Rebeca Boltes</dc:creator>
          <dc:creator>Chadi, Gerson</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">electric stimulation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">neuronal plasticity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">review</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estimulação Elétrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Plasticidade Neuronal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Revisão</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Estudos têm revelado modificações plásticas neuronais concomitantes a melhora clínica de pacientes portadores de lesões neurológicas e submetidos às terapias de estimulação, sugerindo que as respostas plásticas observadas no tecido neuronal podem refletir a recuperação funcional encontrada e ser dependentes, pelo menos em parte, da estimulação externa. A literatura já indica também que as terapias de reabilitação mais promissoras são aquelas que interagem com as características plásticas naturais do SNC, encontrando no potencial endógeno de recuperação do tecido lesado o substrato anatômico necessário para a sua atuação. A interpretação desses resultados permanece ambígua, já que há uma grande variabilidade nas respostas neurofisiológicas e comportamentais para as técnicas de estimulação estudadas. Nesse sentido, uma nova área de atuação surge como perspectiva futura promissora no entendimento dos mecanismos que regulam a recuperação funcional após lesões neurológicas: o uso terapêutico da estimulação da plasticidade do SNC. Por exemplo com o uso de terapias de estimulação sensitiva, terapias baseadas na robótica e na realidade virtual e as terapias de neuromodulação baseadas na estimulação cortical direta, na estimulação com o TMS e na estimulação elétrica funcional periférica (FES). Objetivo: Este estudo tem por objetivo realizar uma revisão histórica da literatura para pontuar os principais marcos no estudo da estimulação elétrica periférica e de seus possíveis efeitos no SNC, sobretudo em relação a FES. Método: Foi utilizada a base de dados PubMed e foram selecionados 169 artigos de melhor rigor metodológico, maior relevância histórica e maior contribuição na construção dos paradigmas que norteiam o estudo dos efeitos da FES na plasticidade do sistema nervoso central. Resultados: A FES pode ser encarada como uma técnica promissora na recuperação motora de doentes com sequela de alterações neurológicas de origem central tanto pela sua capacidade de levar a um treino funcional e melhora clínica sensitivomotora, aspectos já consagrados na literatura, quanto pela sua capacidade de interagir com a plasticidade do SNC, um aspecto que ainda precisa ser estudado.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Neurophysiological imaging studies have revealed changes in the pattern of cortical structures and clinical functionality during recovery after brain lesion, thus suggesting a correlation between clinical functional improvements and the plastic changes of the neuronal tissue. However, the interpretation of these results remains equivocal. Importantly, therapeutic neuronal stimulation leading to neurorehabilitation gains and is able to trigger endogenous nervous system changes that may interact with normal learning. In this way, stimulation of the endogenous CNS neuroplasticity as an anatomical substrate for neuronal functional recovery has emerged as a promising area in the search for understanding the mechanisms that regulate functional recovery after brain lesion. Objective: This study aims to review historical literature to score major milestones in the study of peripheral electrical stimulation and their possible effects on the CNS, particularly in relation to functional electrical stimulation. Method: This review was drawn from an examination of the historical literature articles researched at MedLine®, the National Library of Medicine’s database. We selected 169 studies based on historical relevance, importance, and accuracy. Results: FES has the ability to interact with the CNS. The extent to which compensatory plasticity occurs after stroke after FES use and the extent to which that contributes to functional recovery are as yet unclear. Nevertheless, further investigations are warranted for evaluating the effect of FES on cortical structural modifications.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2012-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103731</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20120040</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 19 n. 4 (2012); 246-257</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103731/102207</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103731/102208</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2012 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103735</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T12:20:09Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Utilização da CIF em fisioterapia do trabalho: uma contribuição para coleta de dados sobre funcionalidade</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Using the ICF in work-related physiotherapy: a contribution to data collection about functioning</dc:title>
          <dc:creator>Araújo, Eduardo Santana de</dc:creator>
          <dc:creator>Buchalla, Cassia Maria</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde do Trabalhador</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Coleta de Dados</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Data Collection</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Specialty</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">In Brazil, the notification of the worker’s health is made through the International Classification of Diseases (ICD). However, to assess their functionality and disability, the International Classification of Functioning, Disability, and Health (ICF) is more appropriate as it is a tool that generates data on human functioning at work and on the influence of the environment on the performance of occupational activities. Objective: This paper aims to develop a data collection form for use in Occupational Physiotherapy to facilitate the notification of disabilities or of environmental influences on functionality. Method: Based on the Delphi technique and after an informed consensus with specialists, relevant categories of the ICF were chosen and an instrument of data collection was structured that was eventually submitted to the participants of this selective process to evaluate its applicability. Results: We obtained a data collection instrument comprising 24 ICF categories with the possibility of using three qualifiers created for this purpose. The participants found this collection form easy to use. Conclusion: The data collection instrument that resulted from this study will be available for tests in the area of Occupational Physiotherapy and is expected to help in generating data on the workers’ functioning.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A notificação da saúde do trabalhador, no Brasil, é feita por meio da Classificação Internacional de Doenças (CID). No entanto, para se conhecer a funcionalidade e a incapacidade, a Classificação Internacional de Funcionalidade (CIF) é mais adequada, por constituir-se numa ferramenta capaz de gerar dados sobre a funcionalidade humana no trabalho e sobre a influência do ambiente no desempenho das atividades ocupacionais. Objetivo: Este trabalho tem como objetivo o desenvolvimento de uma ficha de coleta de dados para uso em Fisioterapia do Trabalho com o intuito de facilitar a notificação de incapacidades ou de influências ambientais na funcionalidade. Método: Por meio de um consenso com especialistas, baseado na técnica Delphi, foram escolhidas categorias relevantes da CIF e estruturado um instrumento de coleta de dados que, ao final, foi remetido aos participantes desse processo de seleção para avaliação de sua aplicabilidade. Resultados: Obtivemos um instrumento de coleta de dados contendo 24 categorias da CIF com a possibilidade de uso de três qualificadores criados para esse propósito. Essa ficha de coleta foi considerada de fácil uso, segundo avaliação dos participantes. Conclusão: O instrumento de coleta que resultou deste estudo está disponível para ser testado na área de Fisioterapia do Trabalho e espera-se que possa ajudar na obtenção de dados sobre a funcionalidade do trabalhador.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-03</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103735</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130001</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 1 (2013); 1-7</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103735/102209</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103735/102210</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103736</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T12:24:59Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Processos comunicativos dos indivíduos com lesão do hemisfério direito</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Communicative processes of individuals with injuries of the right cerebral hemisphere</dc:title>
          <dc:creator>Pinto, Aline Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Gastão, Ana Paula Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Milene Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Sakamoto, Marla Fabiana Rodrigues Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Santana, Andréa Siqueira Kokanj</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Language Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Agnosia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Communication</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos da Linguagem</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Agnosia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Comunicação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: O presente estudo teve como objetivo traçar o perfil de linguagem de pacientes com lesão de hemisfério direito atendidos na Associação de Assistência a Criança Deficiente (AACD/Unidade Ibirapuera - Central), bem como verificar a percepção dos cuidadores e dos pacientes em relação à presença ou não de alterações de linguagem pós-acidente vascular cerebral. Método: O estudo descritivo foi desenvolvido de julho a setembro de 2009 com 11 indivíduos adultos por meio da aplicação da Bateria Montreal de Avaliação da Comunicação/Bateria MAC, prova Questionário sobre a Consciência das Dificuldades e o questionário Triagem de Distúrbios Comunicativos em Indivíduos com quadro neurológico, direcionado aos familiares e/ou cuidadores. Resultados: Verificou-se que 90,9% dos pacientes com Lesão de Hemisfério Direito apresentaram déficit em pelo menos uma das provas que compunham a Bateria MAC de avaliação da linguagem. Conclusão: Mostra-se também de extrema importância o achado relacionado à ausência de percepção dos pacientes em relação as suas próprias alterações linguístico-cognitivas, não pela inexistência de impactos em sua vida diária, mas devido à agnosia.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: This study aimed to profile the language skills of patients with damage to the right cerebral hemisphere attended at the Ibirapuera Unit (Central) of the Association for the Welfare of Handicapped Children - AACD (Associação de Assistência à Criança Deficiente - AACD/Unidade Ibirapuera - Central), and to discover the perceptions of caregivers and patients regarding the presence or absence of language disorders after a stroke. Method: The descriptive study was conducted from July to September of 2009 with 11 adults through the application of the Montreal Communication Evaluation Battery (known in Brazil as Bateria MAC) tests, the Questionnaire on Awareness of Difficulties, and the Communicative Disorders Screening on individuals with neurological conditions, direct relatives, and/or caregivers. Results: It was found that 90.9% of patients with injuries of the right cerebral hemisphere had a deficit in at least one of the tests comprising the Bateria MAC assessment of language. Conclusion: Findings showing the patient’s absence of awareness of their linguistic and cognitive deficits are also very important, not only about their daily life activities, but about their agnosia.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-03</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103736</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130002</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 1 (2013); 8-13</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103736/102211</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103736/102212</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103738</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T12:50:35Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil dos pacientes com lesões traumáticas do membro superior atendidos pela fisioterapia em hospital do nível terciário</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Profile of patients with traumatic injuries of the upper limb treated in a tertiary hospital</dc:title>
          <dc:creator>Barbosa, Rafael Inácio</dc:creator>
          <dc:creator>Raimundo, Karoline Cipriano</dc:creator>
          <dc:creator>Fonseca, Marisa de Cássia Registro</dc:creator>
          <dc:creator>Coelho, Daniel Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Aline Miranda</dc:creator>
          <dc:creator>Hussein, Amira Mohamede</dc:creator>
          <dc:creator>Mazzer, Nilton</dc:creator>
          <dc:creator>Barbieri, Cláudio Henrique</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Mão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos do Antebraço</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos do Braço</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Perfil de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hand Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Forearm Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Arm Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Centers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Profile</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The incidence of traumatic injuries of the upper limbs in a tertiary hospital has a wide variety. This is why the creation of a unified database becomes important-to know the patients’ profile. Objective: This study sought to determine the profile of patients with traumatic injuries of the upper limbs, treated by Physical Therapy in Rehabilitation Center of the Clinics Hospital of Ribeirão Preto. Method: Two hundred and twenty-three patient records were evaluated (58 women and 116 men). They had an average age of 34.54 (± 19.05) years and were referred by the orthopedic clinic of this hospital. Results: Of the cases studied, wrist and hand injuries had the highest incidence (60.99%), followed by injuries of the shoulder (20.63%), elbow (12.55%), arm (3.59%) and forearm (2.24%). In injuries of wrist and hand, the trauma mechanism with the highest percentage was the motorcycle accident, associated with multiple handbone fractures. Falling down, motorcycle accidents, and falling off a ladder were the mechanisms of injury correlated with proximal humerus fractures, shoulder dislocations, and broken scapulas, respectively. Conclusion: The incidence of injury, trauma mechanism, and characteristics of the population was verified and further improvements in protocols for specific disorders and prevention can be made.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A incidência de lesões traumáticas dos membros superiores em um hospital terciário além de ser elevada, possui uma grande variedade. Neste sentido torna-se importante a criação de um banco de dados único, para conhecer o perfil dos pacientes atendidos. Objetivo: Traçar o perfil dos pacientes com lesões traumáticas dos membros superiores, atendidos pela Fisioterapia no Centro de Reabilitação do Hospital das Clínicas de Ribeirão. Método: Foram avaliadas 223 fichas de pacientes (58 mulheres e 116 homens), com idade média de 34,54 (± 19,05) anos, encaminhados pelo ambulatório de ortopedia do referido hospital. Resultados: Do total de casos analisados, as lesões de punho e mão obtiveram maior incidência (60,99%), seguidos por lesões de ombro (20,63%), cotovelo (12,55%), braço (3,59%) e antebraço (2,24%). Nas lesões de punho e mão o mecanismo de trauma com maior porcentagem foi o acidente de moto, relacionado com as fraturas múltiplas de ossos da mão. Queda da própria altura, acidente motociclístico e queda de escada foram os mecanismos de trauma, correlacionando com as fraturas de úmero proximal, luxação de ombro e fraturas de escápula respectivamente. Conclusão: Foi verificada a incidência de lesão, mecanismo de trauma e as características da população para futuramente aprimorar os protocolos específicos para as disfunções e investir em campanhas de prevenção.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-03</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103738</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130003</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 1 (2013); 14-19</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103738/102214</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103738/102215</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103739</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T12:58:39Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison of respiratory muscle strength between elderly subjects after a stroke</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação da força muscular respiratória entre idosos após acidente vascular cerebral</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Soraia Micaela</dc:creator>
          <dc:creator>Corrêa, João Carlos Ferrari</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Fernanda Cordeiro da</dc:creator>
          <dc:creator>Sampaio, Luciana Maria Malosá</dc:creator>
          <dc:creator>Corrêa, Fernanda Ishida</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sarcopenia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Capacidade Vital</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sarcopenia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Vital Capacity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A diminuição do recolhimento elástico dos pulmões e da complacência da caixa torácica são uma das principais mudanças no sistema respiratório com o avançar da idade, quando essas alterações estão associadas às manifestações clínicas subjacentes ao Acidente Vascular Cerebral (AVC), a força muscular respiratória dos idosos pode ser gravemente afetada, portanto, faz-se necessário investigar as condições da força muscular respiratória de hemiparéticos idosos tanto em fase aguda como crônica. Objetivo: Comparar a força muscular respiratória de idosos hemiparéticos em fase aguda e crônica após AVC, avaliadas por meio dos valores das pressões respiratórias máximas, para que assim, a reabilitação desses indivíduos seja mais orientada. Método: Foram avaliados 29 indivíduos hemiparéticos, 17 em fase aguda e 12 em fase crônica, os valores da pressão inspiratória máxima (PImáx) e pressão expiratória máxima (PEmáx) coletados por meio de um manovacuômetro. Resultados: Não houve diferença entre a fase aguda e crônica, no entanto, as medidas de PImáx e PEmáx apresentaram diminuição estatisticamente significante quando comparadas ao valores preditos. Conclusão: Não houve diferença da força muscular respiratória entre as fases aguda e crônica, no entanto, a PImáx e PEmáx apresentou-se diminuída em todos os indivíduos avaliados, isto sugere fraqueza semelhante da musculatura respiratória em ambas as fases após AVC, e este quadro pode ser agravado pelo processo de senescência. Sugere-se que seja abordado um programa de treinamento da musculatura respiratória desses indivíduos para melhor reabilitação após AVC.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The decrease in elastic recoil of the lungs and chest cavity compliance is a major change in the respiratory system with advancing age, when these changes are associated with clinical manifestations of under lying cerebral vascular accident (stroke), respiratory muscle strength of the elderly may be seriously affected, therefore it is necessary to investigate the conditions of respiratory muscle strength in older hemiparetic patients in both the acute and chronic phases. Objective: To compare respiratory muscle strength in elderly hemiparetic patients in both the acute and chronic phases after stroke, evaluated by the values of maximal respiratory pressures, so that the rehabilitation of these individuals will be more targeted. Method: Twenty-nine hemiparetic individuals were evaluated-seventeen in acute and twelve in chronic phases, the values of maximal inspiratory pressure (MIP) and maximal expiratory pressure (MEP) being measured by means of a manometer. Results: There was no difference between acute and chronic patients, however, measurements of MIP and MEP after the stroke showed statistically significant decreases when compared with predicted values. Conclusion: There was no difference in respiratory muscle strength between the acute and chronic phases, however, the fact that the MIP and MEP were also reduced in all subjects, suggests similar weakness in the respiratory musculature in both phases after stroke, and this condition can be worsened when coupled with the aging process. It is suggested that a program include muscle training for these individuals to have better rehabilitation after their strokes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-03</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103739</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130004</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 1 (2013); 20-23</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103739/102216</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103739/102217</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103743</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T13:34:30Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relaçao entre a Medida de Independência Funcional e o Core Set da Classificaçao Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde para acidente vascular encefálico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The Relationship between the Functional Independence Measure and the International Classification of Functioning, Disability, and Health Core Set for stroke</dc:title>
          <dc:creator>Fréz, Andersom Ricardo</dc:creator>
          <dc:creator>Vignola, Bruna Antinori Passeggio</dc:creator>
          <dc:creator>Kaziyama, Helena Hideko Seguchi</dc:creator>
          <dc:creator>Spezzano, Luisa Carmen</dc:creator>
          <dc:creator>Filippo, Thais Raquel Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Chennyfer Dobbins Paes da</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The Functional Independence Measure (FIM) is one of many instruments available for assessing the functionality of stroke patients. However, with the approval of the International Classification of Functioning, Disability, and Health (ICF), the Core Set that was developed for stroke patients, a new tool for understanding functionality and disability of these patients is available. Objective: To establish a relationship between the FIM and the ICF Core Set for stroke. Four researchers of different healthcare backgrounds, all working in the field of rehabilitation, considered the descriptions of the activities of the FIM and the definitions of the ICF categories. Method: They selected the categories of the ICF Core Set for stroke, which could be related to the tasks assessed by the FIM. Once the relationship was established, the researchers came to a consensus for the inclusion or exclusion of those categories. Results: From the 130 second-level categories used in the Core Set, 27 (20.8%) were related to the activities of FIM, eight (29.6%) regarded the bodily functions component (b), 17 (63%) concerned activity and participation (d), and two (7.4%) considered environmental factors (e). As for the 10 categories that are part of the Brief Core Set for stroke, only five were related to the activities of FIM. Conclusion: The FIM is focused on the individual, while the ICF is concerned not only with the dysfunctions and disabilities of the patient, but also considers these factors within social activities, as well as environmental influences, either as a facilitator or a barrier to functional independence.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Para a avaliaçao da funcionalidade do paciente com acidente vascular encefálico (AVE) existem diversos instrumentos, entre eles a Medida de Independência Funcional (MIF). A partir da aprovaçao da Classificaçao Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) foi desenvolvido o&#160;Core Set para indivíduos com AVE, o qual passou a considerar os componentes da CIF para o entendimento da funcionalidade e da incapacidade física destas pessoas. Objetivo: Foi estabelecer uma relaçao entre a MIF e o Core Set da CIF para pacientes com sequelas de AVE. Método: Considerando as descriçoes das atividades da MIF e as definiçoes das categorias da CIF, foram selecionadas as categorias do Core Set da CIF para pessoas com AVE relacionados às tarefas avaliadas pela MIF. Foi considerado o que contemplava cada atividade da MIF, a descriçao detalhada e as definiçoes de cada categoria da CIF. Foi proposta uma relaçao entre os indicadores quantitativos e qualitativos da CIF e as escalas e níveis de funçao da MIF. Estabeleceu-se uma relaçao inversa entre a escala da MIF e os qualificadores da CIF, pois quanto menor a escala da MIF maior o comprometimento, já para a CIF, quanto menor o qualificador menor o comprometimento. Rsesultados: Das 130 categorias de segundo nível utilizadas no Core Set&#160;27 (20,8%) foram relacionadas às atividades da MIF, sendo oito (29,6%) dos componentes das funçoes do corpo, 17 (63%) das atividades e participaçao e dois (7,4%) dos fatores ambientais. Para as 10 categorias que fazem parte da versao abreviada deste&#160;Core Set, apenas cinco foram relacionadas às atividades da MIF. Conclusão: O presente estudo evidenciou que a escala MIF está centrada no indivíduo, nao correlacionando fatores externos que influenciam na realizaçao das atividades. A escala CIF possui parâmetros adequados e permite uma visao biopsicossocial do indivíduo, abrangendo desde as disfunçoes e deficiências dos indivíduos acometidos com por AVE até a influência destes fatores nas atividades sociais e no meio ambiente.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-03</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103743</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130005</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 1 (2013); 24-28</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103743/102221</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103744</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T13:58:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Publicações brasileiras referentes à Classificação Internacional de Funcionalidade</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Brazilian publications on the International Classification of Functioning</dc:title>
          <dc:creator>Castaneda, Luciana</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Shamyr Sulyvan de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evidence-Based Practice</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Data Collection</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Review Literature as Topic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prática Clínica Baseada em Evidências</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Coleta de Dados</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Literatura de Revisão como Assunto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Considerando o aumento das doenças crônicas e da expectativa de vida, é de grande interesse atual a mensuração dos fenômenos de funcionalidade e incapacidade. A Organização Mundial de Saúde há cerca de 30 anos vem desenvolvendo ferramentas para entendimento e classificação destes processos, sendo o modelo atual a Classificação Internacional de Funcionalidade (CIF). A CIF propõe uma mudança de paradigma, onde o modelo biopsicossocial substitui o modelo biomédico predominante. É o mais recente e abrangente modelo taxonômico para a funcionalidade e incapacidade dentro de uma perspectiva universal e unificada. Objetivo: Em virtude do crescente interesse da comunidade científica pelo tema, o objeto do trabalho é descrever e classificar por áreas de conhecimento as publicações referentes à CIF. Método: As bases de dados utilizadas foram Lilacs e Scielo. Foram selecionadas 39 publicações. Resultados: A maioria das publicações foi referente a artigos originais (51,3%) e a área de conhecimento com maior número de trabalhos foi a Neurologia. Conclusão: Os resultados apontam que houve um crescimento elevado de publicações nos últimos cinco anos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Considering the increase of chronic disease and life expectancy there is now an emerging interest in measuring the phenomena of functioning and disability. For nearly 30 years the World Health Organization has been developing tools for understanding and classifying these processes, currently favoring the International Classification of Functioning (ICF). The ICF proposes a paradigm shift, where the biopsychosocial model replaces the biomedical model. It is the most recent and comprehensive taxonomic model for functioning and disability and has a unified and universal perspective. Objective: Given the increasing interest of the scientific community in the subject, the objective of this study is to describe and classify the publications in Brazilian literature related to the ICF by areas of knowledge. Method: The database used was the Lilacs and Scielo. Results: Thirty-nine publications were selected. Most of the papers were related to original articles (51.3%) and Neurology was the field written about most. Conclusion: The results show an increase in the number of publications in the last five years.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-03</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103744</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130006</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 1 (2013); 29-36</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103744/102222</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103744/102223</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103752</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T14:34:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The use of the International Classification of Functioning, Disability and Health in Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde e seu uso no Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Brasileiro, Ismênia de Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Thereza Maria Magalhães</dc:creator>
          <dc:creator>Buchalla, Cássia Maria</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Review Literature as Topic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brazil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Literatura de Revisão como Assunto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Brasil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The objective of this article was to analyze the use of the International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) in Brazil. Method: The study was carried out on the following databases: LILACS, MedLine, SciELO, IBECS and Cochrane. Seventy-five articles were identified, published between the years 2003 and 2011, from which 17 studies were selected. The analysis method was the integrative review. Results: The ICF has been used in studies in Brazil, especially within the last five years and mostly in the southern and southeast regions. The samples and types of dysfunctions were diverse and the ICF and the core sets were applied, particularly the Activity and Participation component, in harmony with other instruments and qualitative studies. Conclusion: The ICF has been applied to Brazilian research in a diverse manner with reference to the study outline. Its use has been highlighted as advantageous in the approach to human functionality characteristics. The classification was used to describe disabilities in the studies analyzed. Interference of environmental factors and subjective dimensions not always covered by other instruments are addressed in the ICF, which directs us to a new perspective in understanding the health of individuals and populations.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Trata-se de uma revisão cujo objetivo é analisar o uso da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) no Brasil. Método: O estudo ocorreu nas bases LILACS, MedLine, SciELO, IBECS e Cochrane. Foram selecionados artigos publicados entre 2003 e 2011. Foram identificados 75 trabalhos. Após leitura dos resumos foram selecionados 17 estudos que compuseram a amostra e que abordaram o uso CIF. O método para análise foi o de revisão integrativa. Resultados: A classificação tem sido utilizada em estudos no Brasil, em especial nos últimos cinco anos, mais nas regiões sul e sudeste. Há diversidade de amostras e tipos de estudos e consonância de uso da CIF com diversos instrumentos e escalas. O componente Atividade e Participação é o mais utilizado. Foi observada forte tendência para descrever a incapacidade dos casos estudados. Conclusão: A CIF vem sendo aplicada em pesquisas brasileiras de forma diversificada sendo considerada adequada por abordar espectros da funcionalidade humana. A classificação foi mais utilizada para descrever situações de incapacidades nos estudos analisados. Situações como dimensões subjetivas e interveniência de fatores ambientais nem sempre abordados em outros instrumentos, são contempladas na CIF, o que nos direcionam para uma nova perspectiva em entender a saúde das pessoas e populações.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-03</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103752</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130007</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 1 (2013); 37-41</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103752/102224</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103752/102225</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103753</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T14:52:57Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Application of the Fugl-Meyer Assessment (FMA) and the Wolf Motor Function Test (WMFT) in the recovery of upper limb function in patients after chronic stroke: a literature review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Aplicação das escalas Fugl-Meyer Assessment (FMA) e Wolf Motor Function Test (WMFT) na recuperação funcional do membro superior em pacientes pós-acidente vascular encefálico crônico: revisão de literatura</dc:title>
          <dc:creator>Padovani, Cauê</dc:creator>
          <dc:creator>Pires, Cristhiane Valério Garabello</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Fernanda Pretti Chalet</dc:creator>
          <dc:creator>Borin, Gabriela</dc:creator>
          <dc:creator>Filippo, Thais Raquel Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Chennyfer Dobbins Paes da</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Upper Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Questionnaires</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Review Literature as Topic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Encefálico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Questionários</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Literatura de Revisão como Assunto</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">It is estimated that 45-75% of chronic adult stroke patients have difficulty in using the hemiparetic upper limb (MS) in their daily life activities (DLAs). Functional scales are used in the practice of rehabilitation, in the search for diagnoses and prognoses, and in evaluating response to treatment. The Wolf Motor Function Test (WMFT) and Fugl-Meyer Assessment (FMA) scales are the instruments most commonly mentioned in the literature. Objective: The aim of this study was to review the use of the WMFT and FMA scales in the recovery of upper limb function in patients after chronic stroke. Method: We searched the MedLine database (PubMed) for articles published from 2000 to 2013. The PICO method was adopted as the search strategy. The descriptors used for the search were: (stroke OR cerebrovascular disorders OR intracranial arteriosclerosis OR thrombosis intracranial embolism) AND (Fugl-Meyer assessment OR wolf motor function test). Therapy/narrow was used as a search filter. Results: We found 181 studies, 89 of which were excluded because they did not meet the inclusion criteria or did not have a topic relevant to the review search. After selection by title and by abstract, 92 articles were fully read. Of these articles, 47 were excluded because they did not fulfil the search objective. All in all, 45 articles were reviewed. FMA is the tool most used and it was found that 80% of the studies applied this scale to evaluate responses to the different therapies. In these studies, the intervention most used was the Constrained Induced Therapy (CIT) (25%), followed by Robotics Therapy (22.2%). Although the WMFT was initially developed to assess the effects of CIT, nowadays this scale is used, after the application of other techniques, to assess the functional recovery of patients with stroke sequelae. In our survey, 44.4% of the studies used WMFT; of these, 35% assessed the effects of CIT, 15% assessed robotic therapy for the upper limbs, and 65% for different therapies. Conclusion: For randomized controlled trials, the FMA scale was more used to assess functional recovery in the upper limbs of chronic stroke patients, even after application of robotics therapy. However, we found that it is not the most appropriate scale to assess the same outcomes after CIT use. WMFT is the scale most widely used for functional assessment after application of CIT; it is more sensitive than FMA for bilateral therapy, and is highly applicable in virtual reality therapy.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Estima-se que de 45 a 75% dos adultos que sofreram um Acidente Vascular Encefálico (AVE) têm dificuldade de utilizar o membro superior (MS) hemiparético nas atividades de vida diária (AVD’s) na fase crônica. Escalas funcionais são utilizadas na prática da reabilitação e em pesquisas para diagnósticos, prognósticos e resposta a tratamentos. As escalas Wolf Motor Function Test (WMFT) e Fugl-Meyer Assessment (FMA) são instrumentos muito citados na literatura. Objetivo: O objetivo deste estudo foi verificar a aplicação das escalas WMFT e FMA na recuperação funcional do membro superior em pacientes pós AVE crônico. Método: Foi realizada uma revisão de literatura com busca nas bases de dados do MedLine (PubMed) de artigos publicados de 2000 a 2013. Adotou-se como estratégia de pesquisa o método (P.I.C.O.). Os descritores utilizados para a pesquisa foram: (stroke OR cerebrovascular disorders OR intracranial arteriosclerosis OR intracranial embolism and thrombosis) AND (fugl-meyer assessment OR wolf motor function test). Foi utilizado therapy narrow como filtro de busca. Resultados: Foram encontrados 181 estudos, 89 foram eliminados por não preencherem os critérios de inclusão ou por não apresentarem tema relevante à pesquisa. Após a seleção por título e resumo, 92 artigos foram lidos na íntegra. Destes, 47 foram excluídos por não contemplarem o objetivo da presente pesquisa. No total, 45 artigos foram revisados. Houve predomínio da utilização da ferramenta FMA e verificouse que 80% dos estudos aplicaram esta escala para avaliar respostas a diferentes tipos de terapias. Nestes estudos, a intervenção mais utilizada foi a Terapia de Contensão Induzida (TCI) (25%), seguida pela Terapia Robótica (22,2%). Apesar do WMFT ter sido inicialmente desenvolvido para avaliar os efeitos da TCI, nos dias de hoje verifica-se sua utilização para avaliar a recuperação funcional de pacientes com sequelas de AVE após aplicação de outras técnicas. Em nossa pesquisa, 44,4% dos estudos utilizaram o WMFT, destes, 35% avaliaram os efeitos da TCI, 15% da terapia robótica de MS e 65% usaram diferentes terapias. Conclusão: Em estudos controlados randomizados, a FMA foi a escala mais utilizada para avaliar a recuperação funcional do MS em pacientes com AVE crônico, inclusive após aplicação de terapia robótica. Porém, verificamos que ela não é a escala mais indicada para avaliar os mesmos desfechos após utilização da TCI. Entretanto, a WMFT foi a escala mais utilizada para avaliação funcional após aplicação da TCI e mostrou-se mais sensível que a FMA na terapia bilateral, além de alta aplicabilidade na terapia de realidade virtual.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-03</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103753</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130008</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 1 (2013); 42-49</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103753/102226</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103753/102227</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103754</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T14:57:19Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise do controle postural após a aplicação da eletroestimulação funcional no acidente vascular encefálico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of postural control after the application of functional electrical stimulation in stroke patients</dc:title>
          <dc:creator>Costa, Thais Delamuta Ayres da</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Alessandra Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Maria Fernanda Pauletti</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Pedro Cláudio Gonsales de</dc:creator>
          <dc:creator>Ayres, Denise Vianna Machado</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Maria Cecília dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, José Augusto Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Goroso, Daniel Gustavo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Postura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia por Estimulação Elétrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electric Stimulation Therapy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O Acidente Vascular Encefálico (AVE) é o principal acometimento neurológico em adultos no mundo. Pode resultar em déficits neuromotores e cognitivos. Entre os déficits neuromotores observase a espasticidade, esta interfere no planejamento dos movimentos e no controle da postura. O sistema de controle da postura é primordial para a independência funcional nas atividades de vida diária e, por isso, é um dos principais objetivos a se atingir em programas de reabilitação. Nestes, diversas condutas terapêuticas visam dar estímulos ao indivíduo para que consiga realizar mais eficientemente os movimentos e controlar a postura. E, entre tantas técnicas, está a estimulação elétrica neuromuscular, a qual contribui para diminuição da espasticidade, além de outros benefícios. Quando utilizada para tarefas funcionais é então denominada estimulação elétrica funcional conhecida como Functional Eletrical Stimulation (FES). Tendo em vista a importância do controle da postura nas atividades de vida diária e as contribuições advindas da FES. Objetivo: O objetivo do presente estudo foi de observar a resposta do controle postural em dois indivíduos com hemiparesia por AVE após a aplicação de FES em um curto período de tempo. Método: O protocolo experimental contou com quatro fases; A: pré FES; B: Imediatamente após a aplicação da FES; C: 45 minutos após a aplicação da FES; D: 90 minutos após aplicação da FES. Em cada fase o participante posicionava-se sobre uma plataforma de força e realizava por três tentativas a tarefa escolhida, o teste do terceiro dedo ao chão. Resultados: O software Matlab 7.0 forneceu a variável de Velocidade média do Centro de Pressão no sentido médio-lateral (Vmx) e ântero-posterior (Vmy). Dessa forma, foi possível constatar que mesmo quando os participantes apresentaram uma redução na Vmx e Vmy estas foram menores que 1%. Conclusão: Isto possivelmente indique atividade regulatória postural semelhante a etapa pré FES, e, ainda uma menor atividade regulatória postural, quando a Vmx ou Vmy foram maiores que do início, mesmo após a aplicação da FES (90 minutos).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Strokes cause the main neurological impairments in adults around the world. They can result in neuromotor and cognitive deficits. Among the neuromotor deficits there is spasticity; this affects the planning of movements and posture control. The postural control system is essential for functional independence in daily life activities and is, therefore, one of the main goals to achieve in rehabilitation programs. These programs have various therapeutic elements aimed at providing stimulus to the individual, which help them control their movements and stance more efficiently. Among these techniques is neuromuscular electrical stimulation, which contributes to decreasing spasticity and other benefits. When used for functional tasks it is called Functional Electrical Stimulation (FES). Objective: The purpose of this study was to verify the response of the postural control in two individuals with hemiparesis by stroke after the application of the FES over a short period time. Method: The experimental protocol had four phases. A: pre-FES; B: Immediately after the application of FES; C: 45 minutes after the application of FES; D: 90 minutes after application of FES. In each phase, the participants were positioned on a force platform and made three attempts to do the chosen task: touching the fingertip-to-floor test. Results: The software Matlab 7.0 provided the variable center-of-pressure velocities along the mediolateral (Vmx) and anteroposterior (Vmy) axes. In this way it was possible to see that, even when the participants showed a reduction in Vmx and Vmy, it was by less than 1%. Conclusion: This may indicate postural regulatory activity similar to before the application of FES, and even less postural regulatory activity when the centerof- pressure velocities were greater at the start, even 90 minutes after the application of FES.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-03</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103754</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130009</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 1 (2013); 50-54</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103754/102228</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103754/102229</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103755</identifier>
        <datestamp>2019-10-17T15:02:40Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Physiotherapeutic intervention in the outpatient care of persons with Down syndrome at the Institute of Physical Medicine and Rehabilitation at HC FMUSP</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A intervenção fisioterapêutica no ambulatório de cuidado a pessoa com síndrome de Down no Instituto de Medicina Física e Reabilitação HC FMUSP</dc:title>
          <dc:creator>Almeida, Munique Dias de</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Maria Cecilia dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Tempski, Patricia Zen</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome de Down</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento Infantil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Destreza Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Down Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child Development</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Skills</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Centers</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Down Syndrome (SD) is the most common chromosomopathy in humans. It is known that, if properly stimulated, these people have the potential for full social inclusion. The objective of this study is to show the work done with this population by the Physiotherapy service provided by the multiprofessional team at the Clinic for the Care of Persons with DS at the Institute of Physical Medicine and Rehabilitation at HC FMUSP. This clinic develops therapeutic activities for persons up to 18 years of age. The work is carried out in models, which are subdivided into: a DS General Stimulation Model which serves patients up to three years of age whose objectives are focused on the acquisition of motor marks, essential for neuropsychomotor development; a DS Child Development Model which helps children from four to eleven years of age that focuses on the development of more advanced motor skills, strength, posture, improvement of mobility, balance, and proprioception to optimize cerebellar activity and the consequent enhancement of static and dynamic balance; a DS Adolescent Model for those aged twelve to eighteen; and a DS Adult Model starting at age nineteen aimed at orthopedic and postural restoration in addition to providing health guidance. Physiotherapeutic monitoring is fundamental within the clinic for the care of a person with DS, for it stimulates the motor development of these children, along with the multiprofessional team and the family, respecting their time and favoring their potentials, in addition to acting to educate the family on health so as to prevent problems and promote the health of the person with DS and their nuclear family.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Síndrome de Down (SD) é a cromossosmopatia mais comum do ser humano. Sabe-se que estas pessoas quando estimuladas adequadamente apresentam potencial para uma plena inclusão social. O objetivo deste texto é divulgar o trabalho realizado junto a esta população pelo serviço de Fisioterapia que compõem a equipe multiprofissional do Ambulatório de Cuidado a Pessoa com SD do Instituto de Medicina Física e Reabilitação - HC FMUSP. Tal ambulatório desenvolve atividades terapêuticas com pessoas entre zero e 18 anos de idade. Os trabalhos são realizados em modelos que são subdivididos em: Modelo de Etimulação Global, que atende de zero a três anos cujos os objetivos são voltados a aquisição dos marcos motores, essenciais para o desenvolvimento neuropsicomotor; Modelo de Desenvolvimento Infantil que aborda crianças dos quatro aos onze anos e estão focados no desenvolvimento de habilidades motoras mais avançadas, força, estruturação postural, aprimoramento da motricidade, equilíbrio e propriocepção para otimização da atividade cerebelar e consequente melhora do equilíbrio estático e dinâmico; Modelo Adolescentes Down dos doze aos dezoito anos e Modelo Adulto Down a partir de dezenove anos que visa tratar do reestabelecimento ortopédico e postural, além de fornecer orientações de promoção e prevenção em saúde. O acompanhamento fisioterapêutico é fundamental dentro do ambulatório do cuidado à pessoa com SD pois estimula junto à equipe mustiprofissional e à família, o desenvolvimento motor destas crianças, respeitando o seu tempo e valorizando suas potencialidades, além de atuar como educador em saúde junto á família, com objetivo de prevenção e promoção da saúde da pessoa com SD e seu núcleo familiar.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-03-03</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103755</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130010</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 1 (2013); 55-62</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103755/102230</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103755/102231</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103759</identifier>
        <datestamp>2019-11-25T21:11:24Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Lung neoplasms: rehabilitation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Câncer de pulmão: reabilitação</dc:title>
          <dc:creator>Cecatto, Rebeca Boltes</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Elisangela Marinho Pinto</dc:creator>
          <dc:creator>Saul, Maíra</dc:creator>
          <dc:creator>Brito, Christina May Moran de</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, Rodrigo Guimarães</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Chennyfer Dobbins Paes da</dc:creator>
          <dc:creator>Bernardo, Wanderley Marques</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lung Neoplasms</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Practice Guidelines as Topic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias Pulmonares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Guias de Prática Clínica como Assunto</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Articles were reviewed from the databases of MedLine (PubMed) and other sources of research on an open-ended basis. The search strategy was based on structured questions in the P.I.C.O. format (from the initials for Patient, Intervention, Control, and Outcome).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Foram revisados artigos nas bases de dados do MedLine (PubMed) e outras fontes de pesquisa, sem limite de tempo. A estratégia de busca utilizada baseou-se em perguntas estruturadas na forma P.I.C.O. (das iniciais "Paciente", "Intervençao", "Controle", "Outcome").</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103759</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130011</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 2 (2013); 63-67</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103759/102236</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103759/102237</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103761</identifier>
        <datestamp>2019-11-25T20:11:54Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Distonias: reabilitação</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Dystonias: rehabilitation</dc:title>
          <dc:creator>Almeida, Tatiane Lopes Teixeira</dc:creator>
          <dc:creator>Falkenburg, Lilian</dc:creator>
          <dc:creator>Gianni, Maria Angela de Campos</dc:creator>
          <dc:creator>Lourenção, Maria Inês Paes</dc:creator>
          <dc:creator>Nacarato, Maria Inês</dc:creator>
          <dc:creator>Pedroso, Tatiana Domingues</dc:creator>
          <dc:creator>Terranova, Thaís Tavares</dc:creator>
          <dc:creator>Nunes, Lucas Martins de Exel</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Chennyfer Dobbins Paes da</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Distonia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Guias de Prática Clínica como Assunto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dystonia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Practice Guidelines as Topic</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Articles in the MedLine (PubMed) database and other research sources were reviewed, with no time limit. The search strategy used was based on structured questions in the PICO format from the initials: Patient, Intervention, Control and Outcome. The descriptors used were: dystonia and (benzodiazepines or baclofen or tizanidine or clodinine): dystonia and (anticholinergics or haloperidol or lisuride); dystonia and (botulinum toxin); dystonia cervical and (speech therapy or speech pathologist or botulinum toxin); focal dystonia and (botulinum toxin); dystonia and (sensory stimulation or sensory rehabilitation); dystonia and (biofeedback or electromyography biofeedback); dystonia and (transcranial magnetic stimulation); (dystonic disorders or dystonia) and (self help devices or assistive technology or assistive technologies or rehabilitation); dystonia and (activity daily living); dystonias and (neurosurgery not intrathecal baclofen).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Foram revisados artigos nas bases de dados do MedLine (PubMed) e outras fontes de pesquisa, sem limite de tempo. A estratégia de busca utilizada baseou-se em perguntas estruturadas na forma P.I.C.O. (das iniciais "Paciente", "Intervençao", "Controle", "Outcome"). Foram utilizados como descritores:&amp;nbsp;dystonia and (benzodiazepines or baclofen or tizanidine or clodinine): dystonia and (anticholinergics or haloperidol or lisuride); dystonia and (botulinum toxin); dystonia cervical and (speech therapy or speech pathologist or botulinum toxin); focal dystonia and (botulinum toxin); dystonia and (sensory stimulation or sensory rehabilitation); dystonia and (biofeedback or electromyography biofeedback); dystonia and (transcranial magnetic stimulation); (dystonic disorders or dystonia) and (self help devices or assistive technology or assistive technologies or rehabilitation); dystonia and (activity daily living); dystonias and (neurosurgery not intrathecal baclofen).</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103761</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130012</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 2 (2013); 68-74</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103761/102239</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103761/102240</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103762</identifier>
        <datestamp>2019-11-25T20:26:55Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Hérnia de disco lombar: tratamento</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Lumbar disc herniation: treatment</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Lilian Braighi</dc:creator>
          <dc:creator>Oyakawa, Aline</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Renato Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Pedro Claudio Gonsales de</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Luísa Moares Nunes</dc:creator>
          <dc:creator>Melo, Julia Santos Assis de</dc:creator>
          <dc:creator>Dilda, Tays Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fábio Marcon</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Chennyfer Dobbins Paes da</dc:creator>
          <dc:creator>Bernardo, Wanderley Marques</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hérnia de Disco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Guias de Prática Clínica como Assunto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disk herniation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Practice Guidelines as Topic</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Foram revisados artigos nas bases de dados do&amp;nbsp;MEDLINE (PubMed) e outras fontes de pesquisa, sem limite de tempo. A estratégia de busca utilizada baseou-se em perguntas estruturadas na forma P.I.C.O. (das iniciais: "Paciente", "Intervençao", "Controle", "Outcome).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Articles in the MedLine (PubMed) database and other research sources were reviewed, with no time limit. The search strategy used was based on structured questions in the (P.I.C.O.) format from the initials: Patient, Intervention, Control and Outcome.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103762</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130013</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 2 (2013); 75-82</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103762/102242</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103762/102243</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103764</identifier>
        <datestamp>2019-11-25T20:34:23Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">LER-DORT em membros superiores: reabilitação</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Cumulative trauma disorders in upper limbs: rehabilitation</dc:title>
          <dc:creator>Fadel, Gustavo</dc:creator>
          <dc:creator>Correia, Viviane Duarte</dc:creator>
          <dc:creator>Salimene, Arlete Camargo de Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fábio Marcon</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Chennyfer Dobbins Paes da</dc:creator>
          <dc:creator>Bernardo, Wanderley Marques</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos Traumáticos Cumulativos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Guias de Prática Clínica como Assunto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cumulative Trauma Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Upper Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Practice Guidelines as Topic</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Foram revisados artigos nas bases de dados do MedLine (PubMed) e outras fontes de pesquisa, sem limite de tempo. A estratégia de busca utilizada baseou-se em perguntas estruturadas na forma P.I.C.O. (das iniciais "Paciente", "Intervençao", "Controle", "Outcome").</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Articles in the MedLine (PubMed) database and other research sources were reviewed, with no age limit. The search strategy used was based on structured questions in the PICO format (from the initials: Patient, Intervention, Control and Outcome).</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103764</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130014</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 2 (2013); 83-88</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103764/102246</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103764/102247</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103765</identifier>
        <datestamp>2019-11-25T20:40:54Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Neuropatias - Síndrome de Guillain-Barré: reabilitação</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Neuropathies - Guillain-Barré syndrome: rehabilitation</dc:title>
          <dc:creator>Tuacek, Tatiana Amadeo</dc:creator>
          <dc:creator>Tsukimoto, Gracinda Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Figliolia, Carmen Silvia</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Maiara Celina de Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Tsukimoto, Denise Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Chennyfer Dobbins Paes da</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome de Guillain-Barré</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Guias de Prática Clínica como Assunto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Guillain-Barre Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Practice Guidelines as Topic</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Foram revisados artigos nas bases de dados do MedLine (PubMed) e outras fontes de pesquisa, sem limite de tempo. A estratégia de busca utilizada baseou-se em perguntas estruturadas na forma P.I.C.O. (das iniciais "Paciente", "Intervençao", "Controle", "Outcome").&amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Articles in the MedLine (PubMed) database and other research sources were reviewed, with no age limit. The search strategy used was based on structured questions in the P.I.C.O. format (from the initials: Patient, Intervention, Control and Outcome).&amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103765</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130015</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 2 (2013); 89-95</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103765/102248</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103765/102249</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103766</identifier>
        <datestamp>2019-11-25T20:50:38Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Rotator cuff syndrome: rehabilitation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Síndrome do manguito rotador: reabilitação</dc:title>
          <dc:creator>Rached, Roberto Abi</dc:creator>
          <dc:creator>Rampim, Danielle Bianchini</dc:creator>
          <dc:creator>Yamauti, Rafael Hossamu</dc:creator>
          <dc:creator>Azeka, Meyre Sato</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Renata Moraes dos</dc:creator>
          <dc:creator>Guidolin, Beatriz</dc:creator>
          <dc:creator>Otani, Pericles Tey</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Ricardo Bocatto</dc:creator>
          <dc:creator>Castineira, Carolina Pastorin</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Fernanda</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fábio Marcon</dc:creator>
          <dc:creator>Moraes, Sandra Alamino Felix de</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Chennyfer Dobbins Paes da</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:creator>Bernardo, Wanderley Marques</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Manguito Rotador</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Guias de Prática Clínica como Assunto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rotator Cuff</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Practice Guidelines as Topic</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Iniciamos a elaboraçao desta diretriz com a capacitaçao dos autores por meio da metodologia empregada pelo&amp;nbsp;Oxford Centre for Evidence Based Medicine, para elaboraçao de diretrizes clínicas pelo Programa Diretrizes da Associaçao Médica Brasileira (AMB). Foram revisados artigos nas bases de dados do MedLine (PubMed) e outras fontes de pesquisa, sem limite de tempo. A estratégia de busca utilizada baseou-se em perguntas estruturadas na forma P.I.C.O. (das iniciais "Paciente", "Intervençao", "Controle", "Outcome").</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">We began the preparation of this guideline with the training of the authors using the methodology employed by the Oxford Centre for Evidence-Based Medicine, for the development of clinical guidelines for the&amp;nbsp;Programa Diretrizes da Associaçao Médica Brasileira-AMB&amp;nbsp;(Brazilian Medical Association's Guideline Program-BMA). Articles were reviewed from the MEDLINE (PubMed) database and other research sources, on an open-ended basis. The search strategy used was based on structured questions in the P.I.C.O. form (from the initials of "Patient", "Intervention", "Control", and "Outcome").</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103766</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130016</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 2 (2013); 96-105</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103766/102250</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103766/102251</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103767</identifier>
        <datestamp>2019-11-25T20:57:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Pressure ulcer: treatment</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Ulceras por pressão: tratamento</dc:title>
          <dc:creator>Rosa, Talita Justino dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Cintra, Lisley Keller Liidtke</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas, Karla Barbosa de</dc:creator>
          <dc:creator>Alcântara, Priscila Ferreira Dourado Laurindo de</dc:creator>
          <dc:creator>Spacassassi, Fernando</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Chennyfer Dobbins Paes da</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lesão por Pressão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Guias de Prática Clínica como Assunto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pressure Ulcer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Practice Guidelines as Topic</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">We began the preparation of this guideline with the training of the authors using the methodology employed by the Oxford Centre for Evidence-Based Medicine, for the development of clinical guidelines for the&amp;nbsp;Programa Diretrizes da Associaçao Médica Brasileira-AMB&amp;nbsp;(Brazilian Medical Association's Guideline Program-BMA). Articles were reviewed from the MEDLINE (PubMed) database and other research sources, on an open-ended basis. The search strategy used was based on structured questions in the P.I.C.O. form (from the initials of "Patient", "Intervention", "Control", and "Outcome").</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Iniciamos a elaboraçao desta diretriz com a capacitaçao dos autores por meio da metodologia empregada pelo&amp;nbsp;Oxford Centre for Evidence Based Medicine, para elaboraçao de diretrizes clínicas pelo Programa Diretrizes da Associaçao Médica Brasileira (AMB). Foram revisados artigos nas bases de dados do MedLine (PubMed) e outras fontes de pesquisa, sem limite de tempo. A estratégia de busca utilizada baseou-se em perguntas estruturadas na forma P.I.C.O. (das iniciais "Paciente", "Intervençao", "Controle", "Outcome").</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103767</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130017</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 2 (2013); 106-111</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103767/102252</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103767/102253</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103768</identifier>
        <datestamp>2019-11-25T21:05:47Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Osteoporosis in spinal cord injury: rehabilitation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Osteoporose em lesão medular: reabilitação</dc:title>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Takami, Marina da Paz</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Sofia Bonna Boschetti</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Alyne Rangifo da</dc:creator>
          <dc:creator>Pinheiro, Carolina Mendes</dc:creator>
          <dc:creator>Guerra, Leda Maria de Campos</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Chennyfer Dobbins Paes da</dc:creator>
          <dc:creator>Bernardo, Wanderley Marques</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoporose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinhal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Guias de Prática Clínica como Assunto</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoporosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Practice Guidelines as Topic</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Foram revisados artigos nas bases de dados do MEDLINE (Pub-Med) e outras fontes de pesquisa, sem limite de tempo. A estratégia de busca utilizada baseou-se em perguntas estruturadas na forma P.I.C.O. (das iniciais "Paciente", "Intervençao", "Controle", "Outcome").</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Articles in the MedLine (PubMed) database and other research sources were reviewed, with no age limit. The search strategy used was based on structured questions in the PICO format (from the initials: Patient, Intervention, Control and Outcome).</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103768</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130018</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 2 (2013); 112-117</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103768/102254</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103768/102255</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103778</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T17:29:55Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Rebalancing thoracoabdominal movements in preterms infants: effects on cardiorespiratory parameters, in behavior, in pain and in the respiratory effort</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Reequilíbrio tóraco-abdominal em recém-nascidos prematuros: efeitos em parâmetros cardiorrespiratórios, no comportamento, na dor e no desconforto respiratório</dc:title>
          <dc:creator>Roussenq, Kethlen Roberta</dc:creator>
          <dc:creator>Scalco, Janaina Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, George Jung da</dc:creator>
          <dc:creator>Honório, Gesilane Júlia da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Schivinski, Camila Isabel Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Infant, Newborn</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Respiration Disorders/rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intensive Care, Neonatal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Recém-Nascido</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos Respiratórios/reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Intensiva Neonatal</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To evaluate the effect of physical therapy method handlings Rebalancing thoracoabdominal movements (RTA) on cardiorespiratory parameters in clinical signs of respiratory effort, behavior and pain in the newborn (NB) premature infants with low birth weight infants in unit intensive care. Method: Controlled clinical trial, randomized and blinded. The infants were characterized according to sex, gestational age (GA), corrected gestational age (IgG), weight, height, body mass index (BMI), type of delivery, mechanical ventilation (MV), oxygen (O2) and Apgar score. By lottery were divided into two groups: G1- the control group and G2- the group that received RTA. The newborns were assessed before and immediately after the procedures. We adopted a significance level of 5% (p= 0.005). Results: There was significant decrease in RF (54.08 ± 8.34 49.77 ± 2.82 rpm x rpm, p= 0.0277) and BSA (0.62 ± 0.96 vs. 0.00 ± 0.60, p = 0.0431) in newborns submitted to the RTA. Also it was verified lower scores on the EPB in G2 as compared to G1 (1.00 ± 0.00 x 1.54 ± 1.13, p= 0.0492). The other variables did not differ between groups. Conclusion: The low-weight premature newborns subjected to the method handlings RTA had reduced RF and respiratory distress. No damages were observed change in behavior of neonates with the method application.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar o efeito de manuseios do método fisioterapêutico de Reequilíbrio Tóraco-Abdominal (RTA) em parâmetros cardiorrespiratórios, em sinais clínicos de esforço respiratório, no comportamento e na dor de recém-nascidos (RN) prematuros com baixo peso internados em unidade de terapia intensiva. Método: Ensaio clínico controlado, randomizado com avaliador cego. Os RN foram caracterizados segundo: sexo, idade gestacional (IG), idade gestacional corrigida (IgC), peso, altura, índice de massa corpórea (IMC), tipo de parto, ventilação mecânica (VM), oxigenoterapia (O2) e Apgar. Através de sorteio foram divididos em dois grupos: G1- grupo controle e G2- grupo que recebeu RTA. Os RN foram avaliados antes e imediatamente após um dos procedimentos. Adotou-se um nível de significância de 5% (p= 0,05). Resultados: Houve diminuição significativa da FR (54,08 ± 8,34rpm x 49,77 ± 2,82 rpm, p= 0,0277) e do BSA (0,62 ± 0,96 x 0,00 ± 0,60; p= 0,0431) nos RN submetidos ao RTA. Também verificou-se menor pontuação na escala EPB do G2 em comparação ao G1 (1,00 ± 0,00 x 1,54 ± 1,13, com p= 0,0492). As outras variáveis não diferiram entre os grupos. Conclusão: Os RN prematuros de baixo peso submetidos aos manuseios do método RTA apresentaram redução da FR e do desconforto respiratório. Não houve prejuízo alteração no comportamento dos neonatos com a aplicação da técnica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103778</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130019</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 3 (2013); 118-123</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103778/102256</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103779</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T17:59:51Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do perfil, satisfação e efetividade do tratamento fisioterapêutico em grupo nos pacientes com osteoartrite de joelho</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of the profile, satisfaction and effectiveness of group physiotherapy in pacients with knee osteoarthritis</dc:title>
          <dc:creator>Rodrigues, Rafaela Castro</dc:creator>
          <dc:creator>Pontin, José Carlos Baldocchi</dc:creator>
          <dc:creator>Falcon, Sandra Martim</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoartrite do Joelho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Specialty</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoarthritis, Knee</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A osteoartrite (OA) é uma doença crônica degenerativa de progressão lenta que mais frequentemente afeta o joelho. Dentre os fatores predisponentes estão envelhecimento, obesidade, lesões ou cirurgias prévias, esforço ocupacional e recreacional cumulativo, mau alinhamento articular e fraqueza muscular. A fisioterapia no tratamento conservador objetiva a melhora da força muscular, amplitude de movimento e estabilidade articular. A fisioterapia em grupo é realizada duas vezes por semana, com exercícios de alongamento e fortalecimento de membros inferiores e treino sensório-motor. Objetivo: Os objetivos deste estudo foram caracterizar perfis socioeconômico e de saúde, distribuição por gênero e idade e melhora da dor e satisfação dos pacientes com OA de joelho que realizaram fisioterapia em grupo entre janeiro de 2005 a julho de 2011. Método: Para isso, foram contactados via telefone 45 pacientes com média de 59,1 ± 8,17 anos que permaneceram em tratamento por 246 ± 99 dias, sendo que destes 28,9% eram aposentados, 49% hipertensos, 57,7% tinham dificuldade para subir 1 lance de escada e 80% vinham à fisioterapia de ônibus. Resultados: Houve uma melhora de dor estatisticamente significativa para os pacientes atendidos nos anos de 2007 (p= 0,006), 2008 (p= 0,001), 2009 (p= 0,003) e 2010 (p= 0,048). Conclusão: Por meio da análise de determinantes pessoais e físicos podemos concluir que o tratamento fisioterapêutico em grupo pôde atender satisfatoriamente a população levando a uma melhora de 35,82% da média de dor e, consequentemente à satisfação de 95,6% dos pacientes incluídos nesse estudo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Osteoarthritis (OA) is a chronic slowly progressive degenerative disease that most often affects the knee. Among the predisposing factors are age, obesity, previous surgeries or injuries, occupational and recreational cumulative effort, poor joint alignment and muscle weakness. Physicaltherapy in the conservative treatment aims to improve muscle strength, range of motion and joint stability. Group physicaltherapy is held twice a week, with stretching and strengthening exercises of lower limbs and sensory-motor training. Objective: The objectives of this study were to characterize socioeconomic and health profiles, distribution by gender and age and pain relief and satisfaction of patients with knee OA who underwent physiotherapy group from January 2005 to July 2011. Method: For this, were contacted by telephone 45 patients with a mean of 59.1 ± 8.17 years who remained in treatment for 246 ± 99 days, and of these 28.9% were retired, 49% were hypertensive, 57.7% had difficulty to climb one step and 80% came to physicaltherapy by bus. Results: There was a statistically significant improvement in pain for patients treated in 2007 (p= 0.006), 2008 (p= 0.001), 2009 (p= 0.003) and 2010 (p= 0.048). Conclusion: Through the analysis of personal and physical determinants we can conclude that group physicaltherapy could satisfactorily meet the population leading to an improvement of 35.82% in average pain and hence the satisfaction of 95.6% of the patients included in this study.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103779</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130020</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 3 (2013); 124-128</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103779/102257</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103780</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T18:17:16Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">A study of the aphasics expressive process under the jungian psychological focus</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Um estudo do processo expressivo de afásicos sob enfoque da psicologia junguiana</dc:title>
          <dc:creator>Vergueiro, Paola Vieitas</dc:creator>
          <dc:creator>Wahba, Liliana Liviano</dc:creator>
          <dc:creator>Conforto, Adriana Bastos</dc:creator>
          <dc:creator>Masini, Maria Lucia Hage</dc:creator>
          <dc:creator>Fuso, Simone Freitas</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aphasia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Art Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Afasia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia pela Arte</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Psicologia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este artigo descreve uma pesquisa exploratória em que se aplica técnica expressiva plástica a afásicos de expressão, vítimas de acidente vascular cerebral isquêmico (AVCI) no hemisfério esquerdo. Objetivo: Investigar os resultados da intervenção realizando estudos de caso com base no método clínico e análise qualitativa, com enfoque teórico da psicologia junguiana. Método: Utiliza testes antes e depois da intervenção, como critério externo: a técnica projetiva HTP - House-Tree-Person, aponta mudanças de personalidade condizentes com as observadas no processo; o teste de percepção emocional International Affective Picture System - IAPS, e seu sistema de registro de respostas Self-Assessment Manikin - SAM, auxilia a lançar hipóteses sobre a transformação emocional dos participantes; o European Brain Injury Questionnaire - EBIQ, fornece substratos para discutir a transformação da visão dos sujeitos sobre seus próprios problemas. Mediante o método do Discurso do Sujeito Coletivo identifica etapas do processo expressivo com conteúdos comuns ao grupo atendido. Resultados: Os resultados dos estudos de caso, do DSC e dos instrumentos de avaliação revelam que, ao final, os participantes, sem exceção, mostraram-se fortalecidos, mais próximos da sua própria realidade e enriquecidos no contato consigo mesmos e com o mundo externo. Conclusão: Os instrumentos de avaliação o confirmam, assinalando o valor terapêutico da técnica proposta e sugerindo que esta forma de intervenção pode ser útil no processo de reabilitação de afásicos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This article describes a exploratory research that applies a plastic expressive technique in expression aphasics, victims of ischemic stroke in the left hemisphere. Objetive: Investigates the intervention results through case studies based on the clinical method and qualitative analysis, with the theoretical focus on jungian psychology. Method: It uses tests before and after the intervention, such as external criterion. The projective thechnique House-Tree-Person - HTP, shows consonant results with the ones observed on expressive process; the emotional perception test International Affective Picture System - IAPS and its response record system Self-Assessment Manikin - SAM, enables to launch hypothesis on the emotional transformation of participants; the European Brain Injury Questionnaire - EBIQ, offers substratum to discuss the transformation of the subjects own vision of their problems. Through the Collective Subject Discourse method, identifies stages of the expressive process with contents common to the group. Results: The results of the case studies, the DSC and assessment tools reveal that, in the end, the participants, without exception, were strengthened, closer to their own reality and enriched in touch with themselves and with the outside world. Conclusion: Assessment tools to confirm by ticking the therapeutic value of the proposed technique and suggesting that this form of intervention may be helpful in the process of rehabilitation of aphasic.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2013-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103780</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20130021</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 20 n. 3 (2013); 129-137</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103780/102258</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2013 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:20Z" completeListSize="935" cursor="450">d2be43239d41bccdd21f02582912f937</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
