<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:23Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103826</identifier>
        <datestamp>2019-09-26T13:05:25Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A influência de um treinamento de caratê nas funções cognitivas e funcional em idoso com demência mista</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The influence of a karate training in motor and cognitive functions in older with mixed dementia</dc:title>
          <dc:creator>Paiva, Ana Clara de Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Viana, Eduardo Dias</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, Larissa Pires de</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Thais Delamuta Ayres da</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, José Luiz Riani</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Demência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia por Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Artes Marciais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dementia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Martial Arts</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Among the different forms and recent non-pharmacological interventions for dementia patients already performed in Brazil, there are no studies that have investigated the effect of a protocol of karate in patients with this clinical conditions, more specifically in the elderly with a diagnosis of mixed dementia, Alzheimer’s disease associated with vascular dementia. Objective: Thus, the present study aimed to analyze the effects of a karate training in cognitive and functional with an elderly mixed dementia. Method: The participant, clinically diagnosed with mixed dementia, underwent a anamnesis, followed by cognitive and functional assessment, pre and post training four months. The karate training was adapted and systematized, in order to muscle strengthening, flexibility, posture techniques, attack (punches and kicks), blocks (defenses) and kata (imaginary fight with multiple opponents), three times per week, lasting an hour session on nonconsecutive days. Results: The findings were maintaining cognitive function and improvement in static and dynamic balance. Conclusion: It was concluded that training adapted and systematized karate contributes to improved static and dynamic balance and maintenance of cognitive status. May, thus contribute to a new alternative non-pharmacological intervention in elderly patients with mixed dementia.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Dentre as diferentes e recentes formas de intervenções não-farmacológicas para pacientes com demência realizadas no Brasil, não foram encontrados estudos que investigaram o efeito de um protocolo de caratê em pacientes com este quadro clínico, mais especificamente em idosos com diagnóstico de demência mista, doença de Alzheimer associada com demência vascular. Objetivo: O presente estudo teve como objetivo analisar os efeitos de um treinamento de caratê nas funções cognitivas e funcionais de um idoso com demência mista. Método: O participante, clinicamente diagnosticado com demência mista, passou por uma anamnese, seguida de avaliação cognitiva e funcional, antes e depois de um treinamento de quatro meses. O treinamento de caratê foi adaptado e sistematizado, visando fortalecimento muscular, flexibilidade, técnicas de posturas, ataque (socos e chutes), bloqueios (defesas) e katas (luta imaginária com vários oponentes), três vezes por semana, com duração de uma hora sessão em dias não consecutivos. Resultados: Os resultados encontrados foram manutenção das funções cognitivas e melhora no equilíbrio estático e dinâmico. Conclusão: Conclui-se que o treinamento adaptado e sistematizado do caratê contribui para melhora de equilíbrio estático e dinâmico e manutenção do status cognitivo. Podendo contribuir assim para uma nova alternativa de intervenção não-farmacológica em idosos com demência mista.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103826</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140009</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 1 (2014); 41-45</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103826/102304</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103826/102305</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103827</identifier>
        <datestamp>2019-09-26T13:09:22Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">ICF or ICPC: what is missing for primary care?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">CIF ou CIAP: o que falta classificar na atenção básica?</dc:title>
          <dc:creator>Araújo, Eduardo Santana de</dc:creator>
          <dc:creator>Neves, Sebastião Fernando Pacini</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Primary Health Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Primary Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atenção Primária à Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Atenção Primária</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Classificação Internacional de Atenção Primária (CIAP) tem sido, frequentemente, confundida com a Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) por se tratar de uma ferramenta que indica problemas relacionados à saúde, mas que não são doenças. Embora tenha sua importância reconhecida na atenção básica, a CIAP aponta, por exemplo, as razões para contato com serviços de saúde, informações clínicas por consulta e algumas intervenções. Em nenhum desses aspectos, a CIAP aborda a questão da funcionalidade e da incapacidade, tampouco, as relações dos fatores ambientais no desempenho humano. Sendo uma mera intermediária para a Classificação Estatística Internacional de Doenças e Problemas Relacionados à Saúde (CID), a CIAP não contempla todas as informações necessárias para um diagnóstico da situação de saúde e seus determinantes nas populações. Dessa forma, os gestores precisam conhecer a CIF de maneira mais aprofundada, já que trata-se de uma classificação referência da Organização Mundial da Saúde, sendo a verdadeira complementar da CID para informações populacionais. A CIF contém as características necessárias para estimular o trabalho trans-setorial, mas tem sido levada apenas para a atenção especializada, deixando-se de lado todo o potencial de sua aplicação na atenção primária.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The International Classification of Primary Care (ICPC) has often been confused with the International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) because it is a tool that indicates problems related to health, but which are not diseases. Although its importance be recognized in primary care, the ICPC points, for example, the reasons for contact with health services, clinical information and some interventions. In none of these respects, the ICPC addresses the issue of functioning and disability, either, the relationship of environmental factors on human performance. ICPC is a mere intermediary for the International Statistical Classification of Diseases and Related Health Problems (ICD), it does not include all information necessary for a diagnosis of health status or the health determinants. Thus, managers need to thoroughly know the ICF, since it is a reference classification of the World Health Organization and the real complement for the ICD to population data. The ICF contains the necessary tolls to stimulate a cross-sectoral work, but it has been done only for specialized care, what leave aside all the potential of its application in primary care.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103827</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140010</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 1 (2014); 46-48</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103827/102306</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103827/102307</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103829</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T17:06:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Reproducibility analysis of knee circumference in individuals with osteoarthritis</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise da reprodutibilidade da circumetria do joelho em indivíduos com osteoartrite</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Antonio Eduardo Leite da</dc:creator>
          <dc:creator>Martimbianco, Ana Luiza Cabrera</dc:creator>
          <dc:creator>Pontin, José Carlos Baldocchi</dc:creator>
          <dc:creator>Lahoz, Gisele Landim</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro Filho, Mário</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoarthritis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Knee</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Reproducibility of Results</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoartrite do Joelho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reprodutibilidade dos Testes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Knee osteoarthritis presents pain, loss of function, and joint swelling as its main symptoms. The joint swelling is defined as an accumulation of fluid in the joint due to the inflammatory process that contributes to progressive joint damage; it causes limitation in the range of knee motion, decreases proprioception, and affects the functional capacity and the quality of life of the individual. The measurement of articular cartilage volume is essential in clinical practice. The measurement of knee circumference using a measuring tape is a widely used, inexpensive, and accessible technique. However, as it is considered subjective, there is no evidence to support its use. Objective: To examine the reproducibility of this technique in patients with knee osteoarthritis. Method: Participants underwent two evaluations performed by two independent raters, at different times. The measurement of knee circumference was performed using a measuring tape 150 cm in length, taking as reference the superior pole of the patella. Results: The knee circumferences of 114 individuals were measured. According to the intraclass correlation coefficient (ICC), we observed a strong correlation (ICC = 0.98) between raters. Conclusion: The use of a measuring tape as a resource to measure knee circumference in individuals with osteoarthritis is a reliable and reproducible method.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A osteoartrite de joelho apresenta como principais sintomas a dor, perda de função e edema articular. O edema articular é definido como um acúmulo de líquido na articulação decorrente do processo inflamatório progressivo contribui para o dano articular, provoca limitação da amplitude de movimento do joelho, diminuição da propriocepção articular e afeta a capacidade funcional e a qualidade de vida do indivíduo. A mensuração do volume articular é fundamental na prática clínica. A circumetria de joelho utilizando-se uma fita métrica é uma técnica amplamente utilizada, acessível e de baixo custo. No entanto, por ser considerada subjetiva não há embasamento científico que suporte seu uso. Objetivo: Analisar a reprodutibilidade desta técnica em indivíduos com osteoartrite do joelho. Método: Os participantes foram submetidos a duas avaliações realizadas por dois examinadores independentes, em momentos distintos. A mensuração da circumetria do joelho foi realizada utilizando-se uma fita métrica de 150 cm de comprimento, adotando como referência o polo superior da patela. Resultados: Foram incluídos 114 indivíduos. De acordo com o coeficiente de correlação intraclasse (CCI), foi possível observar forte correlação (CCI = 0,98) entre os examinadores. Conclusão: A utilização de uma fita métrica como recurso para mensurar a circumetria do joelho em indivíduos com osteoartrite é um método confiável e reprodutível.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103829</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140011</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 2 (2014); 49-52</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103829/102308</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103829/102309</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103831</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T17:12:42Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos da terapia manual na cefaleia do tipo cervicogênica: uma proposta terapêutica</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Effects of manual therapy on cervicogenic headaches: a therapeutic approach</dc:title>
          <dc:creator>Almeida, Renato Santos de</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes, Vanessa</dc:creator>
          <dc:creator>Gaullier, Carolina de Magalhães</dc:creator>
          <dc:creator>Dames, Karla Kristine</dc:creator>
          <dc:creator>Nogueira, Leandro Alberto Calazans</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Headache Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Combined Modality Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Musculoskeletal Manipulations</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos da Cefaleia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Combinada</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Manipulações Musculoesqueléticas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A coluna cervical é considerada como possível fonte de dor de cabeça, entretanto ainda existem algumas controvérsias a respeito da fisiopatogênese, quadro clínico e tratamento. Objetivo: Propor um protocolo com abordagem multimodal para tratamento fisioterápico de pacientes com cefaleia cervicogênica e avaliar os efeitos deste protocolo em tais pacientes. Método: Trata-se de um estudo experimental não controlado, no qual 9 pacientes da Clínica Escola de Fisioterapia do UNIFESO (Teresópolis, RJ) com diagnóstico de cefaleia cervicogênica foram submetidos a 10 intervenções fisioterapêuticas com técnicas de terapia manual. O protocolo experimental incluiu técnicas articulares, miofasciais e de recrutamento muscular. Como ferramentas de mensuração foram utilizadas a escala funcional Neck Disabilty Index (NDI), a escala visual analógica de dor (EVA) e o registro do padrão do quadro álgico. Resultados: Dos 9 pacientes selecionados, todos eram do gênero feminino, e possuíam média de idade de 43,3 anos (± 15,5). Observou-se diferença entre as médias da intensidade do quadro álgico (EVA) antes do tratamento (8,0 ± 1,3) e após (2,2 ± 0,9; p &amp;lt; 0,01). O índice de incapacidade cervical também mostrou melhora após intervenção de 63,9% (p &amp;lt; 0,01). Em relação à frequência das crises semanais observa-se uma diminuição de 70% após a intervenção (p &amp;lt; 0,01). De maneira similar, houve redução do tempo de permanência das crises antes (4 horas ± 1,5) e após (1 hora ± 0,5) (p &amp;lt; 0,01). Conclusão: A abordagem multimodal por meio de técnicas de terapia manual foi benéfica na redução do quadro sintomático dos pacientes e ainda proporcionou diminuição do grau de incapacidade da região cervical.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The cervical spine is considered a possible source of headaches, however there are still some controversies regarding the pathophysiology, clinical presentation, and treatment. Objective: To propose a physical therapy treatment protocol with multimodal approach for cervicogenic headache and evaluate the effects of manual therapy on such patients. Method: This was an uncontrolled experimental study in which 9 patients from the UNIFESO Physical Therapy Clinic (Teresópolis, RJ) diagnosed with cervicogenic headache underwent 10 physiotherapy interventions with manual therapy techniques. The experimental protocol included joint techniques, fascial release, and muscle recruitment. The Neck Disability Index (NDI) and a visual analogic scale (VAS) were used as measurement tools and the pain pattern was recorded. Results: Of the nine selected patients, all were female and had an average age of 43.3 years (± 15.5). Significant differences were observed between the average intensity of pain (VAS) before treatment (8.0 ± 1.3) and after (2.2 ± 0.9, p &amp;lt; 0.01). The NDI also showed improvement after intervention 63.9% (p &amp;lt; 0.01). Regarding crises frequency, a decrease of 70% was observed after the intervention (p &amp;lt; 0.01) and a reduction was also shown in the duration of such crises before (4 hours ± 1.5) and after treatment (1 hour ± 0.5; p &amp;lt; 0.01). Conclusion: A multimodal approach by manual therapy techniques was beneficial in the reduction of the patients’ symptoms and it provided a decrease in cervical disability.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103831</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140012</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 2 (2014); 53-57</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103831/102310</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103831/102311</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103832</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T17:17:46Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Cardiovascular risk factors prevalent among elderly performing adapted physical activity</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prevalência de fatores de risco cardiovascular em idosos realizando atividade física adaptada</dc:title>
          <dc:creator>Câmara, Lucas Caseri</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:creator>Tanaka, Ricardo Yudiro</dc:creator>
          <dc:creator>Starling, Marcelo Andrade</dc:creator>
          <dc:creator>Suzigan, Erika Magalhães</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cardiovascular Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Cardiovasculares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Física</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A prevalência de fatores de risco para doenças cardiovasculares (FRCV) aumenta em linearidade com o envelhecimento. Doenças debilitadoras do espectro de ação da medicina física e reabilitação podem promover o aparecimento ou agravar comorbidades prévias e FRCV. Em idosos em acompanhamento ambulatorial regular, realizando atividade física adaptada (AFA) como terapia em centro de reabilitação, notou-se alta frequência da presença de fatores de risco cardiovascular constadas em prontuário médico. Objetivo: Avaliar a prevalência de fatores de risco cardiovascular em idosos encaminhados para realização de atividade física adaptada, visando mapeamento do perfil de risco desta população específica. Método: Coleta e análise observacional de dados constados em prontuário médico, de idosos (&amp;gt; 60 anos), em realização de AFA e acompanhamento ambulatorial regular, sobre diversos FRCV (Hipertensão Arterial Sistêmica - HAS; Diabetes Melitus - DM, Dislipidemia - DLP; Tabagismo; Sobrepeso/Obesidade - Sobrep/OB; História familiar - HF). Resultados: Foram encontrados cento e dez (n = 110) pacientes idosos (média de idade 72,9 ± 7,1 anos). Informações constadas em prontuário sobre tabagismo, Sobrep/OB e HF, foram apenas encontradas em 11,8%, 52,7%, e 0%, respectivamente, e assim excluídas de posteriores análises. A prevalência de HAS, DLP e DM foram de 69,0%, 46,3% e 27,2%, respectivamente. Apenas 18,2% dos idosos não apresentavam nenhum FRCV (HAS, DLP, DM), 34,5% um fator associado, 33,6% dois fatores, 13,7% três fatores. Dos idosos avaliados, 28,2% já apresentavam cardiopatia instalada. Conclusão: Foi verificada alta prevalência de HAS, DLP, DM e cardiopatia já instalada em idosos em realização regular de AFA em centro de reabilitação, fazendo desta, população de alto risco. Fatores de risco cardiovascular de suma importância como tabagismo, obesidade e história familiar de DCV não foram adequadamente mapeados, com déficits de informação constada nos prontuários médicos avaliados. Devido ao tamanho e especificidade da amostra do presente estudo, estes resultados podem não representar a realidade atual dos centros de reabilitação em âmbito nacional, devendo ser melhor investigados em estudos futuros. No entanto, os dados apresentados são alarmantes e devem ser considerados com especial atenção, visto que não houve adequado mapeamento de todos os FRCV.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The prevalence of cardiovascular disease risk factors (CVRF) increases linearly with age. Debilitating diseases within the ambit of physical medicine and rehabilitation can promote or aggravate pre-existing comorbidities and CVRFs. A high prevalence of CVRFs was noted in the medical histories of elderly patients receiving regular ambulatory follow up while performing adapted physical activity (APA) as therapy in a rehabilitation center. Objective: To evaluate the presence of CVRFs in the elderly who are practicing APA, in order to map the risk profile of this specific population. Method: Collection and observational analysis of data found in the medical histories of the elderly (&amp;gt; 60 years) practicing APA, and in regular ambulatory follow up, concerning several CVRFs (Systemic Arterial Hypertension - SAH, Diabetes Mellitus - DM, Dyslipidemia - DLP, Smoking; Excess weight/Obesity - EW/Ob, Family history - FH). Results: one hundred and ten (n = 110) elderly patients were found (average age 72.9 ± 7.1 years). Information in medical history about smoking, EW/Ob and FH, were only found in 11.8%, 52.7%, and 0%, respectively, and were thus excluded from posterior analysis. The prevalence of SAH, DLP and DM were 69.0%, 46.3%, and 27.2%, respectively. Only 18.2% of these elderly presented no CVRF (SAH, DLP, DM), 34.5% one associated factor, 33.6% two factors, 13.7% three factors. Of those evaluated, 28.2% already presented established cardiopathy. Conclusion: A high prevalence of SAH, DLP, DM and established cardiopathy among the elderly practicing regular APA in one rehabilitation center was noted, labeling this sample population with high risk profile. Cardiovascular risk factors of crucial importance like smoking, obesity, and a family history of cardiac disease were not appropriately mapped, with little such information found in the evaluated medical histories. Due to the size and specificity of the present study sample, this result could not express the actual national scope of rehabilitation centers, and should be better investigated in future studies. However, the present data are alarming and must be considered with special attention, since no appropriate map of CVRFs was made.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103832</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140013</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 2 (2014); 58-62</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103832/102312</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103832/102313</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103833</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T17:29:28Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo observacional de ganhos funcionais de pacientes com síndrome de Guillain-Barre</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Observational study of functional gains in patients with Guillain-Barre syndrome</dc:title>
          <dc:creator>Medeiros, Rodrigo Parente</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Ana Cristina Rodrigues e</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Guillain-Barre Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome de Guillain-Barré</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Guillain-Barre Syndrome is a disease of low incidence but with sudden onset and disturbing in its acute phase. Even though it is a disease of spontaneous remission, therapies for motor functional recovery have been prescribed by physicians since its onset. Rehabilitation seeks to make the patient independent in his daily life activities-this is the initial goal of the multidisciplinary team, and to regain the gait is always the greatest desire of the patient and his family. Objective: The objective of this study was to evaluate the role of rehabilitation in the form of hospitalization, in which the patient receives a large quantity of stimuli during a period of stabilization of the clinical presentation. Method: 27 patients diagnosed with Guillain-Barre Syndrome were evaluated while being treated at the Hospital de Reabilitação e Readaptação Dr. Henrique Santillo, in the period between July 2008 and July 2013. Results: Twenty-seven patients were analyzed with a mean age of 39.4 years, who were admitted for rehabilitation after 47.8 days of clinical presentation and remained hospitalized an average of 43.8 days. Comparing gait recovery in relation to age, no differences in gain were observed among young people or adults. As for the Functional Independence Measure (FIM) the average on admission was 75.2, which increased to 109.1 at discharge. One of the main factors that contributed to this increase in the FIM value was that, in the gait factor, 11 patients were able to ambulate at admission and at discharge that number had risen to 23 (p &amp;lt; 0.001). Conclusion: In this study, a significant relationship was found in gait between admission and discharge, evidenced by a significant increase in the values of FIM during this period. We found no relationship of improvement between the use of immunoglobulin and improved motor skills.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Síndrome de Guillain-Barré é uma doença de baixa incidência, porém com quadro clínico súbito e preocupante na sua fase aguda. Embora seja uma doença de caráter remissivo, a importância de terapias para recuperação motora funcional tem sido solicitado precocemente pelo médico assistente. A reabilitação com objetivo de tornar o paciente independente nas atividades de vida diárias é a meta inicial da equipe multidisciplinar, e o ganho da marcha é sempre o maior desejo do paciente e de seus familiares. Objetivo: Avaliar o papel da reabilitação sob a forma de internação, em que o paciente recebe uma grande quantidade de estímulos num período de estabilização do quadro. Método: Foram avaliados 27 pacientes, com diagnóstico de Síndrome de Guillain-Barré, que permaneceram internados no Hospital de Reabilitação e Readaptação Dr. Henrique Santillo, Goiânia-GO, no período entre julho de 2008 a julho de 2013. Resultados: A análise de 27 pacientes com média de idade de 39,4 anos, estes pacientes foram admitidos na reabilitação após 47,8 dias do quadro clínico e permaneceram em média 43,8 dias internados no CRER. Comparando a recuperação da marcha em relação a idade, não foi observada diferenças de ganho entre jovens ou adultos. Quanto a Medida de Independência Funcional (MIF) a média na admissão foi de 75,2 elevando para 109,1 no dia da alta. E um dos principais fatores que interferem para esse aumento no valor do MIF foi que no fator marcha, em que 11 pacientes eram deambuladores na internação e na alta subiu para 23 (p &amp;lt; 0.001). Conclusão: Neste trabalho foi encontrado como significante a relação entre a marcha na alta da internação e na admissão, houve um aumento importante entre os valores do MIF nesse mesmo período. Não encontramos relação de melhora entre o uso de imunoglobulina e melhora motora.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103833</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140014</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 2 (2014); 63-65</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103833/102314</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103833/102315</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103834</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T17:35:58Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Contributions of dance therapy to the emotional aspect of people with physical disabilities in a rehabilitation program</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Contribuições da dançaterapia no aspecto emocional de pessoas com deficiência física durante programa de reabilitação</dc:title>
          <dc:creator>Viriato, Rute Heckert</dc:creator>
          <dc:creator>Hmeliowski, Nadir Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Nolasco, Daniella Branco</dc:creator>
          <dc:creator>Sancinetti, Fabiana Pavani</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia através da Dança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Emoções</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dance Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Emotions</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Dance therapy stimulates the discovery of movements, the perception of emotions, and the recognition of opportunities that foster social inclusion. Objective: To analyze the contribution of dance therapy to the emotional aspect of patients in Rehabilitation, based on their self-perceptions. Method: The study included 23 patients in 4 groups, which lasted 4 months each. A questionnaire was applied at the beginning and at end of the program, and they were asked to draw themselves at those two moments. Results: 69.56% of the participants reported good self-esteem before, and 95.65% at the end. An improvement in sociability was perceived, as 69.56% considered themselves shy at the first moment, and 43.47% at the end. We observed greater creativity, 86.95% of the patients (65.21% earlier); and a reduced sense of sadness, just 4.43% (52.17% before). As for difficulties in communicating, there was also a significant reduction: 13.04% reported always having it originally, 4.34% after the program. The drawings in the 2nd assessment were more detailed, proportionate, and centered on the sheet of paper; we also perceived better body awareness, improved self-esteem and greater perception of personal characteristics. Conclusion: Dance therapy provided a significant change in the emotional aspect of the participants of this study, allowing improvement in their perception of possibilities for themselves, increased self-esteem, and greater socialization skills; this favored their contact with their own bodies, contributing to a new perception of themselves.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A dançaterapia estimula a descoberta de movimentos, a percepção das emoções e o reconhecimento de possibilidades que favorecem a inclusão social. Objetivo: Analisar a contribuição da dançaterapia no aspecto emocional dos pacientes em reabilitação, a partir da percepção deles mesmos. Método: Participaram deste estudo 23 pacientes, em 4 grupos, que tiveram a duração de 4 meses cada um. Utilizamos um questionário, aplicado ao inicio e final do programa, e solicitamos que desenhassem um desenho de si mesmos nesses dois momentos. Resultados: 69,56% referem boa autoestima antes, e ao final, 95,65%. Observamos melhora na sociabilidade, pois antes 69,56% se consideravam tímidos, e depois, 43,47%. Identificamos maior criatividade, 86,95% dos pacientes (inicialmente 65,21%); e menor sensação de tristeza, apenas 4,43% (antes 52,17%). Quanto à dificuldade para se comunicar, houve uma redução significativa: inicialmente 13,04% referiam sempre ter, 4,34% depois do programa. Os desenhos na 2ª avaliação estão mais detalhados, proporcionais, e ocupam espaço mais central na folha; percebemos maior consciência corporal, melhor autoestima e percepção de características pessoais. Conclusão: A dançaterapia favoreceu uma mudança significativa no aspecto emocional dos participantes deste trabalho, permitindo melhora na percepção de suas possibilidades, melhora na autoestima, e maior socialização; favoreceu o contato com próprio corpo, colaborando para uma nova percepção de si mesmos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103834</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140015</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 2 (2014); 66-70</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103834/102316</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103834/102317</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103835</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T17:41:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prevalência da disfunção miofascial em indivíduos com dor lombar</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Prevalence of myofascial dysfunction in patients with low back pain</dc:title>
          <dc:creator>Coelho, Daniel Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Rafael Inacio</dc:creator>
          <dc:creator>Pavan, Ana Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Anamaria Siriani de</dc:creator>
          <dc:creator>Bevilaqua-Grossi, Debora</dc:creator>
          <dc:creator>Defino, Helton Luiz Aparecido</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Myofascial Pain Syndromes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Low Back Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prevalence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndromes da Dor Miofascial</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Lombar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevalência</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: This study aimed to examine the prevalence of myofascial dysfunction in patients with low back pain, which is the area most frequently afflicted, and to quantify the pain threshold for these evaluations using an algometer. Method: We evaluated 70 patients with a history of chronic low back pain in search of trigger points that would elicit the patient’s pain. The muscles tested were the quadratus lumborum, iliopsoas, gluteus maximus, medius, minimus, and piriformis. The prevalence of myofascial dysfunction was determined by the percentage of patients with trigger points. The pain threshold was determined by the average of three assessments of pressure for each trigger point. Results: The results showed that 90% of patients had myofascial dysfunction, 76% of whom had trigger points in the quadratus lumborum, 69% in the gluteus medius, 56% in the piriformis, 40% in the gluteus minimus, 31% in the iliopsoas, and 29% in the gluteus maximus. The pressure pain threshold of the quadratus lumborum was 1.71 kg/cm2, 2.39 kg/cm2 for the gluteus medius, 2.34 kg/cm2 for the piriformis, 2.58 kg/cm2 for the gluteus minimus, 2.11 kg/cm2 for the iliopsoas and 2.19 kg/cm2 for the gluteus maximus. Conclusion: Our data demonstrate the high prevalence of this disorder and suggest that it deserves specific attention in the treatment of low back pain in patients with chronic pain.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Examinar a prevalência da disfunção miofascial em indivíduos com dor lombar e quantificar limiar de dor destes através do algômetro. Método: Foram avaliados 70 indivíduos com idade média de 48 (± 11,76) com história de dor lombar crônica, sendo investigada a presença de pontos-gatilho nos músculos: quadrado lombar, iliopsoas, glúteos máximo, médio e mínimo, e piriforme. A prevalência foi determinada pela porcentagem de indivíduos com pontos gatilhos presentes e o limiar de dor foi determinado pela média de três avaliações de pressão de cada ponto-gatilho. Resultados: Demonstraram que 90% dos indivíduos apresentaram disfunção miofascial, dentre eles, 76% no músculo quadrado lombar, 69% no glúteo médio, 56% no piriforme, 40% no glúteo mínimo, 31% no íliopsoas e 29% no glúteo máximo. O limiar de dor por pressão dos músculos quadrado lombar foi de 1,71 Kg/cm2, de 2,39 Kg/cm2 para o glúteo médio, de 2,34 Kg/cm2 para o piriforme, de 2,58 Kg/cm2 para o glúteo mínimo, de 2,11 Kg/cm2 para o iliopsoas e de 2,19 Kg/cm2 para o glúteo máximo. Conclusão: Na amostra analisada, os dados deste estudo demonstram a grande prevalência desta disfunção e sugere que a mesma merece atenção específica no tratamento da lombalgia em indivíduos com dor crônica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103835</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140016</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 2 (2014); 71-74</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103835/102318</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103835/102319</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103836</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T17:50:29Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Elaboração de um manual de exercícios e orientações para pacientes com fasciíte plantar</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Development of an exercise manual and guidelines for patients with plantar fasciitis</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Rafael Henrique da</dc:creator>
          <dc:creator>Pontin, José Carlos Baldocchi</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Thiago Ragusa</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fasciíte Plantar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia por Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Guia de Prática Clínica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fasciitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Plantar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Practice Guideline</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Plantar fasciitis is a common cause of heel and foot pain. It affects approximately 2 million Americans annually. Physiotherapy is the first treatment prescribed, and its success depends on the patient’s adherence to treatment. Objective: This study aimed to develop a manual with orientations and exercises for patients with plantar fasciitis and to assess its clarity, level of understanding, and satisfaction among patients and physiotherapists. Method: Thirty physiotherapists and thirty patients, who were literate and showed no cognitive deficit, participated in this study. They analyzed a manual that consists of 10 exercises and orientations for patients with plantar fasciitis. Results: All exercises and orientations were well understood (above 90%). The manual was considered excellent by the patients and great by physiotherapists. Conclusion: Demonstrating a relevant level of understanding and satisfaction among therapists and patients, the manual proved to be a supplementary tool in the treatment of patients with plantar fasciitis.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A fasciíte plantar é causa frequente de dor no calcanhar e no pé que afeta cerca de 2 milhões de americanos por ano. A fisioterapia é o tratamento inicialmente prescrito, e o sucesso do tratamento depende da adesão dos pacientes. Objetivo: Elaborar um manual de orientações e exercícios para pacientes com fasciíte plantar, analisar a clareza, nível de compreensão e a satisfação dos pacientes leigos e fisioterapeutas acerca do manual. Método: Foram selecionados 30 fisioterapeutas e 30 pacientes que não fossem analfabetos e que não apresentassem nenhum déficit cognitivo. Foi aplicado um manual contendo 10 exercícios e orientações para pacientes com fasciíte plantar. Resultados: Todos os exercícios e orientações tiveram alto índice de compreensão (acima de 90%). O manual foi considerado excelente pelos leigos e ótimo pelos fisioterapeutas. Conclusão: O manual apresentou um nível relevante de compreensão tanto entre os fisioterapeutas como entre os leigos, além de alto índice de satisfação entre as populações abordadas. Portanto, o manual pode servir de ferramenta complementar no tratamento dos pacientes com fasciíte plantar.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103836</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140017</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 2 (2014); 75-79</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103836/102320</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103836/102321</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103837</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T18:30:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Exercise in osteogenesis imperfecta</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Exercício físico na osteogênese imperfeita</dc:title>
          <dc:creator>Campana, Mateus Betanho</dc:creator>
          <dc:creator>Sannomiya, Vanessa Fabiana da Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Lucilene</dc:creator>
          <dc:creator>Campana, Angela Nogueira Neves Betanho</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteogenesis Imperfecta</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Review Literature as Topic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteogênese Imperfeita</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Literatura de Revisão como Assunto</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Osteogenesis imperfecta (OI) is a genetic disorder of the connective tissue, characterized by bone fragility and low bone density, with a broad spectrum of clinical expression. Oriented physical exercise is recognized as a relevant conservative treatment option. Objective: To gather and systematize knowledge related to physical fitness testing, choosing exercises, load progression, and training systematization for persons with OI. Method: Databases from SciELO, LILACS, MedLine, Scopus, PubMed, Web of Science, PEDro and the Cochrane BVS were searched. Two independent reviewers selected the eligible studies. All randomized controlled clinical trials, transversal exploratory studies, case reports, and experience reports that described physical exercise intervention and physical fitness testing; general rules for physical activity and reported physical activity effects were included. Results: The electronic search yielded a total of 961 references published in English, Portuguese, French, and German. After analyzing previously established inclusion criteria, 9 studies were included, only two of which were controlled clinical trials. All the recommendations and conclusions found were oriented toward children, since all the studies had this population as a target. Only two studies included samples of adolescents up to the age of 12 years. OI types I and IV were investigated and some of the recommendations were extended to the other types of OI. Swimming is the exercise recommended most often. Strengthening exercises, with a slow addition of weight were also recommended, as well as aerobic exercises on bicycles, stationary or not. There are some special considerations in handling and treatment for this public that should be taken to avoid trauma. Conclusion: It was possible to obtain some systematization and orientation to conduct conservative treatment interventions with a physical exercise program; however, evidence to support any prescribed exercise and training development for persons with OI is still scarce.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A osteogênese imperfeita (OI) é um distúrbio hereditário do tecido conjuntivo, caracterizada por fragilidade óssea e baixa densidade óssea, com um amplo espectro de expressão clínica. O exercício físico orientado é reconhecido como uma prática relevante no tratamento conservador. Objetivo: Reunir e sistematizar o conhecimento referente à avaliação física, indicação de exercícios, progressão de carga e sistemática de treinamento para pessoas com OI. Método: As bases de dados SciELO, LILACS, MedLine, Scopus, PubMed, Web of Science, PEDro e a Cochrane BVS foram usadas para busca. Dois pesquisadores independentes selecionaram os estudos elegíveis. Todos os estudos clínicos randomizados, estudos exploratórios transversais, relatos de casos clínicos e relatos de experiências nos quais houvesse a descrição dos exercícios físicos empregados, testes utilizados para avaliação física, regras gerais para conduta de um programa de exercícios e descrição dos efeitos dos exercícios foram incluídos. Resultados: A busca eletrônica resultou em um total de 961 referências publicadas em inglês, português, francês e alemão. Aplicando-se os critérios de inclusão e exclusão estabelecidos, 9 estudos foram selecionados, sendo apenas dois estudos clínicos. Todas as recomendações e conclusões dizem respeito às condutas adequadas para crianças, já que todos os estudos tinham este público como alvo. Apenas dois estudos incluiriam amostras de adolescentes até 12 anos. Os tipos de OI investigados foram os tipos I e IV, sendo que algumas recomendações foram estendidas aos outros tipos de OI. A natação é o exercício físico mais recomendado. Exercícios de força, com progressão de carga leve são também recomendados, assim como exercícios aeróbios em bicicleta, estacionária ou não. Há alguns cuidados no manejo e no atendimento deste público que devem ser observados, para evitar danos. Conclusão: Foi possível obter alguma sistematização e orientações para a condução de intervenções com exercícios físicos, mas são ainda escassas as evidências que suportam a prescrição e a conduta na progressão do treinamento para pessoas com OI.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103837</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140018</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 2 (2014); 80-86</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103837/102322</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103837/102323</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103838</identifier>
        <datestamp>2019-09-18T20:30:46Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Validação da acelerometria para medida do gasto energético: revisão sistemática</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Validation of accelerometry for measuring energy expenditure: a systematic review</dc:title>
          <dc:creator>Daniel, Christiane Riedi</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acelerometria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Consumo de Energia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos de Validação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accelerometry</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Energy Consumption</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Validation Studies</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The primary objective of this review was to examine the quality of the validation studies of the accelerometry tool as compared with measuring maximal oxygen uptake (VO2max). A secondary objective was to present the main characteristics of the studies and of the main models of accelerometers tested. Method: After searching the MedLine, LILACS, Embase e CLINAHL databases with the descriptors “Oxygen Consumption” OR “Energy Metabolism” AND “Accelerometry” AND “Validation Studies,” the two authors made the selection according to the title, the abstract, and the full text. After that, the quality of the articles was assessed by the QUADAS-2 tool for risk of bias and for concerns regarding the applicability of the test. Results: We selected 10 studies that fit the inclusion criteria. The QUADAS-2 analysis showed that for the risk of bias there were problems with identification, particularly with regard to the proposed test and with the gold standard. In relation to the applicability, in most studies the risk was low. The most used accelerometers were the Actgraph and the SenseWear Armband Pro3 that was tested in 3 studies. Conclusion: This systematic review concluded that more information is needed about the proposed methodology in studies to classify their quality and that accelerometry is a valid alternative to measure energy metabolism in conditions of free-living and controlled activities, regardless of the accelerometer.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Examinar a qualidade dos estudos de validação da acelerometria comparados com o consumo máximo de oxigênio (VO2máx) e como objetivo secundário apresentar as principais características dos estudos inseridos e os principais modelos de acelerômetros testados. Método: Após pesquisa na base de dados MedLine, LILACS, Embase e CLINAHL com os descritores “Oxygen Consumption” OR “Energy Metabolism” AND “Accelerometry” AND “Validation Studies”, os dois autores realizaram a seleção dos artigos de acordo com título, leitura do resumo e do texto completo. Após a inclusão dos artigos, estes tiveram sua qualidade avaliada pela ferramenta QUADAS-2 que avalia o risco de viés e a preocupação com a aplicabilidade do teste. Resultados: Foram selecionados 11 trabalhos que se ajustaram aos critérios de inclusão. A análise QUADAS-2 mostrou que para o risco de viés houve problemas com a sua identificação principalmente no que diz respeito ao teste proposto e o padrão-ouro, em relação à aplicabilidade na maioria dos estudos o risco foi baixo. O acelerômetro mais utilizado foi o Actgraph e SenseWear Armband Pro3 que foi testado em 3 estudos. Conclusão: Conclui-se através desta revisão sistemática que são necessárias mais informações a respeito da metodologia proposta nos estudos para classificação da qualidade dos mesmos e que a acelerometria é uma alternativa válida para medida do gasto energético em condições de atividades livres e controladas independente do tipo de acelerômetro.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103838</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140019</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 2 (2014); 87-92</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103838/102325</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103838/102326</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103839</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T18:51:17Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fracasso crônico no tratamento da dor crônica? A influência silenciosa da personalidade e seus transtornos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Chronic failure in the treatment of chronic pain? The silent influence of the personality and its disorders</dc:title>
          <dc:creator>Solano, João Paulo Consentino</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chronic Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Personality Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Borderline Personality Disorder</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Narcissism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Crônica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos da Personalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtorno da Personalidade Borderline</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Narcisismo</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Patients with non-oncologic chronic pain conditions commonly present with psychiatric symptoms and disorders. In a sample of non-oncologic chronic pain patients referred for psychiatric consultation, personality disorders were found more frequently than any other diagnosis, including major depression. Borderline and narcissistic personality disorders were the most common psychiatric diagnoses in the group. This paper debates such findings along with a literature review carried out using the keywords chronic pain, borderline personality disorder, and narcissistic personality disorder. Diagnostic criteria for the personality disorders are shown, as well as some “soft signs” that may indicate the disorder. Two vignettes exemplify each of the personality disorders; finally, some recommendations are offered to ease the clinical management of such patients by multi-professional teams for chronic pain patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Transtornos psiquiátricos são comuns entre pacientes com dor crônica não oncológica. Em uma amostra de pacientes que foram encaminhados para avaliação psiquiátrica, transtornos de personalidade foram encontrados mais frequentemente que qualquer outro diagnóstico psiquiátrico, incluindo-se depressão maior. Os transtornos de personalidade borderline e narcisista foram os mais prevalentes. O presente artigo discute tais achados à luz de uma revisão de literatura em que os termos chronic pain, borderline personality disorder, narcissistic personality disorder foram adequadamente combinados como descritores. Além dos critérios diagnósticos para cada um dos transtornos, discutem-se alguns “sinais sutis” que podem orientar na identificação de traços de cada um deles, e duas vinhetas clínicas são apresentadas para ilustrar os transtornos de personalidade em discussão. Ao final, dão-se recomendações que podem facilitar o seguimento destes pacientes em equipes multiprofissionais de dor crônica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103839</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140020</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 2 (2014); 93-100</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103839/102327</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103839/102328</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103840</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T13:30:23Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Reliability of the ELUI Upper Extremity Functionality Test</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Confiabilidade de um teste funcional de desempenho do membro superior: Teste Elui</dc:title>
          <dc:creator>Elui, Valéria Meirelles Carril</dc:creator>
          <dc:creator>Goia, Daniela Nakandakari</dc:creator>
          <dc:creator>Ricci, Flávia Pessoni Faleiros Macêdo</dc:creator>
          <dc:creator>Fonseca, Marisa de Cássia Registro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hand</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Skills</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Test Taking Skills</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mãos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Destreza Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Habilidades para Realização de Testes</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Manual dexterity is a key skill for the performance of everyday activities. Measurements of muscle strength, range of motion, and sensitivity alone may not reflect the functional status in assessing physical and functional conditions. It is also important to use self-applied assessments and specific functional tests to assess overall performance and test aspects such as dexterity, coordination and grasp quality, but these may differ in terms of standardization and psychometric properties. From this need we have developed the Elui Upper Extremity Functionality Test, with the intent to provide a national measuring instrument of the upper extremity and reference to be used in clinical practice, but its psychometric properties have not been yet defined. Objective: The aim of this study was to assess the interexaminer reliability and test retest of the Elui Upper Extremity Functionality Test. Methods: Healthy volunteers (50) of both genders, with an average age of 32.62 years and no impairment or symptoms in the upper limbs were submitted to the test by two examiners and after 30 days by one examiner. The application of this test requires simple materials present in our everyday life, divided into 10 sub-items: Simulated writing, Turning a Key, Grasping small objects, Simulated feeding, Pouring water, Opening containers, Cutting with a knife, Simulated dressing, Grasping large and light objects, and Grasping large and heavy objects. Each volunteer evaluated should perform each item test with both hands or with the dominant hand, depending on the sub-item analyzed, and if needed, they adapted the laterality. Results: A statistical analysis was carried out to compare the differences in time measurements of each sub-item of the test in seconds. The analysis of the inter-examiner reliability and test-retest used the Interclass Correlation Coefficient (ICC) with a confidence interval of 95% and p &amp;lt; 0.05. The local Research Ethics Committee approved this study and all volunteers signed an informed consent form. With the exception of the Grasping small objects task, which had an unacceptable ICC (0.65), the results showed that all the other nine items had excellent inter-examiner reliability: between 0.95 and 0.99 and Cronbach’s alpha between 0.97 and 0.99. For the test-retest, the tasks with excellent reliability were Pouring water ICC 0.98 and simulated writing with ICC 0.91, good reliability for the tasks Grasping large and heavy objects ICC 0.85, Cutting with a knife ICC 0.85 and Simulated feeding ICC 0.80; acceptable reliability for the items Turning a key ICC 0.74 and Simulated dressing ICC 0.76; with Cronbach’s alpha of all tasks between 0.79 and 0.99. Conclusion: The Elui test showed excellent repeatability between examiners as well as with repeated measurements over time by the same examiner in most sub-items, being considered reliable for the studied sample using the third measurement.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A destreza manual é uma habilidade fundamental para o desempenho das atividades cotidianas. Medidas da força muscular, amplitude de movimento e sensibilidade isoladamente podem não refletir o status funcional na avaliação físico-funcional. É importante também o uso de questionários autoaplicáveis e testes funcionais específicos que avaliem o desempenho levando em consideração o membro superior e que possam testar aspectos como a destreza, coordenação e qualidade da preensão, podendo variar em termos de padronização e propriedades psicométricas. A partir desta necessidade foi desenvolvido o Teste Funcional de Membro Superior Elui que visou oferecer um instrumento nacional de mensuração e de referência a ser utilizado na prática clínica, porém suas propriedades psicométricas ainda não são definidas. Objetivo: Analisar a confiabilidade interexaminador e teste re-teste do Teste Funcional de Membro Superior Elui. Método: 50 voluntários saudáveis, de ambos os sexos, com idade média de 32,62 anos que não apresentassem disfunção ou sintomatologia nos membros superiores foram submetidos ao teste por dois examinadores e após 30 dias por um examinador. A aplicação deste teste requer materiais simples presentes no cotidiano, divididos em 10 subitens: Simular Escrita, Virar Chave, Pegar pequenos objetos, Simular alimentação, Despejar água, Abrir Potes, Cortar com a Faca, Simular Vestuário, Pegar objetos Grandes e leves e Pegar objetos grandes e pesados. Cada voluntário avaliado deveria realizar cada item do teste com ambas as mãos ou com a mão dominante, dependendo do subitem analisado, sendo adaptada a lateralidade quando necessário. Resultados: A análise estatística foi realizada visando comparar as diferenças das medidas de cada sub-item do teste em segundos e a análise da confiabilidade interexaminadores e teste reteste pelo Coeficiente de Correlação Intraclasse (ICC) com intervalo de confiança de 95% e p &amp;lt; 0,05. Este estudo foi aprovado pelo Comitê de Ética em Pesquisa local e todos os voluntários assinaram o termo de consentimento livre e esclarecido. Os resultados mostraram que com exceção da tarefa pegar pequenos objetos que teve ICC considerado não aceitável (0,65), todos os outros 9 itens apresentaram excelente confiabilidade interexaminadores entre 0,95-0,99 e Alpha de Cronbach entre 0,97-0,99. Para o teste reteste as tarefas com excelente confiabilidade foram despejar água ICC 0,98 e simular escrita ICC 0,91, boa confiabilidade para as tarefas pegar objetos grandes e pesados ICC 0,85, cortar com faca ICC 0,85 e simular alimentação ICC 0,80; confiabilidade aceitável dos itens virar chave ICC 0,74 e simular vestuário ICC 0,76; com Alpha de Cronbach de todas as tarefas entre 0,79 e 0,99. Conclusão: O Teste Elui apresentou excelente repetitividade tanto entre examinadores como em medidas repetidas ao longo do tempo pelo mesmo examinador na maioria dos subitens, sendo considerado confiável para a amostra estudada, sendo utilizada a terceira medida.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103840</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v21i3a103840</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 3 (2014); 101-106</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103840/102329</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103840/102330</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103842</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T13:34:57Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Envelhecimento e dor crônica: um estudo sobre mulheres com fibromialgia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Aging and chronic pain: a study of women with fibromyalgia</dc:title>
          <dc:creator>Hayar, Maria Angelica Schlickmann Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Salimene, Arlete Camargo de Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Karsch, Ursula Margarida</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chronic Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fibromyalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gender and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença Crônica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Gênero e Saúde</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Desvendar o processo de envelhecimento de mulheres acometidas por fibromialgia e o impacto dessa patologia nos âmbitos físico, pessoal e social, agregado às alterações dele decorrentes. Método: O universo da pesquisa abrangeu 66 mulheres com diagnóstico clínico de fibromialgia, com idades entre 30 e 68 anos de idade, residentes em São Paulo/SP. Para a pesquisa qualitativa, foi selecionado, de forma aleatória, um grupo de quinze das 66 mulheres: cinco na faixa etária entre 30 e 49 anos, cinco entre 50 e 59 anos de idade e cinco de 60 anos e mais. Foram realizadas entrevistas individuais, gravadas e posteriormente transcritas na íntegra, com aplicação de instrumento semiestruturado elaborado pela autora. O instrumento buscou estimular os sujeitos a refletirem, a fim de possibilitar o acesso às representações sociais da dor, da doença o do envelhecimento com dor crônica. Como procedimento metodológico para tratamento dos dados da pesquisa qualitativa, foi utilizada a técnica do Discurso do Sujeito Coletivo. Resultados: Os dados indicaram que há maior incidência da fibromialgia entre as mulheres idosas, mas o impacto na qualidade de vida medido pelo FIQ foi maior entre aquelas que estavam na meia idade (50 a 59 anos). Houve prevalência de mulheres com baixa escolaridade, mas constatou-se que o impacto da fibromialgia foi mais significativo em mulheres com escolaridade maior. A presença da religiosidade foi bem marcada neste grupo de sujeitos. Conclusão: O trabalho de atenção básica sob a Estratégia de Saúde da Família requer uma adequada abordagem da pessoa com uma doença crônica tão peculiar como a fibromialgia. Essa abordagem deve ser estendida aos idosos, respeitando o que preconiza a política de humanização do SUS numa perspectiva de promoção da saúde.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: This study seeks to investigate the aging process of women affected by fibromyalgia, as well as its physical, personal, and social impacts. Method: Sixty-six (66) women participated who were diagnosed with fibromyalgia, aged from 30 to 68 years, living in Sao Paulo/SP. For qualitative research, a group of fifteen (15) out of the 66 women was selected at random: five (05) aged from 30 to 49 years; five (05) aged from 50 to 59 years; and five (05) aged 60 years and above. Individual, semi-structured interviews designed by the author were conducted, recorded, and later transcribed verbatim. The instrument sought to encourage the subjects to reflect in order to access social representations of pain, of the disease, and of aging with chronic pain. The methodology used for processing the qualitative research data was the Collective Subject Discourse technique. Results: Analysis indicated greater incidence of fibromyalgia among elderly women, but the impact on quality of life, as measured by the FIQ, was greater among the middleaged group (50 to 59 years). There was a greater prevalence of the disease among women with poor levels of formal learning, but it was found that the impact of fibromyalgia was more significant for women with higher education. The presence of religiosity was very significant in this group of subjects. Conclusion: Primary care provided by public health programs, such as “Estratégia de Saúde da Família” (Family Health Strategy), requires the proper approach to a person suffering from such a peculiar chronic illness as fibromyalgia. This approach should be extended to the elderly, in observation to the policies for humanization of healthcare services seeking to promote health.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103842</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140022</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 3 (2014); 107-112</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103842/102332</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103842/102333</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103843</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T13:41:35Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Dor relacionada à amputação e funcionalidade em indivíduos com amputações de membros inferiores</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Pain related to amputation and functionality of individuals with lower limb amputations</dc:title>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Juliana Kliemke dos</dc:creator>
          <dc:creator>Faria, Cecília Caruggi de</dc:creator>
          <dc:creator>Pirrelo, Maria Silvia</dc:creator>
          <dc:creator>Leal, Caio Pereira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Crônica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chronic Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lower Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A presença de dor persistente, seja no coto de amputação, dor fantasma ou no membro contralateral, pode interferir negativamente na obtenção de marcha com prótese no paciente amputado. Objetivo: Investigar a presença de dor relacionada à amputação nos pacientes amputados de membros inferiores em tratamento de reabilitação, avaliar seus status funcionais, sem e com próteses e verificar se há associação entre a presença de dor e a função de marcha. Método: Estudo transversal com 60 pacientes amputados unilaterais de membros inferiores em tratamento em um centro de reabilitação em São Paulo, com investigação de: idade, gênero, tempo decorrido da amputação, nível e etiologia da amputação, numero de comorbidades, presença de dor no coto, no membro contralateral ou fantasma (em caso afirmativo, tipo de dor, intensidade, frequência, fatores de melhora e piora e uso de medicação), protetização, tipo de marcha com prótese (comunitária, terapêutica ou domiciliar) e uso de auxiliares de locomoção e foi feita aplicação da Medida de Independência Funcional (MIF). O método de análise dos dados foi feito por meio de valores absolutos e relativos e testes estatísticos paramétricos (ANOVA) e não paramétricos (igualdade de duas proporções), X2, intervalo de confiança para média de 95% e P-valor &amp;lt; 0,05. Resultados: 73,4% homens, amputados havia 1 ano, no nível transtibial, de etiologia vascular com 2 comorbidades compuseram a amostra de forma estatisticamente significante (p &amp;lt; 0,001). Não houve diferença entre protetizados e não protetizados quanto à dor no coto e dor fantasma, mas houve com relação à dor no membro contralateral, estatisticamente significante nos não protetizados. Embora tenha havido diferença média entre os pacientes protetizados e não protetizados para os três escores da MIF, as mesmas não podem ser consideradas estatisticamente significantes. Conclusão: A maioria dos pacientes amputados unilaterais de membros inferiores em reabilitação na AACD - Lar Escola, na época deste estudo, teve baixa prevalência de dor relacionada à amputação e esta não interferiu na aquisição de marcha com prótese.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The presence of persistent pain, whether from the stump, phantom pain, or in the contralateral limb may negatively interfere with obtaining a gait with a prosthesis in an amputee patient. Objective: To investigate the presence of pain related to amputation in lower limb amputees during their rehabilitation treatment, to evaluate their functional status with and without a prosthesis, and to verify whether there is any association between the presence of pain and gait. Method: A transversal study with 60 unilateral lower limb amputees in treatment at a rehabilitation center in São Paulo to investigate: age, gender, time since amputation, level and etiology of amputation, number of comorbidities, presence of pain in the stump or phantom pain or in contralateral limb, and if so, the kind of pain, intensity, frequency, improvement or worsening factors, use of medication, prosthetization, type of gait with prosthesis (community, therapeutic or household), use of gait assistance and application of Functional Independence Measure (FIM). Data was analysed with absolute and relative values and parametric tests (ANOVA) and non-parametric tests (equality of two proportions), chi-square, and confidence interval of 95% and P-value &amp;lt; 0.05. Results: The group, which contained 73.4% men, one year since amputation at the transtibial level, vascular etiology, with two comorbidities composed the sample in a statistically significant way (p &amp;lt; 0.001). There was no difference between patients fitted and not fitted with prostheses for stump pain and phantom pain, but there was a difference for the contralateral limb, statistically significant in those patients not fitted with prostheses. Although there was a mean difference between patients with and without prostheses for the 3 FIM scores, it was not statistically significant. Conclusion: Most unilateral lower limb amputation patients in rehabilitation at the AACD - Lar Escola at the time of the study had a low incidence of pain related to amputation and it didn’t interfere with their acquiring a gait with their prostheses.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103843</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140023</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 3 (2014); 113-116</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103843/102334</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103843/102335</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103844</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T14:12:37Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical and epidemiological characteristics of adolescent patients with osteosarcoma</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Características clínicas e epidemiológicas do paciente adolescente portador de osteossarcoma</dc:title>
          <dc:creator>Castro, Juliana Ramiro Luna</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Cíntia Maria Torres Rocha</dc:creator>
          <dc:creator>Barroso, Karoline Sampaio Nunes</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Jaqueline Pereira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteosarcoma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Juxtacortical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adolescent</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteossarcoma Justacortical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adolescente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Epidemiologia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Osteosarcoma (OS) is a malignant neoplasia that affects the bone tissue with no known cause. It most commonly affects the appendicular skeleton, mainly the femur and tibia bones, in children and adolescents. The surgery treatment consists of a resection of the tumor or amputation of the affected limb, associated with chemotherapy. The earlier it is diagnosed and treated, and the smaller it is, the better the prognosis will be. Objective: The main objective of this study was to present the clinical characteristics and epidemiology of adolescent patients from the Ceará Cancer Hospital (HCC) in the city of Fortaleza. Clinical and epidemiologic data about these patients, who ranged from the age of 10 to 19 years old, was investigated in order to fulfill our objectives with this study. Method: A retrospective cohort study was developed gathering information from patients’ charts from the above-mentioned hospital from the period of January 2006 to December 2007. The data was collected through a semi-structured form that consisted of questions that appraised both the clinical and epidemiological characteristics of the patients, as well as the demographic data. After selecting 29 cases, only 26 were used for the analysis due to either incomplete information, abandonment of treatment, or hospital transference. Results: Our results show that Osteosarcoma was found to be more frequent in male patients (57.7%), in patients between 10 and 15 years old (73.1%), in afro-descendant patients (50%), and in patients that came from more rural areas (73.1%). This study also shows that 30.8% of the patients presented a family history of cancer. The symptom that these patients seemed to have in common was pain (24 patients), followed by an increase of local volume (20 patients), and previous trauma (8 patients). The femur bone was affected in 65.4% of the cases, with occurrence of metastasis (76.9%), almost always during the diagnosis and with the majority (15 patients) to the lungs. The treatment consisted of chemotherapy (96.2%) associated with the surgical resection (69.2%) and amputation (73.1%) or limb replacement. Other treatments such as Physical Therapy were prescribed in 42.3% of the cases, mostly during post-surgery (23.1%), and generally just to treat the complications. Conclusion: This study suggests that the common profile of a patient with Osteosarcoma is male, afro-descendant, coming from the more rural areas and presenting a family history of cancer. In conclusion, this study suggests the importance of knowledge about both clinical and epidemiological characteristics of Osteosarcoma patients, so that there is more regard from health professionals concerning multidisciplinary teamwork at the time of the diagnosis.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O Osteossarcoma (OS) é uma neoplasia maligna que afeta o tecido ósseo, sem causa aparente, acomete mais o esqueleto apendicular, principalmente fêmur e tíbia de crianças e adolescentes. O tratamento consta de cirurgias de ressecção do tumor ou amputação de membros associados à quimioterapia. Quanto mais cedo se descobrir e tratar o OS, e quanto menor for a sua extensão melhor o prognóstico. Objetivo: Conhecer as características clínicas e epidemiológicas do paciente adolescente portador de OS atendido no Hospital do Câncer do Ceará (HCC) no Município de Fortaleza. Para isso foi investigado dados clínicos e epidemiológicos referentes aos pacientes adolescentes (de 10 à 19 anos) portadores de OS. Método: Realizou-se um estudo documental retrospectivo através dos prontuários dos pacientes atendidos nesse hospital no período de Janeiro de 2006 a Dezembro de 2007. Os dados foram coletados através de uma ficha semi-estruturada que constava de questões referentes às características clínicas e epidemiológicas dos pacientes, além dos dados de identificação. Foram selecionados 29 prontuários, sendo utilizados 26 para análise, pois 03 estavam incompletos por abandono de tratamento ou transferência hospitalar. Resultados: O OS foi mais frequente em pacientes do sexo masculino (57,7%), com idade entre 10 e 15 anos (73,1%), de raça afro-descendente (50%) e que residiam no interior (73,1%); 30,8% apresentavam história de câncer na família. O sintoma em comum detectado na queixa principal foi a dor (24 pacientes), seguida do aumento do volume local (20) e trauma prévio (08). O fêmur foi acometido em 65,4% dos casos, com ocorrência de metástase (76,9%), quase sempre ao diagnóstico e sua maioria (15 pacientes) para o pulmão. O tratamento consistia em quimioterapia (96,2%) associada a ressecção cirúrgica (69,2%) e amputação (73,1%) ou substituição por endoprótese. Outras especialidades como a fisioterapia foi prescrita em 42,3% dos casos tendo início no período do pós-operatório (23,1%) e geralmente para tratar as complicações. O paciente portador de OS se caracteriza por ser homem, afro-descendente, proveniente do interior e com antecedentes familiares de câncer. Conclusão: É necessário e importante conhecer as características clínicas e epidemiológicas do paciente portador de OS, redirecionando o olhar dos profissionais de saúde para a importância da inclusão de uma equipe multidisciplinar ao diagnóstico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103844</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140024</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 3 (2014); 117-120</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103844/102336</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103844/102337</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103845</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T14:50:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise do hábito alimentar e do estado nutricional de pacientes com lesão medular após intervenção nutricional</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of the dietary habits and nutritional status of patients with spinal cord injury after nutritional intervention</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Elizabete Alexandre dos</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Vera Lúcia Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Ramos, Silvia</dc:creator>
          <dc:creator>Frangella, Vera Silvia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinhal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estado Nutricional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hábitos Alimentares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Alimentar e Nutricional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nutritional Status</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Food Habits</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Food and Nutrition Education</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">De acordo com a Organização Mundial da Saúde a deficiência física é definida como restrições de estrutura ou funções corporais que não são compensadas por medidas sociais, sendo a lesão da medula espinhal (LME) um tipo comum de deficiência física. Diversos fatores podem influenciar o estado nutricional de indivíduos com LME e complicações metabólicas podem levar a uma série de alterações agudas e crônicas no organismo, que estão relacionadas com o surgimento de doenças crônicas e obesidade. A avaliação e o manejo nutricional adequado do paciente com LME podem auxiliar na adequação do estado nutricional, minimizar as complicações associadas com a lesão e favorecer a reabilitação em longo prazo. Objetivo: Avaliar o efeito das medidas de intervenção nutricional, utilizadas em um ambulatório de nutrição clínica, sobre o hábito alimentar e o estado nutricional de pacientes com lesão medular. Método: Trata-se de um estudo exploratório transversal e retrospectivo em que foi analisado o hábito alimentar de todos os pacientes com LME, atendidos em um ambulatório no período de abril de 2012 a outubro de 2013. Resultados: Foram avaliados 30 pacientes com média de idade igual a 46 ± 15,29 anos, sendo 70% do sexo masculino. Após a intervenção nutricional houve diminuição no consumo de gorduras saturadas, diminuição na ingestão de cereais refinados e aumento no consumo de hortaliças e frutas. Conclusão: Observou-se a importância da intervenção nutricional na adequação dos hábitos alimentares dos indivíduos, sendo que a educação nutricional deve ser precoce, para prevenir complicações secundárias à lesão.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">According to the World Health Organization, disability is defined as a restriction of bodily structure or function that is not offset by social measures, with spinal cord injuries (SCI) being a common type of physical disability. Several factors may influence the nutritional status of individuals with SCI, and metabolic complications can lead to a number of acute and chronic changes in the body that are related to the development of chronic diseases and obesity. The evaluation and proper nutritional management of patients with SCI can assist in improving their nutritional status, minimize complications associated with the injury, and facilitate their rehabilitation in the long term. Objective: To evaluate the effect of the nutritional intervention measures used in one nutrition clinic on the eating habits and nutritional status of patients with spinal cord injuries. Method: This was a cross-sectional retrospective exploratory study in which we analyzed the eating habits of all the SCI outpatients in the period from April 2012 to October 2013. Results: 30 patients with mean age of 46 ± 15.29 years were evaluated, 70% of whom were male. After the nutritional intervention there was a reduction in saturated fat intake, a decreased intake of refined grains, and an increased consumption of fruits and vegetables. Conclusion: The study showed the importance of a nutritional intervention in the dietary habits of individuals, and that nutrition education should begin early to prevent complications secondary to the injury.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103845</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140025</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 3 (2014); 121-131</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103845/102338</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103845/102339</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103846</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T14:57:15Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise da atividade muscular do tornozelo de idosos e jovens</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Ankle electromyography among the young and the elderly</dc:title>
          <dc:creator>Sillis, Roberta</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Lucas Barbosa de</dc:creator>
          <dc:creator>Portes, Leslie Andrews</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fabio Marcon</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electromyography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O envelhecimento altera a função musculoesquelética prejudicando a marcha e a manutenção do equilíbrio corporal. Objetivo: Verificar e comparar a atividade eletromiográfica (EMG) da região do tornozelo de idosos e jovens fisicamente ativos. Método: Participaram deste ensaio 40 indivíduos de ambos os sexos considerados fisicamente ativos mediante o Questionário Internacional de Atividade Física - IPAQ (formato curto). Não participaram do estudo aqueles com algum tipo de condição clínica que afetasse o equilíbrio e contração muscular. Avaliou-se a atividade eletromiográfica (EMG) dos músculos tibial anterior e tríceps sural na posição bipodal (BA) e unipodal (UA), com olhos abertos. Para a captação dos sinais EMG foram utilizados eletrodos monopolares de superfície Ag/AgCl da KENDALL (MEDITRACETM 200). O teste t de Student foi utilizado para a comparação entre os grupos. O nível de significância adotado foi p &amp;lt; 0,05. Resultados: Os idosos exibiram valores superiores quanto a frequência de potenciais de ação em 3 das 4 condições avaliadas. Conclusão: Os idosos deste estudo exibiram maior frequência de disparos e recrutamento de unidades motoras dos músculos do tornozelo para a manutenção das posturas unipodal e bipodal, em comparação aos jovens.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Aging changes the musculoskeletal function and affects gait and body balance. Objective: To compare the electromyographic activity (EMG) of the ankles of physically active older and younger people. Method: Forty subjects of both genders considered physically active through the International Physical Activity Questionnaire - IPAQ (short format) participated in this study. Those with some kind of medical condition that could affect balance and muscle contraction did not participate in the study. We evaluated the electromyographic activity (EMG) of the tibialis anterior and triceps surae in bipedal stance (BS) and single-leg (US) with eyes open. To capture the EMG, monopolar Ag/AgCl surface electrodes from KENDALL (MEDITRACETM 200) were used. The Student t test was used for comparison between groups. The level of significance adopted was p &amp;lt; 0.05. Results: Elderly individuals exhibited higher values regarding the frequency of action potentials in 3 of the 4 conditions assessed. Conclusion: The older volunteers in this study exhibited a higher firing rate and recruitment of motor units of the ankle muscles to maintain the bipedal and unipedal stance, as compared to the younger.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103846</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140026</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 3 (2014); 132-134</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103846/102340</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103846/102341</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103859</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T15:05:34Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Identificação dos conceitos de medidas de desfechos de ensaios clínicos em osteogênese imperfeita utilizando a Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde - versão crianças e jovens</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Identifying the concepts in outcome measures of clinical trials on osteogenesis imperfecta using the International Classification of Functioning, Disability and Health - version for children and youth</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Tatiana Vasconcelos dos</dc:creator>
          <dc:creator>Llerena Júnior, Juan Clinton</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Carla Trevisan Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes Júnior, Saint Clair dos Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteogênese Imperfeita</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação de Resultados (Cuidados de Saúde)</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteogenesis Imperfecta</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Outcome Assessment (Health Care)</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The biopsychosocial model from the International Classification of Functioning, Disability, and Health (ICF) has been used as a reference in clinical practice to identify and analyze the functioning components in outcome measures. Objective: The objectives of this study were to identify the concepts contained in outcome measures of clinical trials on Osteogenesis Imperfecta, to analyze how these concepts are linked with the ICF - Children and Youth version (ICF-CY) and describe what the functioning components are that are assessed in these studies. Method: Randomized controlled trials on children with diagnoses of Osteogenesis Imperfecta carried out between 2000 and 2013 were selected using MedLine and Cochrane. The outcome measures were extracted and the concepts contained in the outcome measures were linked to the ICF-CY. Results: Fourteen trials were included. The concepts of clinical and technical measures and of one health assessment instrument (Pediatric Evaluation of Disability Inventory - PEDI) were identified. The concepts of clinical and technical measures were linked to the ICF-CY Body Functions and Structures component. The PEDI concepts were linked to the Body Functions and especially to Activity and Participation. Conclusion: Using the linking of the concepts of outcome measures to the ICF-CY it was possible to verify that clinical trials on Osteogenesis Imperfecta assessed mainly the Body Functions and Body Structures component. Assessments of Activity and Participation and contextual factors are scarce on these studies. More research is necessary on the effects of interventions on these components.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O modelo biopsicossocial da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) tem sido utilizado como referência na prática clínica para identificação e análise dos componentes da funcionalidade presentes em medidas de desfechos. Objetivo: Este estudo tem como objetivos identificar os conceitos de medidas de desfecho de ensaios clínicos em Osteogênese Imperfeita, analisar como estes conceitos se relacionam com a Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde versão crianças e jovens (CIF-CJ) e descrever quais componentes da funcionalidade mais avaliados. Método: Ensaios clínicos realizados entre 2000 e 2013 em crianças com diagnóstico de Osteogênese Imperfeita foram selecionados a partir de uma revisão nas bases de dados MedLine e Cochrane. As medidas de desfecho foram extraídas e os conceitos significativos de cada medida foram relacionados à CIF-CJ. Resultados: Foram incluídos para o estudo 14 artigos. Os conceitos de medidas clínicas e técnicas e de um instrumento de avaliação padronizado (Pediatric Evaluation of Disability Inventory - PEDI) foram identificados. Os conceitos das medidas clínicas e técnicas relacionaram-se ao componente da CIF-CJ Funções e Estruturas do Corpo. Os conceitos do PEDI relacionaram-se aos componentes Funções do Corpo e principalmente Atividade e Participação. Conclusão: Através do link dos conceitos das medidas de desfecho com a CIF-CJ foi verificado que os ensaios clínicos em OI avaliam principalmente o componente Funções e Estruturas do Corpo. As avaliações da Atividade e Participação e os fatores contextuais ainda são pouco contempladas nestes estudos havendo necessidade de novas pesquisas sobre o efeito das intervenções nestes componentes.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103859</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140027</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 3 (2014); 135-140</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103859/102342</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103859/102343</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103860</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T15:11:08Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Exercícios resistidos na osteoartrite: uma revisão</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Resistance exercise in osteoarthritis: a review</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Natália Cristina de Oliveira Vargas e</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fabio Marcon</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoarthritis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoartrite</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Osteoarthritis is the most common joint disease in the world, and in Brazil it is estimated to affect 6 to 12% of the adults and one third of the elderly population. There is evidence that exercise, especially resistance exercise, may reduce disease progression. Objective: The aim of this study was to review the literature regarding resistance exercise as a treatment for osteoarthritis. Method: Articles indexed in the PubMed database were reviewed by employing the “therapy narrow” filter, through the “clinical queries” interface. Twenty studies were selected for full text review. Several types of resistance exercise interventions, with different intensities, duration and speed were studied by other authors. Results: The various types of resistance exercise seem to be safe and effective in promoting functional improvements and pain reduction in osteoarthritis patients. Low intensity and isometric exercises can also promote benefits. Conclusion: Adherence to the programs is close to 50% and the combined use of supplements or drugs along with exercise has been little studied so far in this population.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A osteoartrite é a doença articular mais comum em nível mundial, e no Brasil estima-se que ela afeta de 6 a 12% dos adultos e mais de um terço dos idosos. Há evidências de que o exercício, especialmente o resistido, pode reduzir a progressão da doença. Objetivo: Revisar na literatura os trabalhos sobre exercícios resistidos como forma de tratamento da osteoartrite. Método: Foram revisados artigos indexados na base de dados PubMed, com aplicação do filtro “therapy narrow” da interface “clinical queries”. Vinte artigos foram selecionados para revisão na íntegra. Várias modalidades de intervenção com exercício resistido, de diferentes intensidades, duração e velocidades de execução foram estudadas por outros autores. Resultados: Todas as formas de exercício resistido parecem ser seguras e eficazes para promover melhorias funcionais e redução da dor em pacientes com osteoartrite. Exercícios em baixa intensidade ou em isometria também podem promover benefícios aos pacientes. Conclusão: A adesão aos programas é próxima de 50% e a utilização combinada de suplementos ou medicamentos com o exercício ainda foi pouco estudada até o momento nesta população.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103860</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140028</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 3 (2014); 141-146</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103860/102344</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103860/102345</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103861</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T15:15:55Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tratamento fisioterapêutico da fasciíte plantar</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Physiotherapeutic treatment of plantar fasciitis</dc:title>
          <dc:creator>Pontin, José Carlos Baldocchi</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Thiago Ragusa</dc:creator>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fasciitis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Plantar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fasciíte Plantar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Plantar fasciitis or heel pain syndrome is a common cause of heel and foot pain in adults that affects about 2 million Americans a year and it is estimated that about 10% of the world’s population have presented or will present foot pain at some time in their life. Objective: To review the literature in order to verify the effectiveness of the modalities of physical therapy in patients with plantar fasciitis. Method: An electronic search was conducted in the databases of the Cochrane Library, Medline (via Pubmed), PEDro, and LILACS, with no date or language restrictions. In the present study, articles about the physical therapy for plantar fasciitis and those that have focused on the surgical treatment were included. Results: In total, 23 studies met the inclusion criteria. The procedures were: Stretching sural triceps, manual therapy, bandaging, orthotics/ insoles and electrotherapy. Conclusions: There is moderate evidence that stretching exercises for the triceps surae provide benefits to patients with plantar fasciitis. The evidence of the application of bandages is still weak, but some studies have reported improvement in pain and function in the short term. There is good quality evidence supporting the use of custom insoles that can provide short-term improvement in pain and function in patients with plantar fasciitis. The use of night splints presents controversial results, although some studies have shown good results.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A fasciíte plantar ou síndrome da dor do calcanhar é uma causa frequente de dor no calcanhar e no pé em adultos que acomete cerca de 2 milhões de americanos por ano e estima-se que cerca de 10% da população mundial já apresentou ou irá apresentar queixa de dor no pé em algum momento da vida. Objetivo: Realizar uma revisão da literatura a fim de verificar a efetividade das modalidades de tratamento fisioterapêutico em pacientes com fasciíte plantar. Método: Foi realizada uma busca eletrônica nas bases de dados Cochrane Library, Medline (via Pubmed), PEDro, LILACS, sem restrições de data e idioma. Foram incluídos, no presente estudo, os artigos que abordaram o tratamento fisioterapêutico na fasciíte plantar e excluídos os artigos que tiveram como foco o tratamento cirúrgico. Resultados: No total, 23 estudos cumpriram os critérios de inclusão. As modalidades encontradas foram: Alongamento de tríceps sural, terapia manual, bandagens, órteses/palmilhas e eletroterapia. Conclusão: Há evidência moderada de que os exercícios para alongamento do tríceps sural proporcionam benefícios aos pacientes com fasciite plantar. A evidência da aplicação de bandagens ainda é fraca, porém alguns estudos relatarem melhora da dor e função a curto prazo. Há evidência de qualidade que suporte que o uso de palmilhas customizadas proporciona melhora da dor e função a curto prazo em pacientes com fasciíte plantar. A utilização de talas noturnas apresenta resultados controversos, apesar de alguns estudos terem apresentado bons resultados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103861</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140029</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 3 (2014); 147-151</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103861/102346</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103861/102347</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103862</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T15:19:54Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Toxina Botulínica Tipo A no tratamento da dor miofascial relacionada aos músculos da mastigação</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Botulinum Toxin Type A in the treatment of myofascial pain related to masticatory muscles</dc:title>
          <dc:creator>Sposito, Maria Matilde de Mello</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira, Stephanie Alderete Feres</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Myofascial Pain Syndromes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Temporomandibular Joint Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Masticatory Muscles</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Botulinum Toxins</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Type A</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndromes da Dor Miofascial</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos da Articulação Temporomandibular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Músculos Mastigatórios</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Toxinas Botulínicas Tipo A</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To systematize the scientific evidence on the efficacy of botulinum toxin type A in the treatment of myofascial pain related to masticatory muscles. Method: A bibliographical search was made in the PubMed Central Journal and Allergan Product Literature databases - botulinum toxin (APL) encompassing the past 12 years, with the descriptors: “myofascial pain,” “botulinum toxin,” “treatment,” “masticatory muscles”. The methodological quality of the studies was evaluated through the Jadad scale. Four randomized, double-blind, clinical trial studies were selected. Results: It was found that the research on the use of botulinum toxin type A for myofascial pain contributed to improving the treatments that existed until that time for this clinical condition. Conclusion: The need for more studies and forms of evaluating precisely and quantitatively is essential in order to find a definitive answer on the efficacy and safety of this treatment.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Sistematizar as evidências científicas sobre a eficácia da toxina botulínica tipo A no tratamento da dor miofascial relacionada aos músculos mastigatórios. Método: A busca bibliográfica foi realizada através de uma pesquisa nas bases de dados PubMed Central Jornal e Allergan Product Literature - botulinum toxin (APL) compreendendo o período dos últimos 12 anos, com os descritores: “myofascial pain”, “botulinum toxin”, “treatment”, “masticatory muscles”. A qualidade metodológica dos estudos foi avaliada pela Escala de Jadad. Foram selecionados quatro estudos do tipo ensaio clínico randomizado duplo-cego. Resultados: Pudemos notar que, as pesquisas sobre a utilização de toxina botulínica tipo A para dor miofascial estão contribuindo para aprimorar os tratamentos existentes até o momento para essa condição clínica. Conclusão: É indispensável um maior número de estudos e formas de avaliação precisas e quantitativas para uma resposta definitiva sobre eficácia e segurança deste tratamento.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103862</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140030</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 3 (2014); 152-157</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103862/102348</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103862/102349</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103863</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T19:14:11Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The association of GMFCS levels with education, type of motion, pain, and employability in adults with cerebral palsy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Associação dos níveis de GMFCS com grau de escolaridade, tipo de marcha, empregabilidade e dor em adultos com paralisia cerebral</dc:title>
          <dc:creator>Zanelato, Natali</dc:creator>
          <dc:creator>Rosanova, Giselle Cristina Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Santucci, Fernanda</dc:creator>
          <dc:creator>Campos, Debora da Silva Fragoso de</dc:creator>
          <dc:creator>Narumia, Lisa Carla</dc:creator>
          <dc:creator>Ozu, Márcia Harumi Uema</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mobility Limitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Employment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Educational Status</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Limitação da Mobilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Emprego</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escolaridade</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Adultos com paralisia cerebral (PC) apresentam um envelhecimento precoce associado ao declínio da função. E apesar da melhoria na assistência a saúde, estudos mostram que estes indivíduos possuem menos oportunidades de possuir algum grau de escolaridade e emprego. Além de apresentarem queixas com relação a dor e alteração quanto sua capacidade de marcha. Objetivo: Verificar a associação dos níveis de GMFCS para os parâmetros: empregabilidade, grau de escolaridade, nível de marcha e queixa de dor em adultos com PC. Método: Foram selecionados 671 prontuários para análise de correlação entre as variáveis citadas acima. Resultado: Foi observado que aqueles com níveis mais acometidos da PC possuem menos chance de terem algum nível de escolaridade e emprego, além de apresentarem pior nível de marcha. Conclusão: Não foi encontrada correlação entre os níveis de GMFCS para o item dor.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Adults with cerebral palsy (CP) have experienced premature aging associated with function decline. And despite improvements in health care, studies show that these individuals have fewer opportunities to have some kind of education and employment, in addition to presenting complaints of pain and alterations in their ability to walk. Objective: The aim of this study was to check the association of GMFCS levels with the parameters of employability, education, level of ambulation, and pain in adults with CP. Method: 671 medical records were selected to analyze the correlations among the variables mentioned above. Result: It was noticed that those with the more severe levels of CP have fewer chances to get any level of education and employment, in addition to presenting a worse gait. Conclusion: No association was found between levels of GMFCS and the parameter for pain.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103863</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140031</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 4 (2014); 158-161</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103863/102350</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103863/102351</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103864</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T19:18:46Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A cadeira de rodas e seus componentes essenciais para a locomoção de pessoas com tetraplegia por lesão da medula espinhal</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The wheelchair and its essential components for the mobility of quadriplegic persons with spinal cord injury</dc:title>
          <dc:creator>Ossada, Vinícius Aparecido Yoshio</dc:creator>
          <dc:creator>Garanhani, Márcia Regina</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Roger Burgo de</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Viviane de Souza Pinho</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Quadriplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cadeiras de Rodas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Locomoção</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Autonomia Pessoal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quadriplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Wheelchairs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Locomotion</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Personal Autonomy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Compreender quais itens são essenciais à cadeira de rodas (CR) na perspectiva da pessoa tetraplégica por lesão da medula espinhal (LME). Método: O estudo qualitativo foi com entrevista semi-estruturada e análise de discurso, bem como, checklist da CR em uso e do Sistema Único de Saúde (SUS). Resultados: No total foram dez entrevistados: nove homens e uma mulher, média de idade de 42,3 anos (± 9,23), dois advogados, um economista e demais aposentados. As causas da LME foram acidente automobilístico (60%), mergulho em águas rasas (30%) e atropelamento (10%), respectivamente. O tempo de lesão foi em média 16,3 anos (± 7,14) e todos realizavam fisioterapia. Os números de CR, até a adequada, foram duas a cinco e todos praticavam esporte adaptado ou lazer com CR. O checklist apontou itens insuficientes na CR do SUS e da análise dos discursos resultaram em quatro categorias: Itens, materiais e condições necessárias; A conquista da funcionalidade; Vantagens e desvantagens da CR; e Sentimentos vivenciados. A CR é essencial para a locomoção das pessoas com tetraplegia e conhecer modelos, experimentar e ter orientações sobre os itens adequados são importantes para a aquisição. Os itens adequados facilitam a aceitação, melhor adaptação, locomoção e autonomia. Conclusão: A cadeira do SUS mostrou-se insuficiente, o que leva ao abandono. A adquirida por funcionalidade, com itens essenciais, o que responde a individualidade e ao gosto do usuário, mostrou-se útil e adequada apesar de seu elevado custo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: This study sought to understand which items are essential to the wheelchair from the perspective of a person with quadriplegic spinal cord injury (SCI). Method: The study was qualitative with semi-structured interviews and discourse analysis, as well as a checklist of the wheelchair being used and the wheelchair provided by the government’s Unified Health System (SUS). Results: The causes of SCI were motor vehicle accidents (60%), diving into shallow waters (30%) and being struck by a vehicle (10%), respectively and the injury time averaged 16.3 years (± 7.14). All of the subjects were in physiotherapy. The number of wheelchairs tested before finding the proper one were two to five and some participants practiced adapted sports with the wheelchair. The checklist showed that the government wheelchair had insufficient items and the discourse analysis resulted in four categories: Items, materials, and conditions; Learning functionality; Advantages and disadvantages of the wheelchair; and Feelings experienced. The wheelchair is essential to acquiring mobility for people with quadriplegia and trying out different models and getting orientation on the items are important for their acquisition. Suitable items facilitate acceptance, better adaptation, mobility and enable autonomy. Conclusion: The wheelchair from the government’s health system was insufficient, leading to its being abandoned, and wheelchairs acquired for their functionality, with essential items, responsive to the user’s individuality and taste proved to be useful and appropriate, despite their high cost.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103864</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140032</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 4 (2014); 162-166</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103864/102352</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103864/102353</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103865</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T19:23:44Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Orientação de higiene bucal e experiência de cárie em pacientes com paralisia cerebral em uso de medicamentos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Oral hygiene orientation and caries experience for cerebral palsy patients using oral medication</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Taciana Mara Couto</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Mariana</dc:creator>
          <dc:creator>Ikeda, Ana Paula Yumi</dc:creator>
          <dc:creator>Cesar, Marcelo Furia</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Maria Teresa Botti Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Higiene Bucal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cárie Dentária</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Administração Oral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Oral Hygiene</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dental Caries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Administration</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Oral</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The presence of damage associated with cerebral palsy (CP) often requires the long-term continuous use of prescription drugs. Among the adverse side effects of these drugs are decreased salivary flow and increased risk for caries. Objective: To determine whether those responsible for CP patients received orientation regarding the necessity of oral hygiene after the administration of drugs of continuous oral use and the caries experience in patients with CP. Method: Participating in this study were 205 children with medical diagnosis of CP, of both genders, aged 0-12 years (6.6 ± 2.9) attending a preventive program in dentistry in a reference institution of rehabilitation in São Paulo-SP. The data regarding gender, movement disorder and clinical types of CP were collected from medical records. In an interview format, the caregivers reported whether there was use of any continuous medicine. They were asked what form it took, whether the caregivers had received prior guidance on the importance of oral hygiene after the use of medicines, who performed the oral child’s hygiene, and how often it was done. Their caries experience was recorded based on whether a given tooth was decayed (D, d) missing (M, m) or filled (F, f) (DMFT). The sample was divided into two groups according to whether they used continuous drugs (group 1: G1) or did not (group 2: G2). The Chi-square test and Student’s t test were used, with the level of significance set up at 5%. Results: G1 (n = 110) and G2 (n = 95) were similar in terms of gender (p = 0.343) and age (p = 0.514). However, they differed significantly in relation to the clinical pattern, with G1 presenting significantly higher percentages of patients with tetraparesis (p &amp;lt; 0.001). Considering only the G1, it was observed that the subgroup that used medicine in oral solution form (solution, n = 65) differed significantly from that using tablets (tablets, n = 45) in relation to their previous orientation for hygiene oral (p = 0.013), in that the solution subgroup had been better oriented. With regard to oral hygiene, the solution subgroup had significantly higher percentages (p = 0.044) of children requiring supervision and completion of the oral hygiene when compared to the tablet group. The comparison of caries experience between G1 and G2 showed that the G1 had significantly higher values for their DMF index (p = 0.048), and fewer caries-free patients (p = 0.016) when compared to G2. Conclusion: Although those responsible for the patients receiving medication in the form of oral solution were better oriented, these patients presented higher values of caries experience.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A presença de prejuízos associados à paralisia cerebral (PC) requer muitas vezes o uso de medicamentos de uso contínuo e por longos períodos de tempo. Dentre os efeitos colaterais adversos destes medicamentos destacam-se a diminuição do fluxo salivar e aumento do risco para doença cárie. Objetivo: Verificar se os responsáveis pelos pacientes com PC receberam orientações quanto à realização da higiene bucal após a administração dos medicamentos de uso contínuo via oral e a experiência de cárie nos pacientes com PC. Método: Participaram deste estudo transversal, 205 crianças com diagnóstico médico de PC, de ambos os gêneros, com idades entre 0 a 12 anos (6,6 ± 2,9) que frequentavam um programa de prevenção em Odontologia numa instituição de referência em reabilitação em São Paulo-SP. Os dados relativos ao gênero, desordem do movimento e padrão clínico da PC foram coletados dos prontuários. Sob a forma de entrevista, os responsáveis relatavam se a criança fazia uso ou não de algum medicamento de uso contínuo, e, em caso afirmativo, qual a forma de apresentação dos mesmos; se os responsáveis haviam recebido orientação prévia sobre a importância da realização higiene bucal após a utilização dos medicamentos, quem realizava a higiene bucal da criança, e com que frequência esta era realizada. A experiência de cárie foi registrada segundo o índice de dentes cariados (C, c) perdidos (P, e) ou obturados (O, o) por dente (D, d) (CPOD). Foram constituídos dois grupos segundo o uso (grupo 1: G1) ou não (grupo 2: G2) de medicamentos sob a forma contínua. Foram usados os testes do Qui-quadrado e teste t de Student. Fixou-se o nível de significância em 5%. Resultados: Os grupos G1 (n = 110) e o G2 (n = 95) eram homogêneos quanto ao gênero (p = 0,343) e a idade (p = 0,514). Entretanto diferiram significantemente em relação ao padrão clínico, apresentando G1 porcentagens significantemente maiores de pacientes com tetraparesia (p &amp;lt; 0,001). Analisando apenas o G1, observou-se que os subgrupos em uso de medicamentos sob a forma solução oral (solução; n = 65) ou em uso de comprimidos (comprimido; n = 45) diferiram significantemente quanto à orientação prévia para a realização da higiene bucal (p = 0,013), apresentando o grupo solução maior porcentagem dos responsáveis orientados. Com relação à realização da higiene oral, o subgrupo solução apresentou porcentagens significantemente maiores (p = 0,044) de crianças que requeriam supervisão e realização da higiene bucal dos responsáveis quando comparado ao grupo comprimido. A comparação da experiência de cárie entre os grupos G1 e G2 mostrou que o G1 apresentou valores significantemente maiores para o valor do índice CPOD (p = 0,048), e menor número de pacientes livres de cárie (p = 0,016) quando comparado a G2. Conclusão: Embora os responsáveis pelos pacientes que recebiam medicamento sob a forma de solução oral sob a forma contínua fossem os mais orientados quanto à realização da higiene bucal após a administração dos medicamentos, estes pacientes apresentavam maior experiência de cárie.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103865</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140033</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 4 (2014); 167-170</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103865/102354</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103865/102355</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:23Z" completeListSize="935" cursor="500">38c061ff7720618ea80c1146853b095e</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
