<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:01Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102456</identifier>
        <datestamp>2020-08-03T21:16:42Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Esp.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Aging</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O envelhecimento</dc:title>
          <dc:creator>Timo-Iaria, Cesar</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O crescimento da população idosa vem se tornando uma preocupação. Atualmente essa população consegue trabalhar até uma idade avançada, ocupando empregos que poderiam ser de jovens que buscam entrar no mercado de trabalho, em países onde a previdência social é atribuição governamental, os gastos com aposentadoria estão se tornando cada vez mais onerosos para os orçamentos nacionais. O envelhecimento ou senescência, configura-se como um processo múltiplo e desigual de comprometimento das funções que caracterizam o organismo vivo. Cada ser vivo dura o suficiente para se reproduzir e ser substituído pela geração subsequente, o que explica que exista uma expectativa de vida média mais ou menos constante em cada espécie biológica. Tudo indica que a ocorrência da senescência resulta de processos presentes no núcleo celular, ligados à produção de certas proteínas como a terminina. Pesquisas mais recentes apontam também para a relevância da liberação e inativação insuficiente de radicais livres no desencadeamento e progresso da senescência. Sabe-se que na Grécia antiga a duração média de vida atingiu valores que nos outros locais só se encontrariam no século XX. A longevidade dos gregos antigos ainda é um mistério, o mais provável é que se tratasse de uma característica genética que se diluiu progressivamente pelas conquistas militares gragas. A longevidade atual deriva sem dúvida nenhuma da conquista da medicina e da educação que possibilitam que o progresso médico se estenda a fração apreciável de suas populações.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The growth of the elderly population has become a main concern. Nowadays, the aged are table to work until late in their lives, occupying jobs that could be available to youngesters coming on to the job market. In contries where social security is a govermment responsability, retirement expenses are beconing more costly. The agring process is a multiple and uneven process that compromise functions that make up the living human body. Each human being endures long enough to reproduce itself and be replaced by the next generation, what explains the existence of a constant average of life expectaney in each biologic species. There is every indication that the aging results from occurences in the cell nucleus that are connected to the production of certain proteins. More recent studies point to the relevance of the liberation and insufficient inactivation of oxidants on the origin and perpetuation of the agring process. The present longevity with no doubt derives of the conquests of medicine an education that allow that the medical progress extends itself to a large proportion of the population.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2003-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102456</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v10i3a102456</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 10 n. 3 (2003); 114-120</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102456/100767</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2003 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102458</identifier>
        <datestamp>2020-08-03T21:16:46Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Esp.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fisiologia do sistema nervoso neurovegetativo</dc:title>
          <dc:creator>Ribeiro Sobrinho, José Brenha</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Autonomic Nervous System</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema Nervoso Autônomo</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Uma análise das conexões anatômicas e funcionais do sistema neurovegetativo, permite o entendimento de suas relações com os núcleos hipotalamicos e com o sistema imunitário. No presente artigo está descrito o centro neurovegetativo no córtex cerebral com as reações características deste nível - reações neurovegetativas de reforço, de acompanhamento e psíquica. Apresenta-se as áreas diencefálicas, com as conexoões talâmicas, descrevendo as influências provenientes de formação reticular. As vias e centros neurovegetativos do tronco cerebral, são estudadas a partir dos centros ortossimpático e centros parassimpáticos, relacionando-os com as vias neurovegetativas da medula. A última parte é dedicada a uma conceituação sobre o sistema neurovegetativo periférico e sua expressão clínica dentro do entendimento dos fenômenos motores e sensitivos do controle medular. O trabalho é finalizado lembrando a conexão do sistema neurovegetativo com o sistema imunitário.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2003-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102458</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v10i3a102458</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 10 n. 3 (2003); 122-132</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102458/100769</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2003 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102461</identifier>
        <datestamp>2020-08-03T21:16:33Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The importance of strength training programs for the rehabilitation of muscle function, equilibrium and mobility of the elderly</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Importância do treinamento de força na reabilitação da função muscular, equilíbrio e mobilidade de idosos</dc:title>
          <dc:creator>Faria, Juliana de Castro</dc:creator>
          <dc:creator>Machala, Carolina Carla</dc:creator>
          <dc:creator>Dias, Rosângela Corrêa</dc:creator>
          <dc:creator>Dias, João Marcos Domingues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Resistance Training</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia por Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Treinamento de Força</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Com o processo de envelhecimento ocorrem modificações fisiológicas na função neuro-músculo-esquelética. Associadas a doenças crônico-degenerativas, altamente prevalentes nos idosos, essas modificações poderão levar a déficits de equilíbrio e alterações na marcha que predispõem à ocorrência de quedas, ocasionando graves conseqüências sobre o desempenho funcional e na realização de atividades de vida diária (AVDs). Não é correto atribuir-se a deterioração dessas capacidades como conseqüência inevitável do envelhecimento. Contudo, está claro que muito dessa deterioração pode ser atribuída a níveis reduzidos de atividade física. Isso significa que a implementação de um programa de exercícios, mesmo em idades extremas, é capaz de minimizar ou mesmo evitar o declínio funcional acentuado, amenizando os efeitos das doenças, ou mesmo prevenindo-as. Esta revisão bibliográfica teve como objetivo analisar estudos que estabeleceram correlações entre programas de fortalecimento muscular e o desempenho funcional de idosos no equilíbrio e na marcha. Para tanto, foi feita uma busca na base de dados MEDLINE e LILACS de estudos que se propuseram a estabelecer estas correlações.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The physiological ageing process leads to changes on the neuro-muscular-skeletal system. Associated with highly prevalente chronic degenerative diseases, those changes would yield balance and gait abnormalities which prone elderly people to falls and impaired physical function and limitations in activities of daily living. It is not an inevitable consequence of the ageing process the deterioration of physical and functional capacities. Though, it is clear that functional decline might be a consequence of low physical activity levels. The implementation of exercise programs, even in very old age, is capable of minimizing the impact of the changes or even prevent physical functioning decline or disease harm. The present review had the objective to search published work on the MEDLINE and LILACS databases which presented correlations between resistance exercises to improve muscle function, balance and gait in the elderly population.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2003-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102461</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v10i3a102461</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 10 n. 3 (2003); 133-137</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102461/100772</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2003 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102462</identifier>
        <datestamp>2020-08-03T21:16:37Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The sit-to-stand movement in elderly people: implications for functional training</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O movimento de passar de sentado para de pé em idosos: implicações para o treinamento funcional</dc:title>
          <dc:creator>Goulart, Fátima</dc:creator>
          <dc:creator>Chaves, Carolina Mitre</dc:creator>
          <dc:creator>Chagas e Vallone, Márcia Luciane Drumond das</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Juliana Azevedo</dc:creator>
          <dc:creator>Saiki, Kátia Regina</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Movimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Movement</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The sit-to-stand (STS) movement is an important activity in daily living of most persons. Difficulties to execute this movement may occur in elderly people due to intrinsic or extrinsic factors, yielding limitations to their daily living activities. This review aims to characterize the STS movement, to identify limitations that interfere on the ability of elderly people to execute this movement, and to discuss how such limitations can be minimized by Physical Therapy. The STS movement is generated by a horizontal and vertical inertial moment. Activation of tibialis anterior, soleus, gastrocnemius, quadriceps, hamstrings, gluteus maximus, abdominal, lumbar paraspinal, trapezius, and sternocleidomastoid is normally observed during this movement. Factors related to the difficulty to execute the STS movement in elderly people are physiological factors, the initial position of body-parts and the environment. Physical Therapy treatment should emphazise muscle strengthering, specific muscle stretching, and maintainence of joint range of motion in order to optimize the performance of this movement in elderly individuals. In addition, strategies such as modification of seat height, the use of seats with arm rest and adequate positioning of the feet may facilitate the ability of the elderly to perform transition from sitting to standing. Especific functional treatment can also improve motor performance and promote greater independence in these individuals.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O movimento de passar de sentado para de pé (ST-DP) é de grande importância no dia a dia das pessoas. Dificuldades na realização deste movimento podem ocorrer no idoso em decorrência de fatores intrínsecos ou extrínsecos, limitando a sua participação em atividades cotidianas. O objetivo da presente revisão foi caracterizar o movimento de ST-DP, identificar as limitações no idoso que interferem na sua habilidade de executar esse movimento e discutir como tais limitações podem ser minimizadas através do tratamento fisioterapêutico. O movimento de ST-DP é gerado por um momento de inércia horizontal e outro vertical e ressalta-se a ativação dos músculos tibial anterior, sóleo, gastrocnêmio, quadríceps, isquiotibiais, glúteo máximo, abdominais, paravertebral lombar, trapézio e esternocleidomastóideo durante a realização do mesmo. Fatores relacionados à dificuldade de passar de ST-DP em idosos incluem fatores fisiológicos, ambientais e a posição inicial de segmentos corporais. O tratamento fisioterapêutico deve abordar o ganho de força muscular, o alongamento da musculatura específica e a manutenção das amplitudes articulares para otimizar a performance desse movimento em idosos. Além disso, a adoção de determinadas medidas como a modificação da altura do assento, a presença de apoio para os braços e o posicionamento adequado dos pés podem facilitar a habilidade do idoso em realizar a tarefa de ST-DP. O treinamento funcional específico pode melhorar a performance motora e promover maior independência em indivíduos nesta faixa etária.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2003-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102462</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v10i3a102462</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 10 n. 3 (2003); 138-143</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102462/100773</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2003 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102465</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:13:52Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A barbárie do preconceito contra o deficiente: todos somos vítimas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">´The barbarism in the prejudice against the handicapped: we are all victims</dc:title>
          <dc:creator>Schewinsky, Sandra Regina</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prejudice</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social Discrimination</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Critical Theory</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Preconceito</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Discriminação Social</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Teoria Crítica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente artigo refere-se a reflexões tanto sobre o preconceito em relação às pessoas portadoras de deficiência física, como sobre o sofrimento do preconceituoso. Baseia-se na perspectiva da Teoria Crítica, de acordo com os autores: Adorno, Horkheimer e Crochík. Inicialmente, haverá uma breve retrospectiva histórica em relação às ações preconceituosas e cruéis contra as pessoas portadoras de deficiência e sua posterior relação com a atualidade. Preconiza-se que o preconceito é um fenômeno psicológico que se dá no processo de socialização, discorre, sobre o sofrimento, crueldade e vergonha. Ressalta, por fim, a necessidade de uma compreensão crítica para melhorar as condições individuais e sociais de vida.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This article aims on reflecting not only about the prejudice concerning physically handicapped people, but also about the suffering of the ones who see it with eyes of prejudice. It is based on the perspective of the Critical Theory, according to the authors: Adorno, Horkheimer and Crochík. At first, there will be a brief historical retrospective related to the prejudiced and cruel actions against the handicapped people and its future relation with our current time. It has been revealed that prejudice is a psychological phenomenon, which happens according to the process of socialization, spreading around suffering, cruelty and shame. Finally, this paper reaffirms the necessity of a serious critical comprehension in order to improve both the individual and the social life conditions.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102465</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i1a102465</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 1 (2004); 7-11</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102465/100777</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102466</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:13:33Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise do desempenho funcional em pacientes portadores de doença de Parkinson</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of functional peformance in patients with Parkinson’s disease</dc:title>
          <dc:creator>Goulart, Fátima</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Clarissa Cardoso dos</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira-Salmela, Luci Fuscaldi</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Francisco</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Parkinson</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desempenho Funcional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Functional Performance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parkinson Disease</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Parkinson’s disease (PD) is a degenerative and progressive disease of central nervous system, characterized by movement disorders. Objective: to asses the functional performance and quality of life of parkinsonians in initial and middle stage. Methods: Twenty patients (60,8 ± 9,7 years) in Hoehn and Yahr stage between 1 and 3 were evaluated and compared with 20 healthy adults and elderly (63,5 ± 6,3 years). The Human Activity Profile (HAP), the gait speed, and the ability to ascend and descend stairs were used as outcome measures to evaluate the functional performance; the Nottingham Health Profile was used to evaluate the quality of life. Results: The findings demonstrated significant differences in HAP scores (p=0,000) and gait speed (p=0,05) indicating poorer physical conditioning and slowness of movements in patients in patients with PD. Conclusions: These findings demonstrated that changes of functional performance are present since early stages of PD and not only in advanced stages.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Doença de Parkinson (DP) é uma doença degenerativa e progressiva do sistema nervoso central, caracterizada, principalmente, por alterações motoras. Objetivo: avaliar o desempenho funcional e a qualidade de vida de parkinsonianos nos estágios inicial e intermediário da doença. Metodologia: 20 pacientes (60,8±9,7 anos) com Hoehn e Yahr entre 1 e 3 foram avaliados e comparados com 20 indivíduos saudáveis (63,5±6,3 anos). O Perfil de Atividade Humana (PAH), a velocidade da marcha (m/s) e a velocidade para subir/descer escadas (degraus/minuto) foram usados para avaliar o desempenho funcional e o Perfil de Saúde de Nottingham para avaliar a qualidade de vida. Resultados: foram observadas diferenças significativas no PAH (p=0,000) e na velocidade da marcha (p=0,05), demonstrando pobre aptidão física e lentidão da marcha dos pacientes com DP. Conclusão: Os resultados demonstraram que alterações da performance funcional estão presentes desde fases iniciais da DP e não apenas na fase avançada.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102466</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20040001</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 1 (2004); 12-16</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102466/100778</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102468</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:13:39Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise da qualidade de vida em pacientes de Escola de Postura</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of quality of life in Back School patients</dc:title>
          <dc:creator>Cesar, Sofia Helena Kuckartz</dc:creator>
          <dc:creator>Brito Júnior, Carlos Alexandrino de</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Low Back Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Posture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Lombar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Postura</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Qualidade de vida é a percepção individual de um bem estar físico, mental e social, podendo ser influenciada pelo aparecimento de várias condições de saúde. Entre elas, destaca-se a lombalgia, devido ao elevado número de casos encontrados na população, com seu padrão característico de alterações neurológicas e biomecânicas. Através do questionário SF-36 (Short Form Health Survey) composto por 8 domínios, permite-se mensurar o quanto uma doença consegue interferir sobre a qualidade de vida do indivíduo. O trabalho foi desenvolvido através de estudo retrospectivo, com o objetivo de avaliar a evolução dos parâmetros do questionário SF- 36. Foram acompanhados 154 pacientes da Escola de Postura da DMR-USP, portadores de lombalgia, em um seguimento de 4 meses, no período de Setembro de 2001 a Setembro de 2003. Os domínios dor, estado geral de saúde, vitalidade, limitação dos aspectos físicos e saúde mental apresentaram tendência favorável quando confrontados os resultados da avaliação inicial em relação aquelas obtidas nas reavaliações de 1 mês e/ou 4 meses.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Quality of life is the individual’s perception of a physical, mental, and social well being. It can be influenced by the development of heath conditions. Backache stand out between these, it has a high number of cases founded in general population, with some characteristics model like biomechanics and neurologics changes. Through the SF-36 questionnaire (Short Form Health Survey) with 8 dominions is possible to measure how a disease can affect quality of life’s people. The study was retrospective and the objective was to evaluate the change of SF-36 domains. A group of 154 patients from back school programs from DMR-USP with backacke, which were held between September 2001 and September 2003. The domains pain, general health state, vitality, physical limitation and mental health had favorable tendency when initial assessment was compared with the outcomes after 1month and 4 months assessment.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102468</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i1a102468</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 1 (2004); 17-21</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102468/100779</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102469</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:13:43Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Dor crônica sob a ótica dos pacientes da Escola de Postura da DMR HC FMUSP</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Cronic pain as seen by Back School patients at DMR HC FMUSP</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Erineide Souza de</dc:creator>
          <dc:creator>Gazetta, Maria Luisa Barca</dc:creator>
          <dc:creator>Salimene, Arlete Camargo de Melo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Postura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serviço Social</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Posture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social Work</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Escola de Postura é apontada na literatura mundial, como importante meio terapêutico para amenizar as dores na coluna vertebral, melhorando a qualidade de vida das pessoas assoladas por essa afecção. Este estudo objetivou conhecer a representação social que os pacientes integrantes da Escola de Postura da DMR-HCFMUSP têm sobre a dor crônica na coluna vertebral, verificando os impactos que ocorrem em suas relações sociais. A identificação dessas construções mentais oferece subsídios aos profissionais da equipe para aprimorar o programa educativo elaborado para a Escola de Postura. O estudo foi realizado por meio de pesquisa quantitativa e qualitativa, com dados coletados com os protocolos de avaliação do serviço social da DMR, específicos para este programa. O universo da pesquisa constituiu-se de 51 pacientes que participaram da escola de postura de outubro de 2001 a abril de 2002. Constatamos que as representações sociais da dor crônica da coluna estão associadas ao isolamento social, a limitação, diminuição da capacidade de produção e da virilidade a possível perda de espaço social e profissional. Essas representações interferem significativamente na aceitação e seguimento das orientações recebidas e em compartilhar com os membros dos grupos sociais nos quais participa sua condição de “pessoa com uma doença limitante”, podendo gerar conflitos quando do desempenho de papéis sociais.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Back school is shown in global literature as an important therapeutic resource to relieve pain in the vertebral column with the improvement of the quality of life of the people devastated for this illness. This study aims to know the social representation of the patients of the Back School of the DMR-HCFMUSP, who suffer from chronic pain in the vertebral column, by verifying the impacts of pain in their social relations. Quantitative and qualitative research data were collected with routine semistructured protocols of evaluation, which are specific for this program, by social work professionals at the DMR. The universe of the research consisted of 51 patients who had participated of the Back School from October 2001 to April 2002. We evidenced that the social representations of the sick column significantly interfere with the acceptance and adherence to instructions and attitudes towards the illness, as well as sharing the role of ‘person with a disabling condition’ with other at the same social group, what may result in loss of professional and social participation.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102469</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i1a102469</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 1 (2004); 22-26</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102469/100780</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102471</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:13:47Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Diagnostic and therapeutic perspectives in osteoporosis after spinal cord injury</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perspectivas diagnósticas e terapêuticas da osteoporose após lesão medular</dc:title>
          <dc:creator>Brito, Christina May Moran de</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoporosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bone Density</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paraplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quadriplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoporose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Densidade Mineral Óssea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paraplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Quadriplegia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A osteoporose é uma das reconhecidas complicações da lesão medular, mas restam dúvidas quanto à totalidade de mecanismos fisiopatológicos envolvidos e tratamento efetivo. Grande parte da perda óssea ocorre na fase aguda, com estabilização cerca de doze a dezesseis meses após. A perda óssea afeta todos os segmentos, mas é mais intensa naqueles paralisados e em áreas ricas em osso trabecular. Mecanismos envolvidos não são totalmente esclarecidos, mas englobam não só a perda da tensão mecânica, mas também fatores neurovasculares e alterações estruturais do colágeno. Tanto marcadores bioquímicos quanto estudos com o uso da histomorfometria óssea evidenciam aumento da reabsorção óssea em detrimento da formação óssea. Estudos com o uso da densitometria óssea evidenciam dissociação entre a perda a nível da coluna e quadril, com maior perda a nível do quadril e de membros inferiores, achado considerado típico e marcante deste grupo de pacientes. Como conseqüência, o aumento da incidência de fraturas que se situa entre 1 e 7%, sendo muitas vezes decorrentes de traumas mínimos. Trabalhos com ortostatismo e cinesioterapia não demonstraram benefício significativo no que diz respeito à redução da perda de massa óssea e trabalhos com estimulação elétrica funcional apresentam resultados divergentes, parecendo resultar em algum benefício local. O uso de medicação anti-reabsortiva parece constituir opção promissora, sobretudo na fase aguda, mas estudos são ainda necessários para avaliar a sua efetividade, ou seja, a redução da incidência de fraturas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Osteoporosis is a well-known complication of spinal cord injury, but many challenges remain as for integral pathophysiology and optimum management. Good part of bone loss occurs during the acute phase and stabilises around twelve to sixteen months later. Bone loss affects the whole body but is more profound in paralysed areas, being more intense in areas that are rich in trabecular bone. Mechanisms involved are not totally understood but include not only loss of normal biomechanical stress but also neurovascular and collagen structural changes. Both biochemical markers and histomorphometric analysis show increase of bone reabsorption, with insufficient bone formation. Densitometric studies show mineral bone dissociation between the lumbar column and the hip, with greater loss at the hip and major loss in lower extremities, typical of this group of patients. As a result, the greater incidence of fractures that is estimated to be between 1 to 7%, and frequently a result of minor trauma. Therapies involving orthostatism and exercises failed to show benefit in reducing bone loss and studies with functional electric stimulation have contradictory results and there seems to be some local benefit. The use of anti-reabsorptive drugs seem to be an option, sthe acute phase, but more studies are necessary to evaluate the effectiveness of this intervention, the decrease of the incidence of fractures.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102471</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i1a102471</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 1 (2004); 28-33</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102471/100782</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102473</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:13:57Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Treatment of painful syndromes in traumatic brain injury</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A importância do tratamento das síndromes dolorosas no traumatismo cranioencefálico</dc:title>
          <dc:creator>Sugawara, André Tadeu</dc:creator>
          <dc:creator>Jorge, Liliana Lourenço</dc:creator>
          <dc:creator>Fen, Chien Hsin</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Hsing, Wu Tu</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brain Injuries, Traumatic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acupuncture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos Cerebrais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acupuntura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Segundo o modelo do National Center for Medical Rehabilitation Research, a doença crônica (como o traumatismo cranioencefálico) deve ser observada por meio de 5 eixos – a fisiopatologia, a deficiência observável (a hemiparesia), a limitação funcional (incapacidade para tarefa especifica), incapacidade para realização de atividades de vida diária, e limitação social. Levando em conta que tais aspectos sejam interrelacionados, a abordagem interdisciplinar é o método de escolha da prática da Medicina de Reabilitação. O objetivo do presente relato é confirmar a interferência da dor na reabilitação do traumatismo cranioencefálico (TCE), cuja importância muitas vezes é minimizada, apesar de crescentes estudos acerca da etiopatogenia e tratamento da dor no TCE. Foi realizado acompanhamento de uma paciente vítima de TCE na Divisão de Medicina Física do Instituto de Ortopedia e Traumatologia do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina da Universidade de São Paulo em 2002, para quem diversas modalidades analgésicas foram propostas, além da aplicação de questionário funcional e sobre qualidade de vida, com melhora observada em todas as medidas. É necessária análise crítica dos instrumentos de medida de saúde, na medida em que neles se observa alta capacidade para detecção de habilidades motoras e baixa eficiência em detectar melhora da funcionalidade devido aos ganhos nos campos psicoafetivos e sociais, que são diretamente relacionado à experiência dolorosa</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">According to National Center for Medical Rehabilitation Research cronic disease model, there are 5 main axes to be on focus during treatment – pathophysiology, impairment, functional limitation, disability and societal limitations. Traumatic brain injury (TBI) is a condition in which patient faces all such problems. Due to great extension of life threaten, interdisciplinary approach is recommended approach. This case report aims to demonstrate the relevance of pain experienced by a TBI survivor and its level of interference during her rehabilitation. She has been treated by Division of Physical Medicine at the Institute of Orthopedics and Traumatology at the University of São Paulo during 2002 who has been submitted to several analgesic procedures. Her follow-up was demonstrated by means of quality of life and functional surveys, with significant improvement of measures. Although recent studies have been focused on pain characteristics in TBI, pain has been neglected among clinical practitioners. Critic analysis is necessary during scales interpretation because a global improvement may be due to psychossocial enhancement which is sometimes directly related to chronic pain.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102473</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i1a102473</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 1 (2004); 34-38</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102473/100785</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102474</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:14:01Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Steroid myopathy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Miopatia por corticosteróide</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Fabrício Nunes</dc:creator>
          <dc:creator>Dias, Rafael José Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro, Armando Pereira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Miopatias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Corticosteroides</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Myopathies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adrenal Cortex Hormones</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electromyography</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O uso crônico de corticosteróide está relacionado com o aparecimento de miopatia que é potencialmente reversível com a descontinuação destas drogas. O objetivo deste artigo consiste em alertar os médicos sobre esta possível complicação da corticoterapia, pois trata-se de uma doença reversível e que pode simular um agravamento da patologia para a qual o corticosteróide está sendo utilizado. Faremos o relato de 2 pacientes que usaram corticosteróide por longo período e que vieram ao nosso consultório para realização de eletroneuromiografia, cuja queixa principal era fraqueza muscular e o estudo eletroneuromiográfico foi compatível com miopatia.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The long term administration of steroids is assumed to be the cause of myopathic disease, which is potentially reversible as soon as the patient stops medication. The goal of this study is to alert doctors about the side effects of the corticotherapy, taking into account that muscular disease is reversible. However it may resemble to worsen the pathology for what the steroid is being used for. In this paper we discuss 2 cases of patients who went on steroids for a long period of time. They came to our clinic for Electromyography. Their complaint were muscular weakness and the results of the Electromyography were compatible with myopathy.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102474</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i1a102474</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 1 (2004); 39-42</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102474/100786</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102475</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:16:40Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Edit</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Editorial</dc:title>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O conhecimento científico inicia-se na observação dos fenômenos da natureza e descrição dos mesmos por meio de leis. Esse é o primeiro passo para a percepção de relações entre possíveis fatores causais e seus efeitos, o que, aos olhos de observadores mais atentos, pode resultar no estabelecimento de hipóteses a respeito dos mecanismos intermediários a uns e outros. Os estudos de casos e estudos epidemiológicos descritivos são os meios usados para este fim nas ciências dasaúde. A partir das observações realizadas no ambiente clínico, bem como do uso de técnicas e instrumentos de avaliação válidos, podem ser criados protocolos de experimentação que validemas hipóteses elaboradas ou determinem o redirecionamento da pesquisa em sentido a outras explicações possíveis para os dados de estudos observacionais. Desta forma, a Acta Fisiátrica tem reservado, desde a sua criação, espaço para as observações clínicas de casos específicos, com evoluções peculiares. Esse procedimento tem como intenção estimular a atenção da equipe multiprofissional que atua junto aos indivíduos sob reabilitação, bem como o relato desses casos, pois assim a troca de experiências pelos vários profissionaispermitirá o crescimento do corpo de conhecimento em reabilitação.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102475</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 2 (2004); 54-54</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102475/100787</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102476</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:16:28Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Considerações sobre o processo de reabilitação</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Considerations about the process of rehabilitation</dc:title>
          <dc:creator>Borgneth, Livia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patient Care Team</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equipe Interdisciplinar de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este artigo propõe uma reflexão sobre o conceito do processo de reabilitação que tem por meta final a inclusão social da pessoa portadora de deficiência e a característica de dependência deste tipo de ação ao trabalho em equipe. Defende para reabilitação a atuação em equipe multiprofissional com metodologia interdisciplinar, considerando as vantagens inerentes deste tipo de organização de trabalho para incluir a pessoa portadora de deficiência na sociedade. Entende que toda equipe necessita de coordenação e ressalta a importância do papel do coordenador de equipe e a necessidade de capacitar médicos com a formação adequada para esta função. Discute as funções da equipe de reabilitação, incluindo a realização do diagnóstico funcional e a facilitação da adaptação do paciente e sua família à nova realidade, com a compreensão de suas limitações e potencialidades.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This article proposes a reflection about the concept of rehabilitation that has as an endpoint the social inclusion of the disabled person, and the characteristic of dependency on team work to reach these results. The work in a multiprofessional team and an interdisciplinary approach are fortified, considering the inherent advantages of such work organization to include these patients in the society. It is understood that any team needs a coordination and the rule of team coordinator is reinforced, so that the training of physicians with these skills is a real need. Also, a discussion about the functions of each team member, including the functional diagnosis, the facilitation adaptation of the patient and his family to a new reality, with the realization of their needs and possibilities.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102476</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i2a102476</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 2 (2004); 55-59</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102476/100788</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102478</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:15:55Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">A proposal of photography-based quantitative evaluation of layed posture</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Proposta de um método de avaliação quantitativa da postura deitada baseado em fotografia</dc:title>
          <dc:creator>Saad, Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Masiero, Danilo</dc:creator>
          <dc:creator>Lourenço, Alexandre Francisco de</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Biomecânica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Postura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Colchões</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biomechanics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Posture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mattress</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">At present, there is no reference in the health literature on the objective and practical criteria to be used in the prescription and adaptation of mattresses. Objective: to propose a quantitative evaluation method for the lying posture based on digital photography and to validate it. Methods: Twenty-five normal volunteers were evaluated. They received adhesive markers and were placed in a lying position - dorsal and lateral decubitus - on two mattresses of varying densities. Digital photographs were taken and analyzed by a computer program. Two observers obtained the inclinations values of the body segments. These values were then compared with the values supplied by the gold standard. Results: Analysis of the data showed that validity, intra-observer reproductibility, inter-observer reproductibility and responsiveness of the proposed method were statistically significant, with excellent compatibility values (above 0,90). There were, however, two exceptions in very specific situations, which did not invalidate the method as a whole. Conclusions: the proposed method has the appropriate methodological characteristics, which enable it to be used clinically as well as in research. Relevance: the system described can be used in future research on the alignment of the lying position so as to best orient groups of individuals as to which type of mattress is the most adequate.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Atualmente, não são encontráveis referências na literatura em saúde sobre critérios objetivos e práticos para a prescrição e adequação de colchões. Objetivo: propor um método quantitativo de avaliação da postura deitada baseado em fotografia digital e validá-lo. Métodos: Foram avaliados 25 voluntários normais. Os voluntários receberam marcadores adesivos, e colocaram-se em decúbito dorsal e lateral sobre 2 colchões de diferentes densidades. Foram feitas fotografias digitais, que foram analisadas em um programa de computador. Dois observadores obtiveram o valor das inclinações dos segmentos corporais, e estes valores foram comparados aos valores fornecidos por um padrão ouro. Resultados: A análise dos dados mostrou que a validade, a reprodutibilidade intra-observador, a reprodutibilidade inter-observadores e a responsividade do método proposto foram estatisticamente significantes, com excelentes valores de concordância (acima de 0,9). Houve duas excessões, em situações específicas, que não invalidam o método como um todo. Conclusão: O método proposto tem caracterísitcas metodológicas adequadas para ser usado clinicamente e em pesquisa. Relevância: O sistema descrito pode ser usado em pesquisas futuras sobre o alinhamento da postura deitada a fim de orientar grupos populacionais sobre qual tipo de colchão lhes é mais adequado.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102478</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i2a102478</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 2 (2004); 60-66</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102478/100791</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102479</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:16:13Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil clínico e demográfico dos pacientes com dor músculo-esquelética crônica acompanhados nos três níveis de atendimento de saúde de Sorocaba</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical and demographical profile of chronic muscleskeletal pain patients assisted at Brazilian Health Public System</dc:title>
          <dc:creator>Martinez, José Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Macedo, Ana Carolina</dc:creator>
          <dc:creator>Pinheiro, Daniel Faria de Campos</dc:creator>
          <dc:creator>Novato, Fernando Correa</dc:creator>
          <dc:creator>Jorge, Caio Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira, Danielle Trevisani</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health System/standards</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical Features</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chronic Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Características Clínicas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema de Saúde/normas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Crônica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The purpose of this study is to determine the demographic and clinical profile of patients with muscle-skeletal chronic pain.&#160; One hundred and fifty patients were evaluated, being divided in three groups according to the clinical setting of origin: Basic Unit of Health (BUH), City Specialty Clinic (CSC) and University Clinic (UC).It was observed a strong female predominance in the three groups.(BUH - 74%; CSC - 66%; UC - 80%). The observed age distribution showed that most of the patients from BUH were above 60 years old (50%) and most patients of the other two units were between 41 and 60 years old. In relation to joint distribution, most part of patients at the BHU presented with involvement of less than 4 joints (60%) and at the UC more than 4 joints (60%). At the CSC, most of the complains were localized at the vertebral spine. Unspecific diagnoses were reported more often at the BUH (40%) than at the CSC (20%) and UC (16%). There were less discontinuation of treatment at the UC in relation to the BUH and CSC. At the BHU 28% of patients reported continuous treatment in comparison to 74% of the CSC and 92% at UC. At worsening of pain, most patients of BHU used self-medication, while at the CSC and UC patients followed medical prescription. It was concluded that the secondary and tertiary levels of health institutions (CSC, UC) are able to treat pain patients with diseases of higher complexity.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo desse estudo é determinar o perfil demográfico e clínico dos pacientes dor crônica.&#160; Avaliou-se 150 pessoas no Centro de Saúde Escola (CSE) (50), na Policlínica Municipal de Sorocaba (50) e no Conjunto Hospitalar de Sorocaba (CHS) (50). Observou-se forte predominância do sexo feminino nas três unidades avaliadas (CSE - 74%; POLICLÍNICA - 66%; CHS - 80%). Em relação a idade houve um predomínio da faixa acima dos 60 anos no CSE (50%) e da faixa entre 41 e 60 anos na Policlínica (52%) e CHS (50%). Quanto à distribuição articular, houve um predomínio da dor oligoarticular no CSE (60%) e de distribuição poliarticular no CHS (60%). Na Policlínica a maioria das queixas se concentrou na coluna vertebral (52%), No CSE (40%) um maior número de pacientes referiu desconhecer um diagnóstico estabelecido em relação aos pacientes da Policlínica (20%) e do CHS (16%).Observa-se, maior continuidade no tratamento no CHS em relação ao CSE e Policlínica. No CSE 28% dos pacientes referiam manter tratamento contínuo em comparação com 74% na POLICLÍNICA e 92% no CHS. Nas agudizações, os pacientes do CSE tomam remédio por conta própria em sua maioria, enquanto que grande parte dos pacientes da Policlínica e do CHS tomam remédio conforme orientação médica. Concluí - se que as unidades secundárias e terciárias de atendimento público a saúde estão aptas a atender casos de maior complexidade e, portanto, em número insuficiente para atender a demanda.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102479</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i2a102479</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 2 (2004); 67-71</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102479/100792</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102481</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:16:18Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Validação da Versão Brasileira da Medida de Independência Funcional</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Validation of the Brazilian version of Functional Independence Measure</dc:title>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Miyazaki, Margarida Harumi</dc:creator>
          <dc:creator>Jucá, Sueli Satie Hamada</dc:creator>
          <dc:creator>Sakamoto, Hatsue</dc:creator>
          <dc:creator>Pinto, Paulo Potiguara Novazzi</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Validity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sensibility</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disability Assessment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Functional Independence Measure</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Validade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sensibilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação da Incapacidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medida de Independência Funcional</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A versão brasileira de Medida de Independência Funcional (MIF) foi desenvolvida em 2000. Estudos de sua validade ainda são necessários como forma de corroborar seu uso na avaliação da reabilitação de brasileiros incapacitados, uma vez que peculiaridades socioculturais nacionais podem determinar um comportamento diverso dos dados fornecidos pelo instrumento. Objetivos: O objetivo deste estudo é testar a validade de construto da MIF ao checar a validade convergente em grupos de pacientes com deficiências nas quais se esperam estar presentes graus específicos de incapacidade. Método: Prontuários médicos de 150 pacientes com lesão medular (LM) e 103 pacientes com lesões encefálicas (LE) de dois centros de reabilitação da cidade de São Paulo forneceram dados a respeito de características biodemográficas, clínicas e funcionais. O grau de incapacidade foi avaliado pela MIF. Os pacientes com LM foram classificados de acordo com o nível de acometimento medular, como cervicais, torácicos ou lombares e abaixo. Pacientes com LE foram classificados conforme o dimídio mais comprometido como direito, esquerdo ou bilaterais. A sensibilidade da MIF foi testada em 93 pacientes com LE e 59 com LM por meio da comparação dos valores da MIF total, cognitiva e motora de admissão e alta. Resultados: entre os pacientes com LM pudemos demonstrar uma clara associação entre o nível de incapacidade e a MIF motora (cervical = 34.4 ± 25.2, torácica = 51.6 ± 19.5, lombar = 67.5 ± 18.6; p &amp;lt; 0.001). A MIF cognitiva apresentou um efeito teto entre os pacientes com lesão medular (85% dos pacientes tinham MIFc no valor mais alto possível), por outro lado, entre os pacientes com LE, isso não pode ser observado e houve uma associação entre o valor obtido na MIFc e o lado envolvido, sendo os pacientes com envolvimento do hemicorpo esquerdo aqueles menos dependente em termos cognitivos. Houve mudança estatisticamente significante durante o tratamento, como pode ser observado pela variação da MIFm em&amp;nbsp; pacientes com LM e LE (44.5 ± 24.1x 61.0 ± 23.8; p &amp;lt; 0.001 e 54.1 ± 23.0 x 64.7 ± 21.3; p &amp;lt;0.001). O mesmo pode ser observado em pacientes com LE com comprometimento a esquerda e à direita, mas não quando o comprometimento era bilateral. Conclusão: a validade convergente da versão brasileira da MIF pode ser observada para as tarefas motoras tanto em pacientes com LM como LE. A MIFc mostrou-se de pouca utilidade entre os pacientes com LM crônico sob reabilitação ambulatorial, apesar de a associação com melhores performances em pacientes com LE e comprometimento à esquerda também colaborar para a sua validade. A versão brasileira da MIF mostrou-se sensível a alterações e clinicamente útil para a avaliação de resultados de reabilitação em pacientes ambulatoriais subagudos e crônicos no Brasil.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Introduction: the Brazilian version of the Functional Independence Measure (FIM) was developed in the 2000. Studies of validity is still required in order corroborate its use in rehabilitation assessment of Brazilian individuals, since local peculiarities may determine differences in the data provided by such instrument. Objectives: the aim of this study is test construct validity of the FIM by checking its convergent validity in groups of patients with impairments expected to develop specific levels of disability. Methods: Medical charts of 150 SCI and 103 hemiplegic patients from 2 rehabilitation centers in São Paulo provided data about demographic characteristics, clinical and functional features. The level of disability was evaluated by the Functional Independence Measure. Traumatic SCI patients were classified according to the level of injury as cervical, thoracic and lumbar or below. Hemiplegic patients were classified according to the side of motor impairment as right, left or bilateral. Sensibility to change was tested in 93 hemiplegic and 59 SCI patients by comparing admission and discharge values of motor, cognitive and total FIM. Results: among SCI we could demonstrate a clear association between the level of the injury and the motor FIM (cervical = 34.4 ± 25.2, thoracic = 51.6 ± 19.5, lumbar = 67.5 ± 18.6; p &amp;lt; 0.001). Cognitive FIM showed a ceiling effect in SCI (85% patients had cFIM at the highest value), on the other hand, among hemiplegic patients this could not be noticed and an association between cognitive FIM and the side of impairment, being the left-side-disabled patients the least cognitively dependent. Statistically significant variations during treatment could be noticed in mFIM in SCI and stroke patients (44.5 ± 24.1x 61.0 ± 23.8; p &amp;lt; 0.001 and 54.1 ± 23.0 x 64.7 .± 21.3; p &amp;lt;0.001). The same could be observed with cFIM in left-sided and right-sided stroke patients, but not for patients with bilateral motor impairment. Conclusion: convergent validity of the Brazilian version of FIM could be shown by the comparison of the results of motor domain among SCI patients with different levels of impairment. Cognitive FIM was proved of little use in chronic SCI patients under rehabilitation, although its association with the better results in left-sided stroke patients also collaborates with its validity. The Brazilian version of FIM proved to be sensitive to changes and of clinically useful as a measure of outcome of rehabilitation for subacute and chronic outpatients in Brazil.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102481</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20040003</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 2 (2004); 72-76</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102481/100795</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102482</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:16:21Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fisiopatologia da fibromialgia</dc:title>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Pato, Thais Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisiopatologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Generalizada</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serotonina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fibromyalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fisiopathology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Serotonin</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Fibromyalgia is characterized by chronic widespread pain and the presence of tender points on palpation of specific regions of body surface. There is some agreement in various studies on its concentration during the fifth decade of life, association with female gender, as well as socioeconomic factors like low educational levels, low income and being divorced. Hypothesis of anatomopathologic disorders as fisiopathologic explanations of this syndrome have been discarded, since the morphologic alterations were attributed to sedentary lifestyle. At the moment, the most accepted mechanisms for is fisiopathologic understanding include the misbalance between pain perception and modulation mechanisms of afferent pathways. Elevated levels of substance P in the liquor and reduced concentrations of serotonin and its precursors are evidence in this direction, once substance P is a mediator of pain pathways while serotonin mediates its inhibition. Another justification to the reduced activity of serotonin is the polimorphism of cell receptors to this substance, what may also explain the familial grouping of these patients. Cerebral alterations, rostral to the thalamus, could also be responsible for the elevated perception of environmental stimuli, and the perversion of proprioception, pressure and thermal information into pain. Finally, reductionism is not an explanation for fibromyalgia, and multiple explanations have been proposed and accepted, without the exclusion of each other, including psychosocial factor, which have not been explored in this text.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A fibromialgia é caracterizada por dor crônica, generalizada e pela presença de pontos dolorosos à palpação de regiões específicas do corpo. Estudos concordam quanto à concentração de pacientes na quinta década de vida, associação com o sexo feminino e fatores socioeconômicos como baixos níveis educacionais, baixa renda e estar divorciado. As hipóteses de alterações anatomopatológicas para a fisiopatologia desta síndrome foram descartadas e os achados nesses sentido foram creditados ao sedentarismo. Os mecanismos mais aceitos para o entendimento fisiopatológico da fibromialgia no momento envolvem o desequilíbrio entre a percepção dolorosa e os mecanismos de modulação dessas vias aferentes. Níveis elevados de substância P em líquor e níveis reduzidos de serotonina e seus precursores em líquor, soro e plaquetas são sugestivos desses desequilíbrios, uma vez que a substância P é mediadora das vias aferentes enquanto a serotonina medeia a inibição da dor. Outra explicação para a alteração da atividade da serotonina seria o polimorfismo dos receptores de serotonina, o que pode explicar também o agrupamento familiar desses pacientes. Alterações cerebrais em porções rostrais ao tálamo poderiam ser responsáveis pela percepção elevada de estímulos ambientais, com a conseqüente perversão de informações proprioceptivas, térmicas e táteis ou pressórica em sensações dolorosas. Finalmente, os mecanismos reducionistas de explicação fisiopatológica da fibromialgia não têm encontrado respaldo na literatura e explicações multicausais são as mais aceitas, incluindo os mecanismos psicossociais, que não foram abordados neste artigo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102482</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20040002</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 2 (2004); 78-81</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102482/100796</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102484</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:16:33Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Reabilitação na hemipelvectomia traumática</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Rehabilitation for traumatic hemipelvectomy</dc:title>
          <dc:creator>Jorge, Liliana Lourenço</dc:creator>
          <dc:creator>Sugawara, André Tadeu</dc:creator>
          <dc:creator>Fen, Chien Hsin</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Margarida Sales de</dc:creator>
          <dc:creator>Pedrinelli, André</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemipelvectomia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação Traumática</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Membros Artificiais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemipelvectomy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation, Traumatic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Artificial Limbs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Traumatic hemipelvectomy is a rare and well described level of amputation. The recent increase in the number of motorcycle traffic accidents has contributed to the growth of the hindquarter amputations. Victims are usually young men without previous diseases. Multiple injuries are expected and lead to physical and psychosocial disabilities, destruction of self-image and loss of independence on activities of daily living (ADL). Early rehabilitation program ables the patient to prevent deformities and to recovering functional abilities. Prosthesis prescription has great value to improve physical conditions. In this report, we present a case of a traumatic hemipelvectomy that happened to a female patient who completely restored independence for ADL and gained quality of life after rehabilitation program. Prosthesis represent a possibility of functional recovery for the amputee although such equipments cannot replace the lost limb during all activities.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A hemipelvectomia traumática constitui um evento raro, catastrófico, cujos mecanismos de lesão e prognóstico são bem descritos na literatura. O crescente número de acidentes motociclísticos têm elevado a prevalência desta amputação, definindo o grupo de vítimas como jovens do sexo masculino sem comorbidades. Acarreta múltiplas seqüelas físicas, psicológicas e sociais. Através da reabilitação, o paciente poderá recuperar a independência funcional. A protetização é de grande valia, uma vez que os pacientes são jovens e com prognóstico de marcha. Neste relato é apresentado o caso de uma vítima de hemipelvectomia traumática do sexo feminino, que se tornou independente para as atividades da vida diária após processo de reabilitação, que incluiu a prótese, com melhora da qualidade de vida observada sob diversos aspectos. A protetização adequada não devolveu à paciente todas as funções perdidas com a amputação, mas se constituiu em um instrumento capaz de melhorar a qualidade de vida.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102484</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i2a102484</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 2 (2004); 82-86</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102484/100797</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102485</identifier>
        <datestamp>2020-01-14T22:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Edit</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Editorial</dc:title>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102485</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 3 (2004); 94</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102485/100798</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102486</identifier>
        <datestamp>2020-01-14T22:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação de picos de pressão em assento flexível em portadores de lesão medular e indivíduos normais: uma avaliação por interface de pressão</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison of peak pressure in flexible cushions in spinal cord injured and normal subjects: an interface pressure evaluation</dc:title>
          <dc:creator>Kochhann, Ana Raquel da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Canali, Nívea</dc:creator>
          <dc:creator>Serafim, Marcos Antônio Pineda</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pressure Ulcer/prevention and control</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injury/Complications</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lesão medular/complicações</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Úlcera de Pressão/prevenção e controle</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As úlceras por pressão (UP) são complicações freqüentes em pacientes com lesão medular (LM). Estratégias de prevenção objetivam reduzir a magnitude ou duração da pressão, fricção e cisalhamento entre a pele e superfície de suporte. Para medir a eficácia destas superfícies utilizam-se medidas de interface de pressão. O objetivo deste estudo é determinar os índices de interface de pressão em assento flexível em pacientes lesados medulares. Um estudo transversal com 103 indivíduos com LM e 101 pessoas sadias foi realizado com o mapeamento dos picos de pressão por meio de um sistema de interface sensível em cadeira de rodas padrão, com almofada flexível. Dados antropométricos foram obtidos pelo exame físico para o cálculo do índice de massa corpórea (IMC). Os resultados confirmam os elevados índices de interface de pressão na amostra de pacientes com LM. Com o aumento do IMC em indivíduos não lesados medulares há uma diminuição dos picos de pressão, ou seja, melhor distribuição da força. Na amostra de pacientes com LM, observou-se que apesar do aumento do IMC, a maioria dos indivíduos mantém elevados índices de pressão na posição sentada. Não é possível contestar os estudos que relacionam picos de pressão, lesão medular e peso, pois na amostra estudada, indivíduos obesos ou com sobrepeso apresentam pequena representação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Pressure sores are frequent complications of spinal cord injured (SCI) patients. Preventive strategies aim at reducing the intensity or duration of pressure, friction and splitting forces between the skin and the supporting surface. The aim of the study is to determine indexes of interface pressure in flexible cushions for SCI patients. A cross sectional study with 103 and 101 able-bodied persons was carried with the mapping of pressure peaks by means of a sensible interface system, with patients seated in a standard wheelchair and using flexible cushions. Antropometric data obtained during physical to determine the body mass index (BMI). Our results confirm that the elevated levels of interface pressure in SCI patients. The increase in BMI in non SCI individuals resulted in reduction of interface peak pressure, indicating a better distribution of force. Those SCI patients showed increased levels of interface peak pressure in the seated position, despite the values of BMI. It is not possible to contest the results of other studies that relate pressure peaks, SCI and body weight, because there were few overweight or obese patients in the studied sample.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102486</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20040005</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 3 (2004); 95-100</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102486/100799</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102487</identifier>
        <datestamp>2020-01-14T22:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Reliability analysis of palpation test and biofeedback pressoric unit on the activation of transversus abdominis muscle in normal individuals</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Confiabilidade do teste palpatório e da unidade de biofeedback pressórico na ativação do músculo transverso abdominal em indivíduos normais</dc:title>
          <dc:creator>Costa, Leonardo Oliveira Pena</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Lucíola da Cunha Menezes</dc:creator>
          <dc:creator>Cançado, Ricardo Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Warley de Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Paulo Henrique</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pressure Biofeedback</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Transversus Abdominis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Reliability</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Biofeedback Pressórico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transverso Abdominal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Confiabilidade</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo deste artigo foi investigar a confiabilidade intra-examinador do teste palpatório e da Unidade de Biofeedback Pressórico (UBP), StabilizerÒ, na ativação do músculo Transverso Abdominal (TrA) em indivíduos assintomáticos. Foi realizado um estudo no desenho teste-reteste com um intervalo de sete dias entre as coletas em vinte e nove voluntários utilizando os dois testes. Os resultados indicaram uma confiabilidade substancial do teste palpatório (ICC= 0,70) e moderada do teste UBP (ICC= 0,50), houve uma correlação positiva e significativa entre os dois testes (0,990 p&amp;lt;0,01). Conclui-se que o teste palpatório e a UBP são ferramentas confiáveis para avaliar a ativação do TrA e que esta metodologia de análise pode ser empregada em tratamentos e estudos clínicos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The objective of this article was to investigate the intra-tester reliability of Palpation test and the StabilizerÒ Pressure Biofeedback Unit (PBU) on the activation of the Trasversus Abdominis (TrA) muscle in non-symptomatic subjects. A test-retest study with seven-day interval between data collections in twenty-nine volunteers using both tests was conducted. The results indicated a substantial reliability on the Palpation test (ICC= 0,70) and a moderate reliability on the PBU test (ICC= 0,50), there was a positive and significative correlation between the two tests (0,990 p&amp;lt;0,01). It was concluded by this study that the Palpation test and the PBU test are reliable tools to measure the TrA activation and this methodology should be used clinically as well as in clinical trials.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102487</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i3a102487</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 3 (2004); 101-105</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102487/100800</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header status="deleted">
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102488</identifier>
        <datestamp>2020-01-14T22:50:39Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102489</identifier>
        <datestamp>2020-01-14T22:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">A study about quality of life in hemiplegic stroke patients and their caregivers</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo sobre a qualidade de vida de pacientes hemiplégicos por acidente vascular cerebral e de seus cuidadores</dc:title>
          <dc:creator>Makiyama, Tomas Yoshio</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:creator>Litvoc, Júlio</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Lourdes C.</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Caregivers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Cerebrovascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidadores</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Hemiplegia is a condition of paralysis of one side of the body usually resultant of stroke. In spite of the growing interest in the study of quality of life in several health conditions. The purpose of this work is to verify the impact of a stroke in the quality of life of patients and caregivers. Home interviews were conducted in three groups: patient, caregiver and control. The instrument used for the assessment of quality of life was the Short Form-36 questionnaire. A total of 200 subjects were interviewed: 91 control, 66 patients and 43 caregivers. It was possible to see that the mean age of the caregiver group is different from that of the control group but the mean age of the patient group is not different from that of the control group. The means obtained in the groups concerning the Body Pain domain, show that there is no statistical difference among the means of the patient, control and caregiver groups. The other seven domains showed similar outcomes, that is, no statistically significant differences were found between the patient and the caregiver groups. The control group showed higher and statistically significant, values a sign of the group's higher quality of life in the seven domains assessed. It's possible to conclude that almost all the Short Form-36 domains in this study were altered when control, patients and caregiver groups were compared, suggesting there is a decrease in the quality of life of stroke patients and their caregivers.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A hemiplegia é a paralisia de um hemicorpo, em geral resultante de acidente vascular cerebral (AVC). Apesar do crescente interesse no estudo da qualidade de vida nas diversas condições de saúde, pouca atenção tem sido direcionada a sua avaliação sistemática nestes pacientes. O Objetivo deste estudo foi verificar o impacto do acidente vascular cerebral sobre a qualidade de vida de pacientes e seus cuidadores. A aplicação do questionário SF-36 permitiu completar um estudo transversal incluindo 66 indivíduos com hemiplegia, 43 cuidadores e 91 controles emparelhados pela idade, tipo de moradia e pela região habitada. Entre os cuidadores verificou-se idade menor em relação à dos pacientes e maior freqüência de indivíduos do sexo feminino. Os diversos domínios de qualidade de vida avaliados pelo SF-36 não apresentaram diferenças estatisticamente significantes entre os grupos de pacientes e cuidadores. Porém, o grupo controle apresentou resultados estatisticamente significantes e melhores, quando comparados aos grupos de pacientes e cuidadores, exceto em relação ao domínio Dor. Este estudo permitiu evidenciar o decréscimo da qualidade de vida de pessoas com seqüelas de AVC e seus cuidadores, quando comparados com outras pessoas de idade semelhante que moram nas mesmas condições.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102489</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20040004</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 3 (2004); 106-109</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102489/100802</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102491</identifier>
        <datestamp>2020-01-14T22:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação de dois tipos de mouse por meio de eletroneuromiografia de superfície</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison of two types of computer mice by surface electromyography</dc:title>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Lourenção, Maria Inês Paes</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, José Augusto Fernandes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Biomecânica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ergonomia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Periféricos de Computador</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esforço Físico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biomechanics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ergonomics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Computer Peripherals</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electromyography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exertion</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The mouse is a tool very commonly used in computer dealing, however it may result in an overload of the forearm muscles and chronic painful conditions when used for prolonged periods. This study aimed at testing if a new mouse, designed under biomechanical principles of the hand and wrist, might be associated with a reduced overload in comparison with an ordinary mouse. Twenty healthy computer users participated in a crossover study in which muscular activity of the trapezius, extensoris radialis carpus and polix flexoris muscles were was recorded surface electromyography during simple activities like playing Solitaire or moving over worksheets. Questionnaires about the appearance of symptoms in the upper limbs were completed after the use of each mouse. By integrating the electrical sign during the periods of acquisition, the muscular effort could be quantified and statistically compared. Only the extensoris radialis carpus showed statistically significant reduction of muscle activity with the new mouse, and only during Solitaire playing. The positioning of the wrist with the new mouse allowed the maintenance of the extension of this joint with less muscle effort. Its routine use may serve as a strategy to prevent the appearance of pain in computer users as well as symptomatic control on those who have already developed some sort of local injury.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O mouse é um periférico muito usado em informática, todavia seu uso por tempo prolongado pode levar a sobrecarga da musculatura do antebraço resultados em quadros dolorosos. Este estudo teve como objetivo verificar se um novo mouse, com desenho que respeita leis biomecânicas da mão e punho, estaria associado a menor sobrecarga muscular que um modelo convencional. Vinte usuários habituais de computador sadios participaram de um estudo do tipo cross-over, no qual a atividade muscular dos músculos trapézio, extensor do carpo e flexor do polegar foi captada por meio de eletroneuromiografia de superfície durante a realização de atividades simples como jogar paciência por 10 minutos e deslocar-se numa planilha.Também foram aplicados questionários sobre aparecimento de sintomas em membros superiores após o uso de cada mouse. Por meio da integração do sinal elétrico nos períodos de tempo da captação, o esforço muscular pode ser quantificado para processamento estatístico. Apenas em extensores do carpo foi observada redução estatisticamente significante da solicitação muscular, mesmo assim, apenas ao jogar Paciência. O posicionamento do punho proporcionado pelo mouse em teste facilitou a manutenção dessa articulação em posição de preparo para o acionamento dos botões do mouse reduzindo a atividade muscular. Seu uso rotineiro pode ser uma estratégia para a prevenção de dores em membros superiores de usuários de computadores e para o controle sintomático naqueles que já apresentam alguma lesão local.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102491</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i3a102491</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 3 (2004); 111-116</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102491/100805</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102492</identifier>
        <datestamp>2020-01-14T22:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of the lumbar and pelvic rhythm during trunk flexion-extension in two load lifting conditions simulated in healthy policemen.</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise do ritmo lombar e pélvico durante a flexoextensão da coluna vertebral em duas condições de simulação de levantamento de carga em policiais militares saudáveis</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Claudia de Oliveira e</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:creator>Kavamoto, Christiane Akie</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, José Augusto Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Vasconcelos, Jeane Cintra Peixoto de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biomechanics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Kinematics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electromyography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lumbosacral Region</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Biomecânica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cinemática</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Coluna Vertebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Região Lombossacral</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The purpose of this study was to correlate muscle activity with lumbar-pelvic rhythm kinematics during trunk flexion and extension under two different conditions, straight and flexed knees (squat). Subjects and methods: Thirty six young male policemen from Mounted Police Regiment from São Paulo were recruited, but only nineteen volunteers (22.9 ± 2.3 years old) with no back pain history and no vertebral deformities were selected for this study. Three-dimensional movement analysis was performed with retro-reflective markers at L1, L3, S1 spinous processes, anterior-superior iliac spine, great throcanter, knee lateral fulcrus and lateral malleolus bilaterally, while dynamic surface electromyography recording was done in the lumbar extensors, hamstrings, and recto abdominal and recto femoris. Results: During movement with straight knees, the activity of lumbar extensors were synchronized with the hamstrings and alternated with the rectos abdominal muscles. The abdominal muscles contraction for 15 subjects took place at the end of trunk flexion, whereas for the other four there was no activity recorded. The lumbar extensors activities were decreasing before the full flexion. Squatting reveals a substitution of the double bump activation pattern of the lumbar extensors by a continuous activation profile. Discussion: Inter-individuals and intra individual variations were observed and could to influence the examinations. Our results reflect the differences in lumbar-pelvic rhythm and muscular activation pattern between the two different conditions evaluated in all muscles studied. Conclusion: The lumbar-pelvic rhythm occurred in the two movements evaluated with an important participation of the hamstrings and paraspinal muscles.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo deste estudo foi correlacionar a atividade muscular e cinemática do movimento lombar e pélvico durante a flexo-extensão da coluna lombar em duas condições diferentes: com joelhos estendidos e flexionados (durante o agachamento). Casuística e métodos: trinta e seis policiais militares jovens do sexo masculino do Regimento de Cavalaria da Policia Militar de São Paulo foram recrutados, porém apenas dezenove voluntários (22,9 ± 2,3 anos) preenchiam os critérios de inclusão de ausência de história de dor lombar e ou deformidades na coluna vertebral. Foram realizadas análises tridimensionais com marcadores retro-refletivos nas apófises espinhosas de L1, L3 e S1, espinhas ilíacas ântero-superiores, trocânteres maiores, fulcros laterais dos joelhos e maléolos laterais, de ambos os movimentos acima combinados, além da eletromiografia dinâmica de superfície dos músculos extensores lombares, isquiotibiais, retos abdominais e retos anteriores da coxa. Resultados: durante os movimentos com os joelhos estendidos, a atividade dos músculos extensores lombares foi sincronizada com os isquiotibiais e alternou com os retos abdominais. Ocorreu contração dos músculos reto abdominal em 15 indivíduos durante o final da flexão do tronco, enquanto que em quatro não houve atividade destes músculos. A atividade dos extensores lombares decresceu até cessar antes do término da flexão total. O agachamento revelou a substituição do padrão de ativação de dupla onda pela atividade contínua dos músculos extensores lombares. Discussão: variações intra e interindivíduos foram observadas e podem influenciar nos exames. Nossos resultados refletiram as diferenças no padrão de ativação muscular no ritmo lombar pélvico nas 2 diferentes condições estudadas. Conclusão: o ritmo lombar-pélvico esteve presente nos dois movimentos estudados com participação ativa dos músculos isquiotibiais e paraespinhais</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2004-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102492</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v11i3a102492</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 11 n. 3 (2004); 117-124</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102492/100806</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2004 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:01Z" completeListSize="935" cursor="150">ebfa57e8509cac09a18078f19aa1371a</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
