<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:32Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154214</identifier>
        <datestamp>2019-09-23T17:52:21Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Impacto da violência por arma de fogo em adolescentes e jovens internados em hospital de referência com base na Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Impact of violence by firearms on adolescent and young adults hospitalized in a referral hospital based in the International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:title>
          <dc:creator>Freitas, Nilce Almino de</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Ana Valeska Siebra e</dc:creator>
          <dc:creator>Brasil, Ana Cristhina de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Bastos, Vasco Pinheiro Diógenes</dc:creator>
          <dc:creator>Brasileiro, Ismênia de Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Lenise Castelo Branco Camurça</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Violence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Wounds</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gunshot</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adolescent</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Young Adult</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Violência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ferimentos por Arma de Fogo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adolescente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adulto Jovem</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) gathers health related information and allows identification of the impact over functionality in different clinical situations, such as those caused by firearms injuries. Objective: The objective of the study was to, per ICF, describe the impact of violence caused by firearms over hospitalized adolescents and young adults at a tertiary referral trauma hospital. Method: This is a descriptive, cross-sectional, quantitative study, conducted from June to December 2014, in Fortaleza-CE, Brazil. The sample consisted of 231 participants of both sexes, aging from 12 to 24 years. A reduced list of ICF scales were applied in two moments, at admission and at discharge. Results: At admission, the most compromised categories of Activity and Participation components were mobility (72.27%), interpersonal interactions and relationships (65.4%) and self-care (37.8%); Body component and respiratory functions were (26.71%), and sensory pain (25.35%), voice and speech (20.1%), mental (13.26%) and neuromusculoskeletal (11,04%). At discharge, the most altered categories of Activity and Participation component were interactions relationships (64.5%), mobility (36.79%) and self-care (29.29%). Regarding the Body Functions component, sensory functions and pain (23.38), voice and speech functions (16.8%), mental functions (13.26%), neuromusculoskeletal and movement-related functions (10.45%), and respiratory system (5.05%) were compromised. The categories related to mobility and respiratory system, were those with the highest percentages of improvement at discharge, whereas sensory functions and interpersonal interactions and relationships showed the lowest percentage of improvement. Conclusion: This classification made it possible to trace a functionality profile of these patients and to encode ICF information for detecting the risk of functional impairment at admission and discharge, what is decisive for the resolution of clinical related concerns.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) gera informações em saúde e permite a identificação do impacto na funcionalidade em diferentes situações clínicas, como por exemplo, nas perfurações por arma de fogo (PAF). Objetivo: Descrever o impacto da violência por arma de fogo em adolescentes e jovens internados em hospital de referência terciária em trauma com base na CIF. Método: Trata-se de um estudo descritivo, transversal, quantitativo, realizado de junho a dezembro de 2014, em Fortaleza - CE, Brasil. A amostra foi de 231 participantes, ambos os gêneros, com idade de 12 a 24 anos. Aplicou-se uma lista resumida da CIF em dois momentos, na admissão e alta hospitalar. Resultados: As categorias mais alteradas do componente Atividade e Participação na admissão foram mobilidade (72,27%), interações e relacionamentos interpessoais (65,4%) e autocuidado (37,8%); e do componente Funções do Corpo foram respiratórias (26,71%), sensoriais e dor (25,35%), voz e fala (20,1%), mentais (13,26%), neuromusculoesqueléticas e relacionadas ao movimento (11,04%). Na alta, as categorias mais alteradas do componente Atividade e Participação foram interações e relacionamentos interpessoais (64,5%), mobilidade (36,79%) e autocuidado (29,29%); e do componente Funções do Corpo foram sensoriais e dor (23,38), voz e fala (16,8%), mentais (13,26%), neuromusculoesqueléticas e relacionadas ao movimento (10,45%), e do sistema respiratório (5,05%). Categorias relacionadas à mobilidade e respiração foram as que demonstraram maiores percentuais de melhora na alta, enquanto as funções sensoriais e atividades relativas à interação interpessoal foram as que indicaram menor percentual de melhora. Conclusão: Esta classificação possibilitou traçar um perfil de funcionalidade destes indivíduos e codificar a informação por meio da CIF, detectando-se o risco de incapacidade funcional no momento da admissão e da alta, elementos decisivos para a resolução das realidades clínicas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2017-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154214</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20170036</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 24 n. 4 (2017); 193-199</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154214/150434</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154214/151652</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2017 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154215</identifier>
        <datestamp>2019-09-23T17:59:31Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Correlação entre gravidade clínica e estado funcional com achados eletroneuromiograficos, em pacientes com síndrome do túnel do carpo: uma revisão sistemática</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">A correlation between clinical severity and functional state with nerve conduction studies findings in patients with carpal tunnel syndrome: a systematic review</dc:title>
          <dc:creator>Nunes, Andressa Silvia Faé</dc:creator>
          <dc:creator>Nunes, Lucas Martins de Exel</dc:creator>
          <dc:creator>Dotta, Luciana</dc:creator>
          <dc:creator>Chung, Tae Mo</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Carpal Tunnel Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Median Neuropathy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electromyography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electrodiagnosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neural Conduction</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Signals and Symptons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome do Túnel Carpal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neuropatia Mediana</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletrodiagnóstico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Condução Nervosa</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Carpal Tunnel Syndrome is the most common compressive neuropathy in the general population, and it may lead to disabling symptoms and significant functional limitation. This systematic review covered Pubmed, Medline, Embase, Cochrane, CINAHL, LILACS, and SCIELO databases, with no time or language delimitations. The PICO strategy defined the search strategy with keywords extracted from the Medical Subjects Headings, and the quality of the studies was evaluated by the Agency for Healthcare Research and Quality (AHRQ) scale. Overall, 857 studies were identified, of which only 10 fulfilled the inclusion criteria. Despite the good results shown, a noticeable heterogeneity was observed among the studies included, associated with methodological discrepancy and to limited sample size in a few of them. Four studies showed no correlation between electrophysiological findings and clinical symptoms and signs, whereas three could demonstrate such association and other three studies had equivocal results. Other studies are necessary, with better methodological standards and more homogeneous and precise evaluations, so as to improve the level of scientific evidence.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A síndrome do Túnel do Carpo é a neuropatia compressiva mais frequente na população geral que pode levar a sintomas incapacitantes e significativa limitação funcional. Uma revisão sistemática foi realizada nas bases de dados Pubmed, Medline, Embase, Cochrane, CINAHL, LILACS e SCIELO, sem delimitação de tempo ou idioma. Utilizou-se da estratégia PICO para a pesquisa, palavras-chave extraídas dos Descritores de Ciências da Saúde (Decs) e a qualidade dos estudos foi avaliada através da escala Agency for Healthcare Research and Quality (AHRQ). Identificaram-se 857 estudos dos quais, somente 10 obedeceram aos critérios de inclusão. Apesar dos bons resultados apresentados, verificou-se uma expressiva heterogeneidade existente entre os estudos incluídos, associado à discrepância metodológica, e um limitado tamanho amostral em alguns deles. São necessários estudos com melhor padrão metodológico, bem como avaliações mais homogêneas e precisas, a fim de melhorar o nível de evidência científica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2017-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154215</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20170037</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 24 n. 4 (2017); 200-206</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154215/150435</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2017 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154225</identifier>
        <datestamp>2019-09-23T14:39:33Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The role of occupational therapy on patients with diabetes type 2: a literature review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A atuação da terapia ocupacional com pacientes com diabetes tipo 2: uma revisão de literatura</dc:title>
          <dc:creator>Aquino, Luane Marques de Lima</dc:creator>
          <dc:creator>Marinho, Fernanda de Sousa</dc:creator>
          <dc:creator>Moram, Camila Barros de Miranda</dc:creator>
          <dc:creator>Melo, Juliana Valéria de</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Claudia Regina Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Salles, Gil Fernando da Costa Mendes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes Mellitus Tipo 2</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Autocuidado</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Ocupacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Type 2</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Self Care</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Therapy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Type 2 Diabetes Mellitus is the one that most affects adult patients, being responsible for 90-95% of cases. In addition to the diabetes related complications, some co-morbidities can arise without having a direct relationship with the disease. Negligent patients towards self-care and those without regular monitoring have a higher probability of presenting complications and are more susceptible to develop functional disability. Several professionals, among them the occupational therapists, can intervene in the treatment of these patients, focusing on the medicated care and the adherence to self-care activities. Objective: To analyze the role of occupational therapy in patients with Type 2 Diabetes. Methods: Analysis of the literature regarding articles published from 2012 to 2017, in Portuguese and English, was performed on PubMed, Virtual Health Library (Bireme), and Scopus. The search strategies were developed with the combination of "Type 2 Diabetes" and "Occupational Therapy" descriptors. Results: 593 articles were found per the selected descriptors and applications of filters. According to the eligibility criteria, 14 articles were selected for analysis. It is observed that the performance of occupational therapist with these patients has been based on the realistic integration and insertion of self-care practices in a more structured and organized routine. Conclusion: The occupational therapist can assist in the improvement of functionality, both in performance and in the participation of the daily life of diabetic patients, with strategies such as adaptations and modifications of the environment, the routine and objects.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Dentre os tipos de diabetes, a do tipo 2 é a que mais acomete os pacientes adultos, sendo responsável por 90-95% dos casos. Além das complicações diretamente relacionadas à diabetes, algumas comorbidades podem surgir sem ter relação direta com a doença. Pacientes negligentes no autocuidado e sem acompanhamento regular apresentam maior probabilidade de apresentar complicações e são mais suscetíveis a desenvolver incapacidades funcionais. Diversos profissionais podem atuar no tratamento destes pacientes, orientando quanto aos cuidados medicamentosos e adesão às atividades de autocuidado, entre eles o terapeuta ocupacional. Objetivo: Analisar a atuação da Terapia Ocupacional em pacientes com Diabetes Tipo 2. Métodos: Foi realizada análise da literatura, com pesquisa no PubMed, Biblioteca Virtual em Saúde (Bireme) e Scopus, dos artigos publicados entre 2012 a 2017, em português e inglês. Foram elaboradas estratégias de busca utilizando os blocos de conceitos "Diabetes Tipo 2" e "Terapia Ocupacional". Resultados: Foram encontrados 593 artigos por meio da busca com os descritores selecionados e aplicações de filtros. Segundo os critérios de elegibilidade, foram selecionados 14 artigos para análise. Percebe-se que a atuação do terapeuta ocupacional com esta clientela tem sido pautada na integração e inserção realista de práticas de autocuidado em uma rotina mais estruturada e organizada. Conclusão: O terapeuta ocupacional pode auxiliar na melhora da funcionalidade, tanto no desempenho quanto na participação da vida diária dos pacientes diabéticos, utilizando-se de estratégias como adaptações e modificações do ambiente, da rotina e dos objetos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2017-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154225</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20170038</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 24 n. 4 (2017); 207-211</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154225/152311</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154225/152312</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2017 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154228</identifier>
        <datestamp>2019-09-23T18:01:59Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Influência da realidade virtual sobre a dor, fadiga, capacidade funcional e qualidade de vida na fibromialgia: estudo de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Influence of virtual reality on pain, fatigue, functional capacity and quality of life in fibromyalgia: a case study</dc:title>
          <dc:creator>Tossini, Natália Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Gabriella Regina Côrrea e</dc:creator>
          <dc:creator>Petrella, Marina</dc:creator>
          <dc:creator>Soares, Victor Eduardo Borges</dc:creator>
          <dc:creator>Brandão, Alexandre</dc:creator>
          <dc:creator>Serrão, Paula Regina Mendes da Silva</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Virtual Reality Exposure Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fatigue</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Catastrophization</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia de Exposição à Realidade Virtual</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fadiga</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Catastrofização</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar o efeito da Realidade Virtual (RV) associado a exercícios físicos na qualidade de vida, fadiga, níveis de dor e capacidade funcional em uma mulher com Fibromialgia (FM). Métodos: Trata-se de um estudo de caso que avaliou uma paciente com diagnóstico de FM, antes e após a intervenção com a RV associada a prática de exercícios físicos. Os instrumentos de avaliação utilizadas foram: Questionário de Impacto da Fibromialgia, Questionário de Capacidade Funcional, a Escala Visual analógica de Dor, Escala de Pensamento catastrófico sobre a dor, Escala de severidade da fadiga e avaliação do limiar de dor à pressão sobre os 18 tender points por meio de um algômetro de pressão digital. O tratamento ocorreu durante 6 semanas, com 2 sessões de tratamento por semana, totalizando 12 sessões. Resultados: O estudo proposto mostrou que o tratamento associado a RV promoveu uma melhora no impacto da FM na qualidade de vida da voluntária, uma diminuição na catastrofização da dor e uma diminuição da fadiga. Também foi possível notar uma melhora no limiar de dor a pressão em 16 tender points. Conclusão: Um programa de reabilitação para pessoas com FM que envolva a RV somado a prática de exercícios físicos contribuiu para melhora dos aspectos cognitivo e físico. A associação destas duas terapias foi benéfica, uma vez que estímulos cognitivos e a prática de uma atividade física foi capaz de promover melhora na função, na fadiga, na qualidade de vida e na percepção de dor desses.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The objective of this study was to evaluate the effect of Virtual Reality (VR) associated with physical exercises on quality of life, fatigue, pain levels, and functional capacity in a woman with Fibromyalgia. Methods: This is a case report that evaluated one patient diagnosed with FM before and after the intervention with RV associated with physical exercise. The evaluation scales used were: Fibromyalgia Impact Questionnaire, Health Assessment Questionnaire, Visual Analogue Scale for Pain, Pain Catastrophizing Scale, Fatigue Severity Scale and pressure pain threshold evaluation at the 18 tender points with a digital pressure algometer. Treatment was conducted for 6 weeks, with 2 sessions per week, totaling 12 treatment sessions. Results: The study showed that treatment with VR promoted an improvement in the impact of FM in the volunteer's quality life, a decrease in catastrophic sensation of pain and a decrease in fatigue. It was also possible to notice an improvement in the pressure pain threshold at 16 tender points. Conclusion: A rehabilitation program for people with FM that involves VR combined with the practice of physical exercises contributed to the improvement of cognitive and physical aspects. The association of these two therapies was beneficial, since cognitive stimuli and the practice of a physical activity could promote improvements in function, fatigue, quality of life, and pain perception of these individuals.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2017-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154228</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20170039</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 24 n. 4 (2017); 212-215</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154228/150452</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154228/151654</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2017 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/154231</identifier>
        <datestamp>2019-09-23T14:52:10Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The rehabilitation post stroke cognitive changes</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A reabilitação das alterações cognitivas após o acidente vascular encefálico</dc:title>
          <dc:creator>Schewinsky, Sandra Regina</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Vera Lucia Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neuropsychology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cognitive Dysfunction</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Encefálico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neuropsicologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Disfunção Cognitiva</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O Acidente Vascular Encefálico (AVE) exerce forte impacto no panorama global da saúde do país, sendo a uma das maiores causas de deficiências no mundo, pois geram sequelas motoras, sensitivas, de linguagem, cognitivas, emocionais e comportamentais. A pessoa que sofreu um AVE necessita de atendimento integrativo, motivo que o presente artigo visa demonstrar como o Serviço de Psicologia no Instituto de Medicina Física de Reabilitação do Hospital das Clinicas da Faculdade de Medicina da Universidade de São Paulo (IMREA HC FMUSP) atua no estado da arte da reabilitação neuropsicológica/cognitiva, em que se faz necessário conceituar a Neuropsicologia e sua interface com o diagnóstico diferencial, com compreensão do funcionamento das atividades mentais na normalidade e suas alterações, para finalmente discorrer sobre a estruturação do programa de reabilitação neuropsicológica/cognitiva no processo de Reabilitação Integral da pessoa vítima de AVE no IMREA FMUSP.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The Stroke has a strong impact on the country's global health context, being considered one of the major causes of disability in the world, as it generates motor, sensory, language, cognitive, emotional and behavioral sequelae. The person with stroke needs integration, and this article aims to demonstrate how the Psychology Service at the Institute of Rehabilitation Medicine, Hospital das Clinicas, Faculty of Medicine, University of São Paulo (IMREA HC FM USP) uses state of the art of neuropsychological / cognitive rehabilitation, in which it is necessary to conceptualize Neuropsychology and its interface with the differential diagnosis, with an understanding of the functioning of mental activities towards normality and its alterations, to finally discuss the structuring of the program of neuropsychological / cognitive in the process of Integral Rehabilitation of the person victim of AVE in IMREA FMUSP.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2017-12-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154231</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20170040</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 24 n. 4 (2017); 216-221</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154231/150456</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/154231/151656</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2017 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/158818</identifier>
        <datestamp>2019-11-20T14:47:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil epidemiológico dos pacientes com paralisia cerebral atendidos na AACD - São Paulo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Epidemiological profile of patients with cerebral palsy treated in the AACD-SP</dc:title>
          <dc:creator>Binha, Anny Michelly Paquier</dc:creator>
          <dc:creator>Maciel, Simone Carazzato</dc:creator>
          <dc:creator>Bezerra, Carla Cristine Andrade</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quadriplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Quadriplegia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Cerebral palsy (CP) is a group of multifactorial clinical syndromes characterized by motor deficit, sometimes with postural dysfunction. Objective: To characterize a new series of clinical CP patients in the institution from January-2012 to December-2014. Method: Retrospective study of 743 electronic medical records of patients screened at CP outpatient facilities. Results: 614 cases were considered eligible. 47.4% female and 52.6% male subjects. 29.5% were under 2 years of age, 34% were from 2 to 4, 15.5% from 4 to 6, 16.3% from 6 to 12, 4.6% from 12 to 18 and 0.2% were above 18 years of age. At birth, 50.7% were preterm and 45% term. Regarding weight, 9.1% were classified as extreme low weight, 16.8% very low weight, 21.8% low weight, 43.6% adequate weight, 2.3% macrosomic. The predominant type of delivery were cesarean section (56.5%). Regarding clinical and topographic classification, 13.4% had spastic hemiplegia, 33.9% spastic diplegia,12.2% spastic tetraplegia, 0.5% spastic monoplegia, 5.9% Dyskinetic / ataxic, 5.7% mixed CP, and 1% were hypotonic. In 55.5% of the families they did not receive any social benefits. Regarding specialized care, for 97.7% of the patients that was the first appointment with a Physiatrist. Conclusion: Most pregnant women undertook at least the minimum number of prenatal visits. Cesarean delivery was predominant. Preterm births were slightly higher. The most prevalent type of CP was the spastic diplegic, with GMFCS ranging from 1 to 5. More than half of families did not manage to have access to social benefits.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Paralisia cerebral (PC) abrange um grupo de síndromes clínicas de causa multifatorial caracterizadas por déficit motor, algumas vezes com disfunção postural. Objetivos: Caracterizar a população dos novos pacientes da clínica de PC na instituição, de Janeiro-2012 a Dezembro-2014. Métodos: Estudo retrospectivo. Avaliados 743 prontuários eletrônicos de pacientes atendidos em consultas iniciais de PC, sendo elegíveis 614 casos. Resultados: Sexo: feminino = 47,4%, masculino = 52,6%. Idade em anos: 29,5% menores de 2; 34% de 2 a 4; 15,5% de 4 a 6; 16,3% de 6 a 12; 4,6% 12 a 18; 0,2% ≥ 18 anos. Ao nascimento 50,7% eram pré-termo e 45% termo. Peso: 9,1% classificados como extremo baixo peso, 16,8% muito baixo peso, 21,8% baixo peso, 43,6% peso adequado, 2,3% macrossômicos. Tipo de parto predominante: cesáreo (56,5%). Classificação clínica e topográfica dos pacientes: 13,4% Hemiparéticos espásticos, 33,9% Diparéticos espásticos, 12,2% Tetraparéticos espásticos, 0,5% Monoparéticos espásticos, 5,9% Discinéticos/atáxicos, 5,7% PC mista, 1% hipotônicos. Em 55,5% das famílias não recebiam auxílio doença. Sobre atendimentos especializados observou-se que para 97,7% dos pacientes tratava-se da primeira consulta com um médico Fisiatra. Conclusão: Maioria das gestantes realizaram pelo menos o número mínimo adequado de consultas de pré-natal. Parto cesariano predominou. Nascimentos pré-termo foi ligeiramente superior comparado com a termo. Tipo de PC predominou o tipo Diparético espástico, com GMFCS nas faixas de 1 a 5 equivalente. Mais da metade das famílias ainda sem acesso a benefício social.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158818</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i1a158818</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 1 (2018); 1-6</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158818/153860</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158818/157443</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/158826</identifier>
        <datestamp>2019-11-20T14:47:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Frequency and determining factors of phantom limb pain in amputee patients assisted by a rehabilitation center in the Midwest region of Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Frequencia e fatores determinantes da dor do membro fantasma em pacientes amputados assistidos por um centro de reabilitação situado no centro-oeste do Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Coimbra, Tauana Lemos</dc:creator>
          <dc:creator>Medeiros, Rodrigo Parente</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Phantom Limb</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Membro Fantasma</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Este estudo descritivo, longitudinal e prospectivo busca avaliar a frequência de dor do membro fantasma (DMF) em pacientes amputados que são assistidos por um centro de reabilitação assim como verificar a influência do perfil biopsicossocial, uso de tecnologias assistivas, medicamentos e terapias no caráter da DMF. Método: Foram entrevistados 16 indivíduos em dois momentos com intervalo de seis meses no período de Julho/2016 à Agosto de 2017. Como instrumentos de avaliação foram utilizados: questionário semi-estruturado abordando perfil social e clínico, EVA, SF-36 e Questionário de McGill. Os dados foram analisados descritivamente e com os testes T e Pearson. Resultados: Dos participantes, 8 eram do sexo masculino (50%), com idade média de 55,5 anos (DP:15,7), sendo maior parte procedente de Goiânia (75%) e com amputação transfemural (68,7%) de etiologia traumática (56,2). A frequência de DMF foi de 68,5% na primeira entrevista e 50% na segunda. Entre as duas entrevistas, houve diminuição na intensidade da dor relatada pelos indivíduos assim como no índice da dor e número de descritores do McGill e também acréscimo nos domínios do SF36. Não foi observada correlação positiva entre o uso de próteses, medicamentos ou realização de terapias com o quadro álgico dos amputados. Conclusão: A amostra estudada apresentou alta prevalência de dor do membro fantasma. São necessários mais estudos sobre a DMF e seus determinantes a fim de evidenciar seu impacto na vida do amputado.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: This descriptive, longitudinal and prospective study has the objectives to evaluate the frequency of phantom limb pain (PLP) in amputees who are assisted at a rehabilitation center as well as to verify the influence of biopsychosocial profile, use of assistive technologies, medications and therapies for PLP. Method: Sixteen subjects were interviewed twice with an interval of six months between July / 2016 and August 2017. A semi-structured questionnaire addressing social and clinical profile, Visual Analogue Scale (VAS), SF-36 and McGill Questionnaire were the evaluations used in this study. Data were analyzed descriptively and statistically with the student T-test and Pearson correlation. Results: Of the participants, 8 were male (50%), with 55.5 years of age (SD: 15.7). They were mostly from Goiânia (75%) and had transfemoral amputation (68.7%) of traumatic etiology (56.2%). PLP frequency was 68.5% in the first interview and 50% in the second interview. Between the two interviews, there was a decrease in pain intensity reported by individual, decrease in pain index and number of McGill descriptors, as well as increase in the SF-36 domains. No positive correlation was found between the use of prostheses, use of medications or therapies for pain. Conclusion: The patients studied presented a high prevalence of phantom limb pain. Further studies on PLP and its determinants are needed to evidence the impact of PLP on the amputee’s daily life.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158826</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i1a158826</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 1 (2018); 7-11</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158826/153864</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158826/157124</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/158827</identifier>
        <datestamp>2019-11-20T14:47:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Arte reabilitação em mulheres amputadas utilizando o mito de Pandora como recurso facilitador de autoestima e qualidade de vida</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Art rehabilitation in amputee women with Pandora’s myth as a self-esteem and quality of life facilitator resource</dc:title>
          <dc:creator>Scorachio, Flavia Rodrigues de Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Teng, Teresa Kam</dc:creator>
          <dc:creator>De Conti, Márcia Gallo</dc:creator>
          <dc:creator>Freire, Tania Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Ingham, Sheila Jean McNeill</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Art Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia pela Arte</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A amputação é um evento traumático que repercute intensamente na vida da pessoa acometida. A dificuldade em lidar com a nova realidade pode contribuir negativamente para a autoestima e reabilitação do indivíduo, afetando a sua qualidade de vida. A Arteterapia por meio dos recursos expressivos pode ser um canal facilitador e promotor de aspectos resilientes para a superação do trauma. Objetivo: Averiguar a influência da Arteterapia na autoestima e qualidade de vida em mulheres amputadas. Grupo formado por 8 mulheres amputadas, entre 35 a 65 anos. Método: Divididos em 2 grupos (4 indivíduos no grupo de intervenção e 4 indivíduos no grupo controle). Instrumentos de avaliação: WHOQOL- Bref (World Health Organization Quality of Life), Escala de Autoestima Rosemberg (EAR), o Desenho da Figura Humana e Relatos das Participantes. As atividades foram desenvolvidas com base no mito de Pandora, em 11 oficinas arteterapêuticas com 1 hora de duração, uma vez por semana no setor de Arte-Reabilitação, AACD – Ibirapuera, São Paulo. Resultados: Estatisticamente não foram observadas diferenças significantes entre os momentos inicial e final para os domínios de Whoqol Bref e EAR, em ambos os grupos; porém, o grupo intervenção apresenta um movimento de melhora na autoestima, especialmente no quesito autodepreciação. Qualitativamente foram observadas através do discurso das participantes melhorias de autoestima e possibilidade de melhoria na qualidade de vida das participantes. Conclusão: A arteterapia, junto com a equipe interdisciplinar, pode contribuir positivamente para o processo de reabilitação em mulheres amputadas ajudando a promover a autoestima e qualidade de vida.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Amputation is a traumatic event that has serious repercussions on the amputee’s life. The difficulty in dealing with the new reality can contribute negatively to self-esteem and rehabilitation, affecting the patient’s quality of life. The Art therapy, through its expressive resources, can be a facilitator and provide resilience to overcoming the trauma. Objective: The objective of this study is to investigate the influence of art therapy in self-esteem and quality of life in amputee women. Methods: A group of 8 amputees, aged 35-65 years were divided into 2 groups (4 in the experimental group and 4 in the control group). They were evaluated with the WHOQoL-Bref (World Health Organization Quality of Life), Rosenberg Self-Esteem Scale (RSE), Human Figure Drawing test and the participants’ own Reports. The activities, based on the Pandora myth, were developed in 11 art therapy workshops sessions of one hour that were carried out once a week in the Art-Rehabilitation sector off AACD – Ibirapuera, São Paulo. Results: There was no statistically significant differences observed between the initial and final assessments of quality of life (WHOQoL-Bref) and RSE domains of both groups, however, the experimental group evidenced a tendency towards the improvement of self-esteem, especiallyin regards of self-depreciation. Qualitatively, improvements of self-esteem and the possibility of improving the participants’ quality of life were also observed. Conclusion: Art Therapy, combined with interdisciplinary care, can contribute positively to the rehabilitation process of amputee women, by helping to promote better self-esteem and quality of life.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158827</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i1a158827</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 1 (2018); 12-18</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158827/153867</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158827/157125</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/158828</identifier>
        <datestamp>2019-11-20T14:47:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Medo de quedas como fator comportamental determinante para redução da mobilidade funcional e risco de quedas na doença de Parkinson</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Fear of falls as a determinant behavioral factor to reduce functional mobility in Parkinson’s disease</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Liliane Pereira da</dc:creator>
          <dc:creator>Lins, Carla Cabral dos Santos Accioly</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Letícia do Nascimento</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Kássia Maria Clemente da</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Douglas</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Tais Arcanjo Maropo da</dc:creator>
          <dc:creator>Coriolano, Maria das Graças Wanderley de Sales</dc:creator>
          <dc:creator>Lins, Otávio Gomes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parkinson Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidental Falls</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mobility Limitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fear</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Parkinson</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes por Quedas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Limitação da Mobilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medo</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Verificar a repercussão do medo de cair sobre a mobilidade funcional e risco de quedas de pessoas com Doença de Parkinson. Método: Trata-se de um estudo transversal onde foram incluídas pessoas de ambos os sexos, com diagnóstico clínico de DP idiopática nos estágios 1 a 3 da escala original de Hoehn e Yahr e cadastradas no Programa Pró-Parkinson do Hospital das Clínicas da Universidade Federal de Pernambuco. Foram excluídos pacientes que apresentassem outras doenças neurológicas, doenças sistêmicas descompensadas, alterações musculoesqueléticas, rebaixamento do nível cognitivo avaliado por meio do Mini Exame do Estado Mental e com depressão de moderada a grave avaliada pelo inventário de depressão de Beck. Os instrumentos de desfecho utilizados foram o questionário de histórico de quedas e o Timed Up and Go. Para verificar a normalidade da amostra foi utilizado o teste Shapiro-Wilk e para verificar a diferença entre os grupos foi utilizado Teste T para amostras independentes, considerando P &amp;lt; 0.05. Resultados: Amostra foi composta por 18 pacientes, 11 pacientes (61%) relataram medo de cair com ou sem histórico de quedas no último ano. Aumento significativo no tempo para realização do TUG foi observado no grupo com medo de cair em relação ao grupo sem medo de cair (P = 0.012). Conclusão: O medo de cair é um fator comportamental que apresenta repercussões negativas na mobilidade funcional e risco de quedas do indivíduo com doença de Parkinson, sendo necessário considerar esse fator na elaboração dos protocolos de tratamento do paciente.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To verify the repercussion of the fear of falling on the functional mobility and the actual risk of falls of people with Parkinson’s Disease (PD). Method: This was a cross-sectional study in which individuals of both sexes with clinical diagnosis of idiopathic PD, at stages 1 to 3 of the original Hoehn and Yahr scale and enrolled in the Pró-Parkinson Program of the Hospital das Clinics of the Federal University of Pernambuco were included. Patients with other neurological diseases, untreated systemic diseases, musculoskeletal disorders, cognitive impairment measured by the Mini Mental State Examination and with moderate to severe depression measured by the Beck depression inventory were excluded. Normality of the sample was tested with the Shapiro- Wilk test and the difference between both groups was assessed with the T-test for independent samples, considering P &amp;lt; 0.05. Results: The sample was consisted of 18 patients, 11 patients (61%) reported fear of falling with or without a history of falls in the previous year. Significant increase in TUG time was observed in the group with fear of falling in relation to the group without fear offalling (P = 0.012). Conclusion: The fear of falling seems to be a behavioral factor that has negative repercussions on the functional mobility and the actual risk of falls of patients with Parkinson’s disease, therefore health providers must consider this factor when designing treatment protocols for these patients.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158828</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i1a158828</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 1 (2018); 19-21</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158828/153873</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158828/157126</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/158829</identifier>
        <datestamp>2019-11-20T14:47:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Functional mobility, strength, fear of falling, lifestyle and quality of life in elderly practitioners of walking</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Mobilidade funcional, força, medo de cair, estilo e qualidade de vida em idosos praticantes de caminhada</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Clévia da</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Natália Cristina de</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fábio Marcon</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mobility Limitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Fitness</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Life Style</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Limitação da Mobilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aptidão Física</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estilo de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The aging process involves changes in locomotor performance and may predispose the elderly to falls and changes in quality of life. Objective: Compare the fear of falling, functional mobility, lower limbs strength, lifestyle and quality of life in sedentary elderly and walking practitioners. Method: It is an observational cross-sectional study involving 51 elderly persons, 25 regular walkers (RW) and 26 sedentary (ST) participants. Participants were evaluated for functional mobility (Timed Up and Go - TUG), lower limb strength (stand and sit test), fear of falling (Falls Efficacy Scale – International - FES-I), lifestyle (FANTASTICO questionnaire) and quality of life (SF-36). Results: There were no differences between both groups regarding mean age, gender distribution and body mass index. Participants from RW displayed significantly better functional mobility (9.45±2.68 vs. 14.97±6.55 seconds, p=0.001) than those from ST, as well as less fear of falling (23.16±5.33 vs. 29.04±10.22, p=0.01). Lifestyle was also higher among walking practitioners (79.84±5.52 vs. 67.19±10.35, p=0.0001). Regarding quality of life, RW presented higher scores in functional capacity (p=0.013), functional limitations (p=0.17), and limitations due to emotional aspects (p=0.05) when compared to the ones in SG. Conclusion: Elderly who practice regular walking have better results regarding functional mobility, ability stand and sit down, less fear of falling, better lifestyle and better quality of life in some domains when compared to sedentary elderly subjects.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O processo de envelhecimento envolve modificações no desempenho locomotor que podem predispor os idosos a quedas e alterações na qualidade de vida. Objetivo: Comparar o medo de cair, mobilidade funcional, força de membros inferiores, estilo e qualidade de vida em idosos sedentários e praticantes caminhada. Método: Trata-se de estudo transversal observacional do qual participaram 51 idosos, 25 praticantes de caminhada (GCam) e 26 sedentários (GSed), submetidos à avaliação de mobilidade funcional (Timed Up and Go - TUG), da força de membros inferiores (teste senta-levanta), medo de cair (Escala Internacional de Eficácia de Quedas - FES-I), estilo de vida (questionário FANTASTICO) e Qualidade de vida (SF-36). Resultados: Não houve diferença entre os grupos em relação às médias de idade, distribuição de gênero e índice de massa corporal. Os participantes do GCam apresentaram mobilidade funcional significantemente melhor (9,45±2,68 vs. 14,97±6,55 segundos; p=0,001) que os do GSed, e menos medo de cair (23,16±5,33 vs. 29,04±10,22; p=0,01). O estilo de vida também foi superior entre os praticantes de caminhada (79,84±5,52 vs. 67,19±10,35; (p=0,0001). Em relação à qualidade de vida, o GCam apresentou escores maiores nos domínios capacidade funcional (p=0,013), limitações por aspecto físico (p=0,17) e limitações por aspectos emocionais (p=0,05). Já no domínio dor, o GCam apresentou pior resultado (p=0,05) em relação ao GSed. Conclusão: Idosos praticantes regulares de caminhada possuem melhor resultados em relação à mobilidade funcional, habilidade de levantar e sentar, menos medo de cair, melhor estilo de vida e alguns domínios da qualidade de vida do que idosos sedentários.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158829</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i1a158829</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 1 (2018); 22-26</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158829/153874</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158829/157444</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/158830</identifier>
        <datestamp>2019-11-20T14:47:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The Short Physical Performance Battery is a discriminative tool for identifying low quality of life in gynecological postmenopausal cancer survivor</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O Short Physical Performance Battery é uma ferramenta discriminativa para identificar baixa qualidade de vida em mulheres na pós-menopausa sobreviventes do câncer ginecológico</dc:title>
          <dc:creator>Nunes, Paulo Ricardo Prado</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Aletéia de Paula</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, Fernanda Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Anselmo Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Nomelini, Rosekeila Simões</dc:creator>
          <dc:creator>Michelin, Márcia Antoniazi</dc:creator>
          <dc:creator>Murta, Eddie Cândido</dc:creator>
          <dc:creator>Orsatti, Fábio Lera</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mobility Limitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Body Mass Index</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength Dynamometer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cancer Survivors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Limitação da Mobilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Índice de Massa Corporal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dinamômetro de Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sobreviventes de Câncer</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Adverse events due to cancer treatment (changes in weight, reduced muscle capacity and mobility) hinder the quality of life (QoL) of cancer survivors. Nevertheless, the identification of discriminative predictors of QoL in post-menopausal women (PW) survivors of gynecological cancer (PW-SGC) has been ignored. Objective: The purpose of the present study was to examine the role of muscle capacity, mobility and body mass index (BMI) on the deterioration of QoL in PW (n = 35; 62.1 ± 8.2 years) and PW-SGC (n = 51; 60.8 ± 11.4 years). Methods: The QoL questionnaire (SF-36), anthropometrical evaluation (BMI), hand-held dynamometry (HHD) and short physical performance battery (SPPB) were applied in all volunteers. Results: The participants had overweight, low SF-36 scores and normal HHD, and no significant differences were found between both groups, however the SPPB score was higher in the PW group (p &amp;lt; 0.001). Linear regression analyses for QoL indicated the BMI (beta = -0.27) and the SPPB (beta = 0.57) were the strongest and most significant predictors in PW and PW-SGC, respectively. The area under the curve (AUC) for the SPPB score was 0.74 (95% CI: 0.57-0.87; P = 0.015) in the PW-SGC group and 0.62 (95% CI: 0.47-0.75; P = 0.181) in PW. Conclusion: The present study showed that the importance of BMI and mobility (SPPB) for QoL differ between PW and PW-SGC. For PW-SGC, the strongest independent predictor of QoL was mobility (SPPB), whereas BMI was the strongest contributor in PW. Moreover, the SPPB test is a discriminative predictor (or assessment tool) for identifying the low quality of life in postmenopausal women survivors of gynecological cancer.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Efeitos adversos do tratamento (modificações da massa corporal e reduções da capacidade muscular e mobilidade) podem modificar a qualidade de vida (QV) de sobreviventes de câncer. Semelhantemente, a menopausa e o envelhecimento podem promover alterações antropométricas e da função física. Portanto, torna-se necessário o levantamento de ferramentas para predizer, distintamente, a QV em mulheres na pós menopausa (PM) e em mulheres na pós menopausa sobreviventes de câncer ginecológico (PMSCG). Objetivo: Examinar a contribuição da força, mobilidade e do índice de massa corporal (IMC) sobre as alterações da QV em PM (n = 35; 62,1±8,2 anos) e PMSCG (n = 51; 60,8±11,4 anos). Métodos: Aplicou-se questionário de QV (SF-36), avaliação antropométrica (IMC), dinamometria de preensão manual (DPM) e short physical performance battery (SPPB). Resultados: Participantes apresentaram sobrepeso, baixo score em SF-36 e DPM normal, sem diferenças entre os grupos. O score de SPPB foi maior em PM (p&amp;lt;0,001). Análise de regressão linear de QV, indicou IMC (beta = -0,27) e o SPPB (beta = 0,57), como os mais fortes preditores em PM e PMSCG, respectivamente. A área sob a curva para o score do SPPB foi 0,74 (95% CI: 0,57-0.87; P = 0,015) em PMSCG e 0,62 (95% CI: 0,47-0,75; P = 0,181) em PM. Conclusão: O presente estudo demonstrou que para PMSCG o principal preditor da QV foi a mobilidade (SPPB), enquanto o IMC foi o mais forte contribuidor em PM. Portanto, o SPPB é um teste específico para identificar reduções na QV pacientes sobreviventes de câncer ginecológico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158830</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i1a158830</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 1 (2018); 27-30</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158830/153876</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/158832</identifier>
        <datestamp>2019-11-20T14:47:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Síndrome de Burnout em fisioterapeutas de um hospital público de alta complexidade da cidade do Recife, Pernambuco</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Burnout syndrome in physiotherapists at a high complexity hospital in the city of Recife, State of Pernambuco - Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Ericky Rafael</dc:creator>
          <dc:creator>Neri, Luana Valeriano</dc:creator>
          <dc:creator>Wanderley, Elaine Lima Silva</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Burnout, Professional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapists</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde do Trabalhador</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esgotamento Profissional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapeutas</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Por serem expostos às inadequadas condições de trabalho, os Fisioterapeutas podem desenvolver a síndrome de Burnout (SB), que é uma resposta ao estresse crônico associado ao ambiente ocupacional. Objetivo: Investigar a frequência da SB em Fisioterapeutas de um hospital público, verificando associações com variáveis demográficas e laborais. Métodos: Este estudo foi desenvolvido no Hospital da Restauração Governador Paulo Guerra, em 2015. Foram incluídos Fisioterapeutas atuantes no hospital e excluídos aqueles com história de depressão ou outros transtornos emocionais. O questionário autoaplicável Maslach Burnout Inventory foi utilizado para investigar a SB. Estatística descritiva foi utilizada para caracterizar a amostra e determinar a frequência da SB, a regressão multivariada foi utilizada para verificar relações entre a SB e as variáveis demográficas e laborais (p&amp;lt;0,05). Resultados: Participaram deste estudo 48 fisioterapeutas. A maioria atuava nas unidades de terapia intensiva (56,3% (N=27)). A presença da SB foi identificada em 54,2% (N=26) dos participantes. Foram observadas correlações entre o número de atendimentos diários e a exaustão emocional (r= 0,41) e com a realização pessoal (r= -0,30), e da idade com a despersonalização (r= -0,11). Conclusão: A SB foi verificada em mais da metade dos Fisioterapeutas. Correlações positivas foram observadas entre o número de atendimentos diários e a exaustão emocional e correlação negativa entre a idade com despersonalização e número de atendimentos diários com a realização pessoal.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">As they are exposed to inadequate working conditions, physiotherapists may acquire Burnout Syndrome (BS), a body response to chronic stress which is associated to the work environment.&amp;nbsp;Objective: The objective is to investigate the occurrence of BS among physiotherapists at a state hospital and correlate the disease with demographic and labor variables. Methods: This study was conducted at the Paulo Guerra Governor Restoration Hospital, in 2015. This study included physiotherapists who were actively working at the hospital, and those with a history of depression or other emotional disorders were excluded. The self-applicable Maslach Burnout Inventory was used. Descriptive statistics was then used to characterize the sample and establish the frequency of BS; multiple regression analysis was used to establish relations between BS and the demographic and labor variables. Results: 48 physiotherapists were included in this study. Most of these professionals were working in ICUs (56.3%, N=27). The presence of BS was identified in 54.2% of the participants (N=26). Correlations were found between the number of daily physical therapy sessions and emotional exhaustion (r=0.41), and with personal accomplishment (r= -0.30), as well as between age and depersonalization (r=0.11). Conclusion: BS was observed in over half the physiotherapists. Positive correlations were observed between the number of cases dealt with daily and emotional exhaustion, whereas negative correlation between age with depersonalization and the number of daily physical therapy sessions with personal accomplishment were found.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158832</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i1a158832</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 1 (2018); 31-35</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158832/153877</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158832/153879</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/158833</identifier>
        <datestamp>2019-11-20T14:47:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Complicações intra-hospitalares em pacientes com lesão medular traumática aguda</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Intra-hospital complications in acute traumatic spinal cord injury</dc:title>
          <dc:creator>Leite, Victor Figueiredo</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Daniel Rubio de</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries/Complications</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Length of Stay</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brazil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cross-Sectional Studies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal/Complicações</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tempo de Internação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Brasil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos Transversais</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Há poucos dados sobre complicações hospitalares em pacientes com LMT aguda. Objetivo: Reportar as características de complicações em pacientes com LMT em um grande centro de trauma. Método: Estudo transversal com 434 pacientes com LMT aguda de 2004 a 2014. Os desfechos foram a frequência e característica das complicações, o tempo de internação (TDI), e fatores associados com seu aumento. Resultados: Incidência de complicações foi 82,2%, sendo as mais frequentes: infecção do trato urinário (ITU)=64,4%, úlcera de pressão (UP)= 50,6% e pneumonia= 23,7%. Pneumonia, intubação, e ser submetido a qualquer cirurgia para UP foram independentemente associados com aumento do TDI. Conclusão: ITUs e UP foram as complicações mais prevalentes, e devem ser melhor estudadas para melhor atenção a LMT. As investigações sobre as complicações na lesão medular traumática devem ser mandatórias nos centros e unidades dedicadas ao tratamento da Lesão Medular.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">There is scarce data about intra-hospital complications in acute traumatic spinal cord injury (TSCI).&amp;nbsp;Objective: To report characteristics of complications in patients with TSCI in a major trauma center. Method: This is a cross-sectional study with 434 patients with acute TSCI from 2004 to 2014. Outcomes were frequency and description of complications, length of hospital stay (LOS), and causes of increased LOS. Results: Patients presented at least 1 complication in 82.2% of the cases: urinary tract infection (UTI) = 64.4%, pressure ulcers (PU) = 50.6%, and pneumonia = 23.7%. Pneumonia, intubation and cases of surgical corrections for PU were independently associated with increased LOS. Conclusion: UTIs and PUs were the most frequent complications. Investigating its causes and consequences is paramount in the care of patients with SCI. Possible reasons for such complications could comprise time, and frequency of repositioning in bed. Investigating intra-hospital complications is paramount in SCI centers.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158833</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i1a158833</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 1 (2018); 36-39</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158833/153881</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/158836</identifier>
        <datestamp>2019-11-20T14:47:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The practice of capoeira by people with Down syndrome: a literature review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A prática da capoeira por pessoas com síndrome de Down: uma revisão da literatura</dc:title>
          <dc:creator>Teixeira, Barbara Vilar</dc:creator>
          <dc:creator>Mota, Cristiane Gonçalves da</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Down Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intellectual Disability</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome de Down</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Deficiência Intelectual</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia por Exercício</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Síndrome de Down (SD) é caracterizada pela presença de um cromossomo 21 extra, o que estabelece atraso no desenvolvimento psicomotor. A capoeira é uma prática corporal que tem como principal característica o controle do corpo, realizada por meio de atividades de coordenação motora, resistência aeróbia e muscular, ritmo e velocidade. Programas de atividade física como a capoeira, adaptada às pessoas com síndrome de Down, buscam auxiliar no desenvolvimento ou na melhora das capacidades físicas e habilidades motoras de seus praticantes. Objetivo: Encontrar estudos que propuseram a prática da capoeira por pessoas com SD, e verificar quais os resultados alcançados. Métodos: Foram realizadas pesquisas nas bases de dados Medline, SciELO, PUBMED, Lilacs, Bireme e Dedalus. Os descritores utilizados foram: síndrome de Down, deficiência intelectual, capoeira, atividade física, nos idiomas português e inglês, além de livros com publicações no período de 2007-2014. Resultados: Nove artigos incluídos nessa revisão da literatura. Conclusão: Verificou-se que as pessoas com síndrome de Down que praticavam capoeira obtiveram melhora no equilíbrio postural, coordenação motora e cognição e que também, essas pessoas tornaram-se mais independentes nas atividades cotidianas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Down syndrome (DS) is characterized by the presence of an extra chromosome 21, which imposes psychomotor developmental delay. Capoeira is a physical activity whose main characteristic isbody control and it demands motor coordination, aerobic and muscular endurance, rhythm and speed. Physical activity programs, such as Capoeira, adapted to people with Down syndrome, are conducted to enhance the development or improvement of the physical abilities and motor skills of practitioners. Objective: The objective of this review was to disclose studies that proposed the practice of Capoeira by people with DS and to discuss their results. Method: Books with publications released from 2007 to 2014, and the databases Medline, SciELO, PUBMED, Lilacs, Bireme and Dedalus were searched in Portuguese and English languages with the descriptors Down syndrome, intellectual disability, Capoeira, physical activity. Results: Nine articles which met the inclusion criteria were found and included. Conclusion: There is evidence that people with Down syndrome who practiced Capoeira reached improvement in postural balance, motor coordination and cognition and that these people became more independent in the daily activities after Capoeira lessons.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158836</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i1a158836</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 1 (2018); 40-45</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158836/153885</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158836/157127</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2018 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/158838</identifier>
        <datestamp>2019-11-20T14:47:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Elastofibroma dorsi bilateral - reabilitação num tumor incomum: relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Bilateral elastofibroma dorsi - rehabilitation of an uncommon tumor: case report</dc:title>
          <dc:creator>Saavedra, Mariana Brochado Coelho</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, André Maia</dc:creator>
          <dc:creator>Pontinha, Marco Paulo Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neoplasias/Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina Física e Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neoplasms/Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical and Rehabilitation Medicine</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os elastofibromas são tumores raros benignos de tecidos moles, de crescimento lento, que se originam do tecido mesenquimatoso. Relatamos o caso de um paciente, do género masculino, 85 anos com diagnóstico de elastofibroma dorsi bilateral cujos sintomas apresentados eram dor crônica bilateral na coluna torácica e limitação da amplitude de movimento dos ombros. O tratamento proposto consistiu num programa de reabilitação no departamento de Medicina Física e de Reabilitação, focado principalmente no controlo da dor e na reeducação postural do ritmo escapuloumeral, com grandes melhorias, principalmente na extensão anterior e abdução do ombro e sem dor na reavaliação aos 6 meses após o tratamento. Pretendemos demonstrar o importante papel da Medicina Física e Reabilitação no manejo dos doentes acometidos por estes raros tumores.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Elastofibroma are rare, slow-growing, soft tissue benign tumors that originate from mesenchymal tissue. We report an 85-year-old male patient with the diagnosis of bilateral elastofibroma dorsi whose symptoms were bilateral chronic pain in the thoracic spine and limitation of shoulder range of motion. The proposed treatment consisted of a rehabilitation program in our department mainly focused on pain management and postural reeducation of the scapulohumeral rhythm, with great improvements namely on the anterior extension and abduction of the shoulder and with no pain at the 6-month post-treatment reevaluation. This shows an important role of Physical Medicine and Rehabilitation in the management of patients with these rare tumors.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158838</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i1a158838</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 1 (2018); 46-48</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/158838/153887</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2018 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162559</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T16:33:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Quality of life in adult patient with cerebral palsy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Qualidade de vida em pacientes adultos com paralisia cerebral</dc:title>
          <dc:creator>Mendes, Ana Paula Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Binha, Anny Michelly Paquier</dc:creator>
          <dc:creator>Silveira, Valéria Cassefo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adult</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adulto</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Paralisia cerebral (PC) é um grupo de desordens permanentes do desenvolvimento motor e postural que são atribuídas a distúrbios não progressivos que ocorreram no encéfalo em desenvolvimento. Diversos fatores podem interferir na qualidade de vida desses pacientes e com o aumento da longevidade é importante prevenir e intervir precocemente nos aspectos que comprometem a qualidade de vida. Objetivo: Verificar como os pacientes adultos com PC atendidos no ambulatório da AACD auto avaliam sua atual condição de saúde e correlacionar com alguns fatores que interferem na qualidade de vida dessa população. Método: Foi aplicado um questionário de triagem para avaliação de qualidade de vida dos pacientes via telefone (CDC HRQOL-4) e foi preenchido um protocolo de avaliação utilizando o prontuário. A coleta de dados foi realizada do dia 13 de março até 30 de junho de 2016. Realizada a análise estatística dos dados. Resultados: Foram atendidos 349 pacientes e 66 pacientes que obedeciam aos critérios de inclusão responderam ao questionário via telefone. A idade média geral foi de 26,5 anos. A divisão por sexo foi igual (50%); a idade máxima foi de 52 anos. Houve predomínio de pacientes com diparesia espástica para ambos os sexos (57,5% para mulheres e 54,5% para os homens). Entre as mulheres, 77,5% não estava praticando nenhuma atividade. No geral, 19,7% referiram alguma dor crônica e 31,8% tiveram queixa de alteração de humor nos últimos 30 dias. Na auto avaliação sobre a saúde em geral, 25,8% referiu estar excelente e apenas 10,6% regular. A maioria era solteiro(a), não tinha filhos e morava com a família (pais e irmãos). Conclusão: Os pacientes adultos com PC atendidos no ambulatório da AACD Ibirapuera são predominantemente adultos jovens, solteiros e que estão vivendo com seus familiares. Em geral, eles referem ter uma saúde muito boa ou excelente e menos de 20% convive com alguma dor crônica, mas esta não interfere nas atividades do cotidiano. Já em relação às alterações de humor, mais de um terço referiu ter estresse, tristeza ou ansiedade, mas também não tem forte influência na sua qualidade de vida.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Cerebral palsy (CP) is a group of permanent motor and postural developmental disorders that are attributed to nonprogressive disorders that have occurred in the developing brain. Several factors can interfere with the quality of life of these patients and with the increase of longevity it is important to prevent and intervene early in the aspects that compromise the quality of life. Objective: To verify how the adult patients with CP treated at the AACD outpatient clinic self assess their current health condition and correlate with some factors that affect the quality of life of this population. Method: A screening questionnaire was applied to assess patients' quality of life via telephone (CDC HRQOL-4) and an evaluation protocol was completed using the medical record. Data collection was performed from March 13 to June 30, 2016. Statistical analysis of the data was performed. Results: 349 patients were treated and 66 patients who met the inclusion criteria answered the questionnaire via telephone. The overall average age was 26.5 years. The division by gender was equal (50%); the maximum age was 52 years old. There was a predominance of patients with spastic diparesis for both sexes (57.5% for women and 54.5% for men). Among women, 77.5% were not practicing any activity. Overall, 19.7% reported some chronic pain and 31.8% complained of mood swings in the last 30 days. In the self-rated general health, 25.8% reported being excellent and only 10.6% fair. Most were single, had no children and lived with their family (parents and siblings). Conclusion: Adult CP patients seen at the AACD Ibirapuera outpatient clinic are predominantly young, single adults living with their families. In general, they report very good or excellent health and less than 20% live with some chronic pain, but it does not interfere with daily activities. Regarding mood changes, more than one third reported having stress, sadness or anxiety, but that they have no strong influence on their quality of life.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162559</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i2a162559</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 2 (2018); 49-53</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162559/157483</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162559/162777</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162566</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T16:33:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil da resiliência em indivíduos com amputação de membro inferior</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Profile of resilience in individuals with lower limb amputation</dc:title>
          <dc:creator>Paz, Maressa Gonçalves da</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Juliana Caldas de</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Fernanda Miranda de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lower Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Resilience, Psychological</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resiliência Psicológica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Identificar o perfil sociodemográfico dos amputados de membro inferior bem como, os níveis e os fatores da resiliência. Método: Trata-se de um estudo descritivo, quantitativo e transversal. Os dados foram coletados através de um questionário semiestruturado após aprovação pelo Comitê de Ética e Pesquisa. O período de coleta foi entre Setembro a Novembro de 2017 no ambulatório do Centro Estadual de Reabilitação e Readaptação de Goiânia – Goiás. Os dados foram apresentados em frequências, média e desvio padrão. Resultados: Verificou-se que os indivíduos resilientes tinham amputação acima do joelho (44%), de etiologia traumática (30,1%), não receberam orientação após a amputação (41,5%) e utilizam as muletas como principal dispositivo auxiliar na locomoção (49%). Houve uma predominância da resiliência moderada 33 (62,2%) e de respostas do tipo concordo para os fatores I e III da escala de resiliência. Para o fator II houve semelhança nas respostas do tipo nem concordo e nem discordo e do tipo concordo. Discussão: Amputação acima do nível do joelho, etiologia traumática e ausência de orientação quanto aos cuidados com o coto foram predominantes nos indivíduos resilientes tais características estão associadas a um maior grau de incapacidade, cuidados inadequados com o coto, stress e depressão. Acredita-se que condições adversas pode influenciar positivamente a resiliência graças a capacidade de ajustamento e adaptação do indivíduo. Conclusão: A resiliência moderada evidencia que os amputados possuem estratégias de enfretamento positivas, porém e necessário realizar programas de treinamento a fim de promover melhor independência e determinação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To identify the sociodemographic profile of lower limb amputees as well as levels and resilience factors. Method: This is a descriptive, quantitative and cross-sectional study. Data were collected through a semi-structured questionnaire after approval by the Research Ethics Committee. The collection period was from September to November 2017 at the outpatient clinic of the State Center for Rehabilitation and Readaptation of Goiânia - Goiás. Data were presented in frequencies, mean and standard deviation. Results: Resilient individuals were found to have above-knee amputation (44%), traumatic etiology (30.1%), received no orientation after amputation (41.5%) and used crutches as the main auxiliary device in locomotion (49%). There was a predominance of moderate resilience 33 (62.2%) and “agree-type” responses to factors I and III of the resilience scale. For factor II there was similarity in the “neither agree- nor disagree-type”, and “agree-type” answers. Discussion: Above-knee amputation, traumatic etiology, and lack of stump care guidance were prevalent in resilient individuals. These features are associated with a higher degree of disability, inadequate stump care, stress, and depression. It is believed that adverse conditions can positively influence resilience thanks to the individual's ability to adjust and adapt. Conclusion: Moderate resilience shows that amputees have positive coping strategies, but it is necessary to carry out training programs to promote better independence and determination.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162566</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i2a162566</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 2 (2018); 69-73</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162566/157487</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162566/162778</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162567</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T16:33:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of spatiotemporal gait parameters in individuals with neurological dysfunction treated with mental practice: a systematic review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise dos parâmetros espaço-temporais da marcha em indivíduos com disfunção neurológica tratados com prática mental: uma revisão sistemática</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Taís Arcanjo Maropo da</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Liliane Pereira da</dc:creator>
          <dc:creator>Faccio, Patrícia Fernanda</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Kássia Maria Clemente da</dc:creator>
          <dc:creator>Arruda, Andryelle Rayane de Vasconcelos</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Letícia do Nascimento</dc:creator>
          <dc:creator>Lins, Carla Cabral dos Santos Accioly</dc:creator>
          <dc:creator>Coriolano, Maria das Graças Wanderley de Sales</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Manifestações Neurológicas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neurologic Manifestations</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Specialty</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Gait ability after neurological pathology is often impaired and limited to short distances, with walking time, stride length and cadence being inferior to people without known pathologies or disabilities. Currently, mental practice has been combined with the clinical context, in the rehabilitation of patients with neurological sequelae, especially after a stroke. Objective: To analyze the effects of mental practice, associated or not with other intervention strategies, on the spatiotemporal gait parameters of people with neurological diseases. Methods: This is a systematic literature review on spatial gait parameters in patients with neurological dysfunction treated with mental practice. The databases searched were Pubmed/Medline LILACS, Scopus, Web of Science and Cochrane. Results: Most studies presented stroke as a neurological dysfunction, followed by Parkinson's disease, spinal cord injury and multiple sclerosis. The selected studies presented protocols of mental practice associated with physical therapy combined or not with other treatment strategies in the experimental group, including transcranial magnetic stimulation and rhythmic auditory stimulation. Among the spatiotemporal gait parameters, speed was the most evaluated parameter and the least evaluated stride length. Conclusion: Mental practice had positive effects on time, speed and gait cadence of stroke patients. Few studies limit the interpretation of results for Parkinson's disease, multiple sclerosis and spinal cord injury.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A habilidade da marcha após uma patologia neurológica muitas vezes é prejudicada e limitada a curtas distâncias, sendo o tempo de caminhada, o comprimento do passo e a cadência inferiores às pessoas sem patologias ou deficiências conhecidas. Atualmente a prática mental vem sendo combinada ao contexto clínico, na reabilitação de pacientes com sequelas neurológicas, principalmente pós-Acidente Vascular Cerebral. Objetivo: Analisar os efeitos da prática mental, associada ou não a outras estratégias de intervenção, nos parâmetros espaço-temporais da marcha de pessoas com doenças neurológicas. Métodos: Trata-se de uma revisão sistemática da literatura sobre os parâmetros espaciais da marcha em pacientes com disfunção neurológica tratados com prática mental. As bases de dados pesquisadas foram Pubmed/Medline LILACS, Scopus, Web of Science e Cochrane. Resultados: A maioria dos estudos apresentou o Acidente Vascular cerebral como disfunção neurológica, seguidos de Doença de Parkinson, Lesão medular e Esclerose múltipla.&amp;nbsp; Os estudos selecionados apresentaram protocolos de prática mental associado à fisioterapia combinado ou não com outras estratégias de tratamento no grupo experimental dentre elas estimulação magnética transcraniana e estimulação auditiva rítmica. Dentre os parâmetros espaço-temporais da marcha a velocidade foi o parâmetro mais avaliado e o comprimento da passada o menos avaliado. Conclusão: A prática mental apresentou efeitos positivos nos parâmetros tempo, velocidade e cadência da marcha de pacientes com AVC. Poucos estudos limitam a interpretação dos resultados para doença de Parkinson, Esclerose múltipla e Lesão medular.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162567</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i2a162567</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 2 (2018); 86-93</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162567/157526</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162567/162779</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2018 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162570</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T16:33:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Confiabilidade das mensurações de testes isocinéticos para articulação do tornozelo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Reliability of isokinetic test measurements of the ankle joint</dc:title>
          <dc:creator>Luna, Natália Mariana Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Alonso, Angélica Castilho</dc:creator>
          <dc:creator>Eliezer, Daniele</dc:creator>
          <dc:creator>Quintana, Marília Simões Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Borin, Gabriela</dc:creator>
          <dc:creator>Tarallo, Fernanda Botta</dc:creator>
          <dc:creator>Canônica, Alexandra Carolina</dc:creator>
          <dc:creator>Greve, Júlia Maria D’Andréa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ankle</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Reproducibility of Results</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tornozelo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reprodutibilidade dos Testes</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The isokinetic test of the ankle joint is of great relevance, since it is possible to establish protocols with velocities and modes of contraction similar to those of functional and sports activities. Thus, studies showing the reliability of this tool are needed to assist in the prevention of ankle injuries. Objective: To develop a literature review on studies that addressed the reliability of isokinetic ankle joint tests. Methods: The literature search was performed in Pubmed, Lilacs, Pedro, Scielo, Scopus and Cochrane databases with the scientific descriptors ankle and isokinetic and reliability. Thirty-four articles were identified, four were excluded for not studying humans and 27 were included (10 referring to the reliability of isokinetic tests for ankle inverters and eversors and 17 referring to the reliability of flexor plantar and dorsiflexor tests). Results: The reliability of the isokinetic evaluation of the plantar flexors and dorsiflexors has been described for different dynamometers, positions, modes and populations. Intraclass correlation coefficient values ​​range from 0.55 to 0.98; and that of eversors and inverters range from 0.54 to 0.99, rated in the range of satisfactory to excellent. Conclusion: Isokinetic protocols of the ankle joint should be elaborated according to the recruited musculature and the population (with or without pathology).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O teste isocinético do tornozelo tem uma grande relevância, já que é possível estabelecer protocolos com velocidades e modos de contração semelhantes aos das atividades funcionais e esportivas. Desta forma, são necessários estudos que mostram a confiabilidade desta ferramenta para auxiliarem na prevenção de lesões do tornozelo. Objetivo: Elaborar uma revisão de literatura sobre estudos que abordaram a confiabilidade de testes isocinéticos da articulação do tornozelo. Métodos: A busca na literatura foi realizada nas bases de dados Pubmed, Lilacs, Pedro, Scielo, Scopus e Cochrane com os descritores científicos ankle e isokinetic e reliability. Foram identificados 34 artigos, 4 foram excluídos por não estudarem humanos e 27 foram incluídos (10 referentes à confiabilidade de testes isocinéticos para inversores e eversores do tornozelo e 17 referentes à confiabilidade de testes para flexores-plantares e dorsiflexores). Resultados: A confiabilidade da avaliação isocinética dos flexores-plantares e dorsiflexores tem sido descrita para diferentes dinamômetros, posições, modos e populações. Os valores de coeficientes de correlação intraclasse variam de 0,55-0,98; e a de eversores e inversores, variam de 0,54-0,99, classificados na faixa de satisfatório a excelente. Conclusão: Os protocolos isocinéticos da articulação do tornozelo devem ser elaborados de acordo com a musculatura recrutada e com a população (com presença ou não de patologia).&amp;nbsp;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162570</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i2a162570</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 2 (2018); 94-101</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162570/157490</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162572</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T16:33:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Qualidade de vida e avaliação antropométrica de professores de uma rede privada de ensino</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Quality of life and anthropometric assessment of teachers working at a private school system</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Marcia Maria Hernandes de Abreu</dc:creator>
          <dc:creator>Freitas, Bruna Andrade</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Keliane Galdino</dc:creator>
          <dc:creator>Furgêncio, Gislene Kauffman</dc:creator>
          <dc:creator>Portes, Leslie Andrews</dc:creator>
          <dc:creator>Kutz, Nyvian Alexandre</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Anthropometry</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Faculty</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Antropometria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Docentes</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar a associação entre a qualidade de vida (QV) e parâmetros antropométricos e de docência, de professores de uma rede privada de ensino de São Paulo. Métodos: Realizou-se estudo transversal descritivo com 107 professores, utilizando-se dois questionários autoaplicáveis, abordando aspectos sociodemográficos, variáveis da docência e de QV (World Health Organization Quality on Life Bref - WHOQOL-bref). Após o preenchimento, os sujeitos foram submetidos às medidas de peso, estatura, índice de massa corporal (IMC) e circunferência da cintura (CC). Resultados: Os professores tinham idade média de 38,2 ± 8,6 anos, 78,5% do sexo feminino, 78,5% casados, 74,8% pertencente à classe B. Todos os professores possuíam ensino superior completo, 64,5% até 10 anos de atuação, 88,8% trabalhavam mais de 20h/semana, 44,9% atuavam em dois turnos ou mais, 55,1% encontravam-se com excesso de peso, 71,1% em risco para doença metabólica e 84,1% consideravam sua QV boa ou muito boa. Nenhuma das variáveis antropométricas, de tempo de docência, de carga horária e da classe econômica, correlacionarem-se significantemente à QV. Correlações fracas, mas significantes, foram observadas entre o tempo de docência e IMC e CC (r=0,26 e r=-0,22, p&amp;lt;0,05). Contudo, verificou-se significante associação (p&amp;lt;0,05) da QV (&amp;lt;71pontos: 35,6±7,9anos vs. ³71pontos: 40,0±9,0anos) com a idade, do IMC (&amp;lt;25kg/m2: 59,0±7,4kg vs. ³25kg/m2: 80,3±15,0kg) com o peso e a circunferência da cintura (&amp;lt;25kg/m2: 80,6±6,9cm vs. ³25kg/m2: 95,9±10,5cm). Conclusão: Embora a percepção da QV seja satisfatória, ela não se relacionou às variáveis antropométricas, sociodemográficas e de docência. Porém, o tempo de docência relacionou-se significantemente ao IMC e à CC.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To evaluate the association between quality of life (QoL) and anthropometric and teaching parameters of teachers from a private school system in São Paulo. Methods: A descriptive cross-sectional study was conducted with 107 teachers, using two self-administered questionnaires, addressing sociodemographic aspects, teaching and QoL variables (WHOQOL-bref). After completion, the subjects were submitted to weight, height, body mass index (BMI) and waist circumference (WC) measurements. Results: The teachers had an average age of 38.2±8.6 years, and 78.5% were female, 78.5% were married, 74.8% belonged to class B. All teachers had completed higher education, 64.5 % had up to 10 years of work, 88.8% worked more than 20h/week, 44.9% worked two shifts or more, 55.1% were overweight, 71.1% at risk of metabolic disease and 84.1% considered their QoL good or very good. None of the anthropometric, teaching time, workload and economic class variables significantly correlated with QoL. Weak but significant correlations were observed between teaching time and BMI and WC (r = 0.26 and r = -0.22, p &amp;lt;0.05). However, there was a significant association (p &amp;lt;0.05) of QoL (&amp;lt;71 points: 35.6±7.9 years vs. 71 points: 40.0±9.0 years) with age, BMI (&amp;lt;25kg / m2: 59.0±7.4kg vs. ³25kg/m2: 80,3±15.0kg) with weight and waist circumference (&amp;lt;25kg / m2: 80,6±6,9cm vs. ³25kg/m2: 95,9±10.5cm). Conclusion: Although the perception of QOL is satisfactory, it was not related to anthropometric, sociodemographic and teaching variables. However, teaching time was significantly related to BMI and WC.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162572</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i2a162572</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 2 (2018); 63-68</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162572/157486</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162572/162781</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162573</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T16:33:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Considerations about rehabilitation institutions for children and adolescents with disabilities in the city of Rio de Janeiro</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Considerações sobre instituições de reabilitação para crianças e adolescentes com deficiência no município do Rio de Janeiro</dc:title>
          <dc:creator>Borgneth, Livia Rangel Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Hassano, Alice Yuriko Shinohara</dc:creator>
          <dc:creator>Guedes, Luciane Gaspar</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Márcia Gonçalves</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Centers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Services</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serviços de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Discussão a partir de dados extraídos da pesquisa “Estudo da oferta e análise de programas de reabilitação para a população infanto-juvenil com deficiência no Município do Rio de Janeiro”. Objetivo: Ampliar o conhecimento sobre as instituições que oferecem reabilitação para a população de crianças e adolescentes com deficiência. Método: Estudo descritivo tipo inquérito, por questionário, especificamente preparado para este fim. Resultados: A amostra composta por 7 (12,6%) instituições de ensino, 16 (29,6%) instituições pertencentes ao Sistema Único de Saúde (SUS) e 31 (57,41%) representam: 11 organizações não governamentais, 15 filantrópicas e 5 privadas conveniadas com o SUS e/ou Sistema único de Assistência Social (SUAS), mostrando que a maior parte dos atendimentos não ocorre na rede pública. Este dado sugere rotatividade de profissionais por falta de estabilidade e consequente descontinuidade de tratamento. Maioria das organizações, fora a rede pública, tem convênio com o SUAS, cuja missão é regular e organizar serviços, programas e benefícios socioassistenciais, o que pode levar ao não aproveitamento de avanços técnicos na área da saúde. Avaliações médicas especializadas e recursos como óculos, cadeira de rodas, andadores, mostraram não ser de fácil obtenção. Considerações sobre dificuldade para reabilitação são levantadas. Conclusão: O fato de que esta população quando reabilitada tem ampliada sua condição para participação ativa na sociedade, com consequente redução de custo e aumento do capital social é uma realidade. Ampliar conhecimentos sobre a gestão em reabilitação está se tornando cada vez mais premente, visto que avanços científicos e tecnológicos aliados a constantes conquistas sociais viabilizam, cada vez mais, inserção de pessoas que antes estariam restritas a uma vida de exclusão social.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Discussion based on data extracted from the research “Study of the offer and analysis of rehabilitation programs for children and adolescents with disabilities in the city of Rio de Janeiro”. Objective: To increase knowledge about institutions that offer rehabilitation for the population of children and adolescents with disabilities. Method: A descriptive questionnaire study, specifically prepared for this purpose. Results: The sample was composed of 7 (12.6%) educational institutions, 16 (29.6%) institutions belonging to the Unified Health System (SUS) and 31 (57.41%) representing: 11 non-governmental organizations, 15 philanthropic and 5 private agreements with the SUS and/or the Single Social Assistance System (SUAS), showing that most of the calls do not occur in the public network. This data suggests professional turnover due to lack of stability and consequent treatment discontinuity. Most organizations, outside the public network, have an agreement with SUAS, whose mission is to regulate and organize services, programs and social assistance, which may lead to the lack of technical advances in health. Specialized medical evaluations and features such as eyeglasses, wheelchairs, walkers have not proved easy to obtain. Considerations about rehabilitation difficulties are raised. Conclusion: The fact that this population when rehabilitated has expanded its condition for active participation in society, with consequent cost reduction and increase of social capital is a reality. Increasing knowledge about rehabilitation management is becoming increasingly urgent, as scientific and technological advances coupled with constant social achievements make it increasingly possible to insert people who previously would be restricted to a life of social exclusion.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162573</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i2a162573</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 2 (2018); 54-59</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162573/157484</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162573/162783</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162575</identifier>
        <datestamp>2020-08-17T15:18:09Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Função respiratória em pacientes com estenose lombar: uma análise comparativa</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Respiratory function in patients with lumbar stenosis: a comparative analysis</dc:title>
          <dc:creator>Chaves, Cláudia Valéria de Melo Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Vera Lúcia dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Meves, Robert</dc:creator>
          <dc:creator>Caffaro, Maria Fernanda Silber</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Artrodese,</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Espirometria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Arthrodesis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spirometry</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Degenerative diseases of the spine are conditions that involve loss of structure and normal function of the spine and may lead to worsening functional capacity, decreased exercise tolerance, and reduced quality of life due to neurogenic lameness and chronic low back pain. The choice of arthrodesis is due to the presence of evolutionary neurological injury or intractable pain. Objective: To analyze and compare spirometric values ​​and respiratory muscle strength in patients with lumbar stenosis. Method: Cross-sectional study with 38 patients of both sexes, divided into a group of 19 operated patients and another group of 19 patients awaiting surgery, aged between 50 and 80 years, who were evaluated by spirometry and manovacuometry. Results: In our study, it was observed that pulmonary function was within the reference values, considering that the group of operated patients presented better performance in spirometry and manovacuometry. Conclusion: operated patients showed improvement in lung function compared to non-operated patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As doenças degenerativas da coluna vertebral são condições que envolvem a perda de estrutura e a função normal da coluna e podem levar à piora da capacidade funcional, a diminuição da tolerância ao exercício e a redução da qualidade de vida por claudicação neurogênica e dor lombar crônica. A escolha da artrodese ocorre devido a presença de lesão neurológica evolutiva ou dor intratável. Objetivo: Analisar e comparar valores espirométricos e força muscular respiratória em pacientes com estenose lombar. Método: Estudo transversal com 38 pacientes de ambos os sexos, dividido em um grupo de 19 pacientes operados e outro grupo de 19 pacientes que aguardavam cirurgia, com idade entre 50 e 80 anos, que foram avaliados por espirometria e manovacuometria. Resultados: Em nosso estudo, observou-se que a função pulmonar estavam dentro dos valores de referências, considerando que o grupo de pacientes operados apresentou melhor desempenho em espirometria e manovacuometria. Conclusão: pacientes operados apresentaram melhora na função pulmonar em comparação com pacientes não operados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162575</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i2a162575</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 2 (2018); 74-77</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162575/157488</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2018 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162576</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T16:33:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Effects of a physical training program for individuals with hemiplegia after stroke</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resultados de um programa de exercícios físicos para indivíduos com hemiplegia pós acidente vascular encefálico</dc:title>
          <dc:creator>Cruz, Leonardo Danelon</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Cristiane Vieira</dc:creator>
          <dc:creator>Mota, Cristiane Gonçalves</dc:creator>
          <dc:creator>Silveira, Pablo Magno</dc:creator>
          <dc:creator>Miyahara, Katia Lina</dc:creator>
          <dc:creator>Terao, Tamira</dc:creator>
          <dc:creator>Sabbag, Lívia Maria dos Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Among the several sequelae caused by stroke, motor impairment such as hemiplegia and hemiparesis stands out. Recovery from neurological sequelae may occur spontaneously, but part of the recovery depends on motor stimulation. That said, exercise is an important method for rehabilitation and health promotion in individuals who have suffered stroke. Objective: To verify the results obtained in global muscle strength and dynamic balance in individuals with post-stroke hemiplegia who participated in a physical exercise program. Methods: Twenty-nine individuals with a mean age of 57 years participated in the study. We retrospectively analyzed data from medical records of patients diagnosed with hemiplegia after stroke at the Institute of Physical Medicine and Rehabilitation at the University of São Paulo School of Medicine Hospital das Clínicas - IMREA HCFMUSP, Lapa unit, who participated in an exercise program in the Physical Fitness service from September 2011 to July 2013. Results: A significant increase in muscle strength (p &amp;lt;0.05) was observed in all muscles involved in the 10 RM test. The greatest strength gain was in the hamstrings group (65.85%) and the muscles with the lowest strength gain were triceps brachii, with 31.34%. The total average strength gain was 45.20%. Timed Up and Go (TUG) and Sitting and Stand Up (TSL) tests were shorter at the end of the program, meaning that patients improved their ability to perform the same functions initially evaluated. Conclusion: This study showed that resistance training is very important for people with post-stroke hemiplegic sequelae, as it improves functional capacity such as dynamic balance, as well as contributing to their daily activities with increasing overall muscle strength.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Dentre as várias sequelas causadas pelo acidente vascular encefálico (AVE), destaca-se o comprometimento motor como a hemiplegia e a hemiparesia. A recuperação das sequelas neurológicas pode ocorrer de maneira espontânea, porém parte da recuperação depende de estímulo motor. Isto posto, o exercício físico é um método importante para a reabilitação e promoção da saúde em indivíduos que sofreram AVE. Objetivo: Verificar os resultados obtidos na força muscular global e em equilíbrio dinâmico, em indivíduos com hemiplegia pós AVE, que participaram de um programa de exercícios físicos. Métodos: Participaram do estudo 29 indivíduos, com média de idade de 57 anos. Foram analisados, retrospectivamente, dados dos prontuários de pacientes com diagnóstico de hemiplegia após AVE do Instituto de Medicina Física e Reabilitação do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina da Universidade de São Paulo – IMREA HCFMUSP, unidade Lapa, que participaram de programa de exercícios no serviço de Condicionamento Físico da instituição no período de setembro de 2011 a julho de 2013. Resultados: Observou-se aumento significativo em força muscular (p&amp;lt;0,05) em todas as musculaturas envolvidas no teste de 10 RM. O maior ganho de força foi no grupo dos isquiotibiais (65,85%) e a musculatura com menor ganho de força foi tríceps braquial, com 31,34%. A média total de ganho de força foi de 45,20%. O tempo de realização dos testes Timed Up and Go (TUG) e Teste de Sentar e Levantar (TSL) foi menor ao término do programa, o que significa que os pacientes melhoraram a capacidade de realizar as mesmas funções avaliadas inicialmente. Conclusão: Este estudo mostrou que o treinamento resistido é muito importante para as pessoas com sequelas de hemiplegia pós AVE, por melhorar a capacidade funcional como o equilíbrio dinâmico, além de contribuir em suas atividades cotidianas com o aumento da força muscular global.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162576</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i2a162576</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 2 (2018); 60-62</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162576/157485</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162576/162789</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162579</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T16:33:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Assistance protocol of physical fitness departments for individuals with neuromuscular and musculoskeletal diseases</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Protocolo de assistência do serviço de condicionamento físico para indivíduos com doenças neuromusculares e musculoesqueléticas</dc:title>
          <dc:creator>Cardoso, Cristiane Vieira</dc:creator>
          <dc:creator>Mota, Cristiane Gonçalves</dc:creator>
          <dc:creator>Sampaio, Isabel Cristina da Silva Prado</dc:creator>
          <dc:creator>Sabbag, Livia Maria dos Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neuromuscular Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Musculoskeletal Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Fitness</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Neuromusculares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Musculoesqueléticas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aptidão Física</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Physical fitness supervised by Physical Education professionals inserted in a rehabilitation program for patients with neuromuscular and musculoskeletal disorders aims to increase muscle strength, improve motor coordination, dynamic balance, aerobic capacity, functional capacity and health-related physical fitness. This is an important intervention to prevent and mitigate the synergy between loss of physical function and exacerbation of various comorbidities that compromise functional independence, modify risk factors, increase quality of life and longevity with reduced mortality. The aim of this paper is to present the assistance protocol of the Physical Conditioning Service of the Institute of Physical Medicine and Rehabilitation of the Clinical Hospital of the University of São Paulo Medical School (IMREA-HCFMUSP), designed for the intervention of physical exercises, respecting the profile and physical limitations of these patients, as well as observing their clinical markers.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O condicionamento físico supervisionado por profissionais de Educação Física inserido em um programa de reabilitação para pacientes com distúrbios neuromusculares e musculoesqueléticos visa o aumento da força muscular, melhora da coordenação motora, equilíbrio dinâmico, capacidade aeróbia, capacidade funcional e da aptidão física voltada à saúde. Trata-se de importante intervenção para prevenir e atenuar a sinergia entre a perda de função física e a exacerbação de várias comorbidades que comprometem a independência funcional, modificar fatores de risco, aumentar a qualidade de vida e longevidade com redução da mortalidade. O objetivo desse artigo é apresentar o protocolo de assistência do Serviço de Condicionamento Físico do Instituto de Medicina Física e Reabilitação do Hospital das Clinicas da Faculdade de Medicina da Universidade de São Paulo (IMREA-HCFMUSP), elaborado para que a intervenção de exercícios físicos seja adequada, respeitando o perfil e limitações físicas desses pacientes, bem como na observação de seus marcadores clínicos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162579</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i2a162579</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 2 (2018); 102-106</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162579/157491</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162579/162782</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/162582</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T16:33:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Physical disabilities after multidrug therapy for leprosy in Vitória da Conquista, Bahia State, Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Incapacidades físicas em pessoas que concluíram a poliquimioterapia para hanseníase em Vitória da Conquista, Bahia, Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Reis, Martha Cerqueira</dc:creator>
          <dc:creator>Raposo, Marcos Túlio</dc:creator>
          <dc:creator>Alencar, Carlos Henrique Morais de</dc:creator>
          <dc:creator>Ramos Júnior, Alberto Novaes</dc:creator>
          <dc:creator>Heukelbach, Jorg</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neglected Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Leprosy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Negligenciadas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hanseníase</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Estimar a prevalência de incapacidades físicas e fatores associados, em pessoas que concluíram a poliquimioterapia (PQT) para hanseníase. Métodos: Realizou-se estudo transversal (n=222) no município de Vitória da Conquista-Bahia-Brasil, incluindo casos de hanseníase notificados de 2001-2014. As incapacidades físicas foram avaliadas por meio de aplicação de instrumento e avaliação do grau de incapacidade (GI) e do escore olho-mão-pé (OMP). Resultados: A prevalência de incapacidades físicas foi de 64,8% (n=144), e de GI 2 foi de 17,1% (n=38). As incapacidades físicas associaram-se de forma significante com analfabetismo (RP = 1,27; IC 95% = 1,05–1,54), classificação operacional multibacilar (RP = 1,26; IC 95% = 1,01–1,57), ocorrência de episódios reacionais (RP =1,41; IC 95% = 1,14–1,74) e dor/espessamento neural (RP = 1,3; IC 95% = 1,02–1,64). Houve piora do GI em 34 (32,1%) dos casos, considerando o momento do diagnóstico à alta. Conclusões: As incapacidades físicas, inclusive as com deformidades, constituem um importante problema no contexto individual e coletivo dos casos que seguem no pós-alta da PQT. Ressalta-se a necessitando de maior monitoramento e cuidado longitudinal, no sentido de prevenir sequelas específicas da doença.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To estimate the prevalence of physical disabilities and associated factors in people who completed multidrug therapy (MDT) for leprosy. Methods: A cross-sectional study (n = 222) was conducted in Vitória da Conquista-Bahia-Brazil, including cases of leprosy reported from 2001-2014. Physical disabilities were assessed by means of instrument application and assessment of degree of disability (GI) and eye-hand-foot score (OMP). Results: The prevalence of physical disabilities was 64.8% (n = 144), and GI 2 was 17.1% (n = 38). Physical disabilities were significantly associated with illiteracy (PR = 1.27; 95% CI = 1.05–1.54), multibacillary operating classification (PR = 1.26; 95% CI = 1.01–1.57), occurrence of reaction episodes (PR = 1.41; 95% CI = 1.14–1.74) and neural pain/thickening (PR = 1.3; 95% CI = 1.02–1.64). GI worsened in 34 (32.1%) cases, considering the time of diagnosis at discharge. Conclusions: Physical disabilities, including those with deformities, constitute an important problem in the individual and collective context of cases following post-discharge of MDT. It is highlighted the need for greater monitoring and longitudinal care, in order to prevent specific sequelae of the disease.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2018-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162582</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v25i2a162582</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 25 n. 2 (2018); 78-85</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162582/157489</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/162582/162786</dc:relation>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:32Z" completeListSize="935" cursor="650">c11bf6530fa68b19f4f9dda79e9b4f7e</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
