<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:45Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/192962</identifier>
        <datestamp>2022-04-01T15:27:54Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Cart.+Editor</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">About a success case post-ultrasound guided radiofrequency ablation of the lumborum rami medialis</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">About a success case post-ultrasound guided radiofrequency ablation of the lumborum rami medialis</dc:title>
          <dc:creator>Martins, Daniela Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Correia, Rodrigo</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, José Luís</dc:creator>
          <dc:description xml:lang="en-US">The authors decided to write a letter to the editor to bring an actual and improving technique option to discuss between medical researchers. They show a success case of an ultrasound guided radiofrequency ablation of the lumborum rami medialis, which normally is performed by fluoroscopy, with more costs to the system and radiation exposure to the patient. So, the importance of this letter is showing the good result of US technique which could be an excellent alternative treatment option.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2021-12-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/192962</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v28i4a192962</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 28 n. 4 (2021); 290-291</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/192962/179813</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2021 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/193151</identifier>
        <datestamp>2022-09-27T14:54:06Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Sedentary behavior and its association with functional disability in the older adults</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comportamento sedentário e sua associação com incapacidade funcional em idosos</dc:title>
          <dc:creator>Lopes, Elaine Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Cândido, Letícia Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Avelar, Núbia Pereira Carelli de</dc:creator>
          <dc:creator>Danielewicz , Ana Lúcia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Independência Funcional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Comportamento Sedentário</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Functional Status</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sedentary Behavior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Atividades sedentárias são frequentes em idosos, tornando importante avançar o conhecimento sobre o comportamento sedentário (CS) e sua relação com a capacidade funcional da população idosa, a fim de contribuir para implementação de intervenções de promoção à saúde. Objetivo: Identificar pontos de corte do CS para rastreio de incapacidade funcional e verificar sua associação com a presença de incapacidade nas atividades básicas (ABVDs) e instrumentais (AIVDs) da vida diária em idosos comunitários. Métodos: Tratou-se de um estudo transversal, domiciliar, realizado com 308 idosos comunitários. As incapacidades nas ABVDs e AIVDs foram avaliadas pelo Multidimensional Functional Assessment Questionnaire. Idosos com relato de “pouca/muita dificuldade” ou “incapacidade total” para realizar ao menos uma tarefa em cada domínio foram classificados com incapacidade. O tempo despendido em CS foi avaliado pela média ponderada do tempo sentado em um dia da semana e um dia de final de semana, avaliado pelo Questionário Internacional de Atividade Física. Os pontos de corte do CS para rastrear a incapacidade foram obtidos pela análise da curva ROC. Resultados: Os idosos que permaneceram tempo ≥ 4,4h/dia em CS tiveram 1,92 (IC95%:1,03; 3,57) vezes maiores chances de incapacidade nas AIVDs e aqueles que ficavam ≥ 4,3h/dia em CS tiveram 2,36 (IC95%:1,37;4,05) vezes maiores chances de incapacidade nas ABVDs, comparados aos que ficavam tempo inferior em CS. Conclusão: Estes dados sugerem que os idosos residentes na comunidade limitem o tempo em CS, evitando tempo superior a 4,3 horas diárias, a fim de prevenir a ocorrência de incapacidades funcionais.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Sedentary activities are frequent in the elderly, making it important to advance knowledge about sedentary behavior (SB) and its relationship with the functional capacity of the elderly population, in order to contribute to the implementation of health promotion interventions. Objective: Identify SB cutoff points for screening for functional disability and to verify its association with the presence of disability in basic activities (BADLs) and instrumental activities (IADLs) of daily living in community-dwelling elderly. Methods: This was a cross-sectional, household study carried out with 308 community-dwelling older adults. Disabilities in BADLs and IADLs were assessed using the Multidimensional Functional Assessment Questionnaire. Elderly people with reports of “little/very difficult” or “complete inability” to perform at least one task in each domain were classified as having incapacity. Time spent in SB was assessed by the weighted average of time sitting on a weekday and a weekend day, assessed by the International Physical Activity Questionnaire. SB cutoff points to track disability were obtained by ROC curve analysis. Results:&#160; Elderly people who spent ≥ 4.4h/day in SB had 1.92 (95%CI: 1.03; 3.57) times greater chances of incapacity in IADLs, and those who stayed ≥ 4.3h/day in CS had 2 .36 (95%CI:1.37;4.05) times greater chances of disability in BADLs, compared to those who spent less time in SB. Conclusion: These data suggest that community-dwelling elderly people limit their time in SB, avoiding times longer than 4.3 hours a day, in order to prevent the occurrence of functional disabilities.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-06-28</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/193151</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i2a193151</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 2 (2022); 104-111</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/193151/183530</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/193934</identifier>
        <datestamp>2023-07-31T18:14:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fisioterapia vestibular na síndrome de Arnold-Chiari com uso da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF): relato de caso</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Vestibular physiotherapy in Arnold-Chiari syndrome using the International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF): case report</dc:title>
          <dc:creator>Costa, Wildna Sharon Martins da</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Jade Louise Alves Macedo Padilha</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Juliana Cirilo Soares de</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Lidiane Maria de Brito Macedo</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro, Karyna Myrelly Oliveira Bezerra de Figueiredo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Nervous System Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dizziness</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Vertigo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças do Sistema Nervoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tontura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Vertigem</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Investigar os efeitos de um protocolo de Fisioterapia Vestibular (FV), baseado no modelo da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) em um paciente com sequelas da síndrome de Arnold-Chiari do tipo I nas queixas de tontura, alterações oculomotoras, desequilíbrio e impacto da tontura na qualidade de vida. Método: Trata-se da descrição do caso de um paciente de 40 anos que realizou um protocolo de FV em 44 sessões, uma a duas vezes por semana, envolvendo exercícios de estabilização do olhar, oculomotores, habituação, equilíbrio estático e dinâmico, tanto em ambiente clínico presencial, quanto remoto e domiciliar. Foram realizadas avaliações da intensidade da tontura e desequilíbrio, do sistema oculomotor, do equilíbrio estático e dinâmico, bem como da qualidade de vida. As informações coletadas na avaliação inicial foram convertidas para os domínios da CIF. Resultados: Houve redução no relato da intensidade da tontura e desequilíbrio, na distância do ponto próximo de convergência, melhora no equilíbrio postural estático e início da prática de atividade física regular, porém manteve o risco de queda no teste de equilíbrio dinâmico e deficiência grave quanto à qualidade de vida. Conclusão: O protocolo de FV, planejado a partir do uso da CIF, mostrou resultados positivos quanto à intensidade da queixa de tontura e desequilíbrio, convergência ocular e equilíbrio estático, com manutenção dos resultados quanto ao equilíbrio dinâmico e à qualidade de vida em um paciente com sequelas da Síndrome de Arnold-Chiari. Os resultados deste estudo podem direcionar a conduta clínica e pesquisas futuras relacionadas a esta população.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To investigate the effects of a Vestibular Physiotherapy (VP) protocol, according to the International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) model, in a patient with Arnold-Chiari syndrome type I sequelae on complaints of dizziness, oculomotor disorders, imbalance and the impact of dizziness on quality of life. Method: This is the case description of a 40-year-old patient who underwent a VP protocol into 44 sessions, up to twice a week. The protocol involved eye stabilization, oculomotor, habituation, static and dynamic balance exercises, which were performed through face-to-face clinical setting, remote assistance and home-based exercises. Assessments of the intensity of dizziness and imbalance, oculomotor system, static and dynamic balance and the impact of dizziness on quality of life were performed. The information collected in the initial assessment was converted into the ICF domains. Results: There was a reduction in the report of the intensity of dizziness and imbalance, in the distance from the near point of convergence, improvement in static postural balance, and started the practice of physical activities. However, the risk of falling was maintained in the dynamic balance test and also severe impairment on quality of life. Conclusions: The VP protocol, planned according to ICF, demonstrated positive results regarding the intensity of dizziness and imbalance, ocular convergence and static balance, with maintenance of the results regarding dynamic balance and quality of life in a patient with sequelae of Arnold-Chiari Syndrome. The results of this study may guide clinical management and future research related to this population.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2023-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/193934</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v30i1a193934</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 30 n. 1 (2023); 34-40</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/193934/193131</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2023 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/193962</identifier>
        <datestamp>2023-08-01T18:35:06Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Epidemiological profile of amputee patients monitored at a large reference rehabilitation center in Pernambuco</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil epidemiológico dos pacientes amputados acompanhados em um grande centro referência em reabilitação de Pernambuco</dc:title>
          <dc:creator>Lima, Vicente Júlio Barbosa de</dc:creator>
          <dc:creator>Gomes, Ewertom Cordeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Rolim Filho, Epitácio Leite</dc:creator>
          <dc:creator>Malheiros Júnior, Henrique José Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Thiago Danilo Rodrigues de</dc:creator>
          <dc:creator>Bahé, Ana Patrícia Montebello</dc:creator>
          <dc:creator>Rocha, Silvana Cristina de Melo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputados</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Perfil Epidemiológico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputees</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Profile</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Centers</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The amputation of a limb is more dramatic and sensorimotor limitations in young patients, as well as in the adult or elderly population with comorbidities. Objective: This study outlined the demographic and epidemiological profile of patients treated at a large referral rehabilitation center in Pernambuco. Methods: A cross-sectional study was carried out with a review of active medical records. The results were processed by Microsoft Excel® and the program used for the statistical calculations was the IBM® SPSS® version 23. Results: It was observed a mean age of 48.36 years, male gender (76.6%), married (47.7%), elementary education (64.8%) and from all regions of the state. As for amputation, with no predilection for the side, more frequent in the lower limbs transfemoral (55.1%), variable length stumps and more frequent vascular and traumatic causes. On physical examination, stumps in rehabilitation conditions, use of community or home addition in the first consultation and no previous use of prosthesis. In 83.6% of the cases, the patients used their prosthesis more than 7h/day and 58.6% had independent walking in the community, with prosthesis durability of up to 36 months (75.8%). Conclusion: Amputation occurs at a young age, with men being more affected, vascular diseases and accidents involving motor vehicles are the main causes, surgeries occur more in bone diaphyses. The therapy time was effective. Public policies are needed to speed up patient access to specialized centers and from them to rehabilitation centers and to improve the materials and components that make up the prostheses offered by the SUS.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A amputação de um membro se reveste de maior dramaticidade e limitações sensório-motoras em pacientes jovens, assim como, na população adulta ou idosa com comorbidades. Objetivo: Traçar o perfil demográfico e epidemiológico dos pacientes atendidos em um grande centro de referência em reabilitação em Pernambuco. Métodos: Realizou-se um estudo de corte transversal com revisão de prontuários ativos. Os resultados foram tratados pelo Microsoft Excel® e o programa utilizado para os cálculos estatísticos foi o IBM® SPSS® na versão 23. Resultados: Observou-se idade média de 48,36 anos, gênero masculino (76,6%), casados (47,7%), ensino fundamental (64,8%) e oriundos de todas as regiões do estado. Quanto à amputação, sem predileção por lado, mais frequente nos membros inferiores transfemoral (55,1%), cotos de comprimento variável e causas vasculares e traumáticas mais frequentes. No exame físico, cotos em condições de reabilitação, utilização de aditamento comunitário ou domiciliar na primeira consulta e sem uso prévio de prótese. Em 83,6% dos casos, os pacientes usavam sua prótese mais de 7h/dia e 58,6% possuíam marcha independente na comunidade, com durabilidade da prótese em até 36 meses (75,8%). Conclusão: A amputação ocorre em idade jovem, sendo os homens mais acometidos, as doenças vasculares e acidentes envolvendo veículos motorizados são as principais causas, as cirurgias ocorrem mais nas diáfises ósseas. O tempo de terapias foi efetivo. Fazem-se necessárias políticas públicas que agilizem o acesso do paciente a centros especializados e desses aos centros de reabilitação e para melhoria dos materiais e componentes que compõem as próteses oferecidas pelo SUS.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2023-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/193962</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v30i2a193962</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 30 n. 2 (2023); 87-96</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/193962/196931</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2023 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/194033</identifier>
        <datestamp>2022-11-30T19:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estadiamento demencial e a correlação com o desempenho funcional de idosos com doença de Alzheimer: um estudo transversal</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Dementia staging and the correlation with the functional performance of the elderly with Alzheimer's disease: a cross-sectional study</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Fernando Sluchensci dos</dc:creator>
          <dc:creator>Gonçalves, Renan Felipe Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Bonini, Juliana Sartori</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Alzheimer Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Functional Performance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Alzheimer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desempenho Físico Funcional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar o estadiamento demencial e o desempenho físico-funcional, bem como suas possíveis correlações, de idosos diagnosticados com Doença de Alzheimer, atendidos por um centro de referência. Método: Estudo clínico transversal de abordagem quantitativa. Foram avaliados idosos de ambos os sexos com idade igual e/ou superior a 60 anos, que tivessem o diagnóstico médico comprovado para Doença de Alzheimer. Os idosos foram avaliados por meio do Timed Up and Go Test (TUG), Teste de Sentar e Levantar de Rikli &amp;amp; Jones, Escala de Equilíbrio de Berg e por meio do Clinical Dementia Rating Score (CDR). A análise estatística e os gráficos foram realizados com o Software IBM Statistics SPSS 20. O nível significância foi 0,05. Resultados: Compuseram a amostra 46 indivíduos de ambos os sexos com idade média de 78,72±7,37 anos. Os indivíduos foram divididos em idosos frágeis e não frágeis. Os idosos também foram classificados em demência questionável a leve e demência moderada a grave e comparados. Ocorreu correlação significativa entre idade e TUG (r= 0,532; p= 0,041), entre idade e Berg (r= -0,343; p= 0,040), entre TUG e Berg (r= -0,562; p= 0,029), e entre o teste de sentar-levantar e Berg (r= 0,706; p= 0,003). Conclusão: Os idosos avaliados apresentaram desempenho inferior aos descritos na literatura para os instrumentos avaliativos propostos nessa pesquisa, o que indica que está diretamente relacionado ao seu desempenho em testes físico-funcionais.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To evaluate dementia staging, physical-functional performance, and their possible correlations of elderlies with Alzheimer's Disease, assisted by a referral center. Method: Quantitative cross-sectional study of elderlies of both sexes, aged 60 years or older, with a clinical diagnosis of Alzheimer's Disease. The participants were evaluated with the Timed Up and Go Test (TUG), Rikli &amp;amp; Jones Sit and stand Test, Berg Balance Scale, and the Clinical Dementia Rating Score (CDR). Statistical analysis classified and compared groups of frail and non-frail participants with unpaired tests. The significance level was 0.05. Results: 46 participants of both sexes with a mean age of 78.72±7.37 years. Subjects were divided into frail and non-frail elderly. Older people were classified into questionable to mild dementia and moderate to severe dementia and matched. There was a significant correlation between age and TUG (r= 0.532; p= 0.041), age and Berg (r= -0.343; p= 0.040), TUG and Berg (r= -0.562; p= 0.029), and sit-stand test and Berg (r= 0.706; p= 0.003). Conclusion: Lower performance compared to the specialized literature for the assessment instruments proposed in this research was found, indicating that AD progression was directly related to their performance in physical-functional tests.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-09-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194033</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i3a194033</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 3 (2022); 159-164</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194033/186470</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194033/186469</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/194264</identifier>
        <datestamp>2022-06-28T17:50:22Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">App for motion analysis: pilot study</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Uso de aplicativo para análise de movimento: estudo piloto</dc:title>
          <dc:creator>Alfieri, Fabio Marcon</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Jose Augusto Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Sá, Dhiogo José Corrêa de</dc:creator>
          <dc:creator>Jorge, Carla de Sousa Lago Moussalli</dc:creator>
          <dc:creator>Ramos, Vinícius Delgado</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Movement</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Smartphone</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Telemedicine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Movimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Smartphone</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Telemedicina</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Alternative and low-cost measures may be important for analyzing human movement. The objective of this study was to verify the agreement of human movement analysis of a monitoring app that uses artificial intelligence compared to three-dimensional movement analysis. Methods: Observational cross-sectional case report study in which a healthy volunteer performed arm flexion, elbow flexion, trunk flexion, lateral trunk bending, and sitting and standing. Images of the volunteer were simultaneously captured by a three-dimensional movement analysis system based on infrared cameras and the Linkfit app of two mobile devices (smartphones). The body angles estimated by the Linkfit app were compared with the corresponding angles measured by the three-dimensional movement analysis system. The Granger causality test was used to compare the pairs of angles for each parallel data series. Results: The use of smartphone cameras and deep learning techniques for motion detection had an 84% degree of agreement compared to measurements generated by the three-dimensional movement analysis performed in the laboratory. Conclusion: The use of smartphone cameras and deep learning techniques is promising for conducting studies for body movement detection compared to the gold standard measures of movement analysis. This technology may become an alternative for movement analysis. Future studies should consider a more significant number of volunteers and model movements to strengthen the results obtained in this study.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Medidas alternativas e de baixo custo podem ser importantes para análise do movimento humano. Objetivo: Verificar a concordância de análise de movimento humano entre aplicativo de monitoramento por meio de inteligência artificial com análise tridimensional de movimento. Método: Estudo transversal observacional no qual voluntário sadio realizou movimentos de: flexão dos braços, flexão de cotovelos, flexão de tronco, inclinação de tronco e sentar e levantar. As imagens foram captadas por meio de sistema de análise tridimensional do movimento por câmeras infravermelhas e pelo aplicativo da Linkfit por meio de dois dispositivos móveis (smartphones). Foram comparados os ângulos estimados pelo aplicativo da Linkfit com os ângulos correspondentes medidos pelo sistema de análise tridimensional do movimento. Para comparar os ângulos da LinkFit com os ângulos mensurados pelo laboratório tridimensional de movimento, o teste de causalidade de Granger foi usado para cada série paralela dos dados.&#160; Resultados: A utilização de técnicas de visão computacional e deep learning para detecção de movimento utilizando câmeras de celular mostrou um grau de concordância de 84% em relação à medidas geradas por análise tridimensional de movimento realizadas em laboratório. Conclusão: A utilização de técnicas de visão computacional e deep learning é promissora para a realização de estudos que envolvem a detecção do movimento do corpo humano, quando comparadas com medidas de padrão-ouro de análise de movimento, podendo ser portanto, uma&#160; alternativa.&#160; Estudos futuros devem ser realizados utilizando maior número de voluntários e movimentos, com o intuito de consolidar os resultados obtidos nesse estudo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194264</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i1a194264</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 1 (2022); 1-5</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194264/180840</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194264/180838</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/194292</identifier>
        <datestamp>2022-11-30T19:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação entre parâmetros isocinéticos da articulação do ombro com nível de independência funcional em usuários de cadeira de rodas manual</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison between the isokinetics parameters of shoulder joint and independence functional level in manual wheelchair users</dc:title>
          <dc:creator>Flores, Roberta Cardozo</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Alessandro José</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Francine Casagrande Costa e</dc:creator>
          <dc:creator>Crozara, Luciano Fernandes</dc:creator>
          <dc:creator>Payão, Spencer Luiz Marques</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Shoulder Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Wheelchairs</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor de Ombro</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cadeiras de Rodas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Shoulder pain is a common complaint in the wheelchair user’s population. This condition brings loss of independence and quality of life. Objective: The aim of this paper is to correlate shoulder joint isokinetic parameters and independence level of manual wheelchair users with or without pain. We hypothesize that &#160;&#160;users more independent are exposed to overuse injury of shoulder joints. Method: &#160;This is an explorative cross-sectional study with a quantitative approach. Community patients attended at a Rehabilitation Center. Manual wheelchair users. Twenty-four patients participated, we used the Functional Independence Measurement (FIM) to investigate the independent level of wheeled patients and isokinetic parameters of internal/external rotators and flexion/extension muscles of shoulder joint was collected using Biodex System 4 Pro. Statistical analyses were made by Fisher Test, Spiro-Wilk Test, Pearson Correlation test, Spearman test and the Coefficient of correlation’s value was squared to estimate the percentage of variation in dependent variable, explained by independent variable. Results: Total FIM variation was between 79 and 117 and median ipsilateral strength ratio of rotator muscles were 0.94 on 75°/s and 0.95 on 150°/s for the right limb and respectively 0.96 and 0.93 for the left limb. Conclusion: Wheelchair users present internal/external rotators shoulder muscles imbalance and the covariations samples of time of injury and peak torque ratio external/internal shoulder rotators have a significant predictive value on total MIF. These results suggest that there is correlation between the studied patients and shoulder impairment.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Dor no ombro é uma queixa comum na população de usuários de cadeira de rodas. Esta condição acarreta perda de independência e de qualidade de vida. Objetivo: Correlacionar parâmetros isocinéticos da articulação do ombro com níveis de independência de usuários de cadeira de rodas manual com e sem dores. Nossa hipótese é que usuários mais independentes estão mais expostos à lesões em ombros por sobrecarga. Método: Trata-se de um estudo exploratório transversal com abordagem quantitativa. Foram avaliados pacientes oriundos da comunidade, usuários de cadeira de rodas manual atendidos em um centro de reabilitação. Participaram do estudo vinte e quatro indivíduos e foram utilizados os instrumentos: Medida de Independência Funcional (MIF); parâmetros isocinéticos de rotadores interno/externo e flexor/extensor da articulação de ombro coletados usando Biodex System 4 Pro. Análises estatísticas foram feitas através dos Testes de Fisher, Spiro-Wilk, Correlação de Pearson, Spearman e os coeficientes da correlação foram utilizados para estimar a variação de variáveis dependentes, explicadas por variáveis independentes. Resultados: A variação do MIF total foi entre 79 e 110 e a relação entre a média da força ipsilateral dos músculos rotadores foi 0,94 em 75°/s e 0,95 em 150°/s para o lado direito e respectivamente 0,96 e 0,93 para o membro esquerdo. Conclusão: Usuários de cadeira de rodas apresentam desequilíbrio entre rotadores e as covariáveis de tempo de lesão e relação de pico de torque dos rotadores de ombro apresentam valor preditivo significativo no MIF total. Estes resultados sugerem uma correlação entre os pacientes estudados e comprometimento da articulação do ombro.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-09-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194292</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i3a194292</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 3 (2022); 165-170</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194292/186920</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/194435</identifier>
        <datestamp>2022-11-30T19:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Facilitadores do acesso da pessoa com deficiência aos serviços de saúde: revisão de escopo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Facilitators of persons with disabilities’ access to health services: a scope review</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Simone Vieira da</dc:creator>
          <dc:creator>Clemente, Karina Aparecida Padilha</dc:creator>
          <dc:creator>Vieira, Gislene Inoue</dc:creator>
          <dc:creator>Bortoli, Maritsa Carla de</dc:creator>
          <dc:creator>Toma, Tereza</dc:creator>
          <dc:creator>Ramos, Vinícius Delgado</dc:creator>
          <dc:creator>Brito, Christina May Moran de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acessibilidade aos Serviços de Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Serviços de Saúde para Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Direito à Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Services Accessibility</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Services for Persons with Disabilities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Right to Health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: This study aims to analyze global and local scientific evidence regarding the facilitators that promote the access of people with disabilities to health services. Methods: A scope review was carried out, establishing the guiding question: “What are the main facilitators that people with disabilities find in accessing health services?” The search was carried out in July 2019, in six scientific literature databases. Of the 1,155 documents identified in the searches, after selection by title and abstract, 170 publications were read in full and 76 literature reviews were included, which were categorized according to the theoretical framework. Results: The review lists the facilitators identified by service providersand people with disabilities and their family members and/or caregivers, at all levels of healthcare. The facilitators were categorized by the different dimensions of access and the Brazilian Inclusion Law. Key facilitators identified by both service users and service providers include the availability of health promotion programs, trained professionals, information about services provided, healthcare guidance, specific rehabilitation care services, and social support. Conclusions: There is a lack of national studies on this topic and the facilitators of persons with disabilities’ access to health services need to be more deeply addressed in the literature. A better understanding of this reality would be of great value for improving public policies and implementing strategies aimed at promoting access to health services.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Este estudo tem como objetivo analisar as evidências científicas globais e locais relativas aos facilitadores que promovem o acesso de pessoas com deficiência aos serviços de saúde. Métodos: Realizou-se uma revisão de escopo, estabelecendo-se a pergunta norteadora: “Quais são os principais facilitadores que as pessoas com deficiência encontram no acesso a serviços de saúde?” O levantamento dos artigos foi realizado em julho de 2019, em seis bases de dados de literatura científica. Dos 1.155 documentos identificados nas buscas, após seleção por título e resumo, foram lidas 170 publicações na íntegra e incluídas 76 revisões da literatura, que foram categorizadas conforme referencial teórico. Resultados: A revisão elenca os facilitadores identificados por prestadores de serviços e por pessoas com deficiência e os seus familiares e/ou cuidadores, em todos os níveis de complexidade dos cuidados de saúde. Os facilitadores foram categorizados pelas diferentes dimensões do acesso e da Lei Brasileira de Inclusão. Os principais facilitadores identificados, tanto pelos usuários dos serviços quanto pelos prestadores de serviço, incluem a disponibilidade de programas de promoção à saúde, profissionais capacitados, informações sobre os serviços prestados, orientação em cuidados de saúde, serviços de cuidados específicos de reabilitação e suporte social. Conclusões: Evidenciamos que faltam estudos nacionais sobre esta temática e que os facilitadores para o acesso aos serviços de saúde para as pessoas com deficiência precisam ser mais profundamente abordados na literatura cientifica como um todo. O melhor entendimento desta realidade é de grande valia para o incremento de políticas públicas e implementação de estratégias voltadas à promoção do acesso aos serviços de saúde.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-09-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194435</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i3a194435</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 3 (2022); 219-231</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194435/186963</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/194458</identifier>
        <datestamp>2022-09-27T14:54:06Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Falls among individuals with spinal cord injury: characterization of patients admitted for physical rehabilitation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Quedas hospitalares em indivíduos com lesão medular: caracterização de uma amostra de pacientes internados em um hospital de reabilitação</dc:title>
          <dc:creator>Cunha, Naira Beatriz Favoretto</dc:creator>
          <dc:creator>Maia, Gabriela Afonso Galante</dc:creator>
          <dc:creator>Reuter, Danyelle Rodrigues Pelegrino</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Marjoyre Anne Lindozo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes por quedas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centros de Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidental Falls</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation Centers</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Falls are defined as an unintentional body displacement towards a level below the initial position, with the inability to correct the body promptly. In hospitals, falls are more frequent among the elderly, those with neurological impairment, and patients under physical rehabilitation. Objectives: This is a descriptive retrospective study to characterize patients with spinal cord injury who underwent falls when admitted to a rehabilitation hospital and establish the association between clinical characteristics and the presence or absence of injuries due to the fall. Method: Data were collected from medical records between January 2015 and December 2017. The sample consisted of patients aged 18 years or above with spinal cord injury. Medical records whose data did not allow the study variables to be retrieved were excluded. The statistical analysis included data description followed by Pearson's exact chi-square test to establish the association between clinical and demographical variables and the presence of injuries due to the fall, except for age, which was analyzed with Mann-Whitney’s test. Results: 173 medical records were included and analyzed. A higher frequency of falls was observed among men with paraplegia, during the day, during unsupervised activities, and while using a wheelchair. There was no association between the clinical or demographical variables and falls with injuries. Conclusion: Falls mainly affect individuals with thoracic injuries, wheelchair users during locomotion, transfers, and when they are lifting or tilting their wheelchairs. The findings reiterate the importance of training for wheelchair users to enhance their abilities.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Queda é definida como o deslocamento não intencional, com incapacidade de correção em tempo hábil do corpo a um nível inferior à posição inicial. Quedas, em hospitais, são mais frequentes em unidades com pacientes idosos, neurológicos e de reabilitação. Objetivos: Trata-se de um estudo descritivo de análise retrospectiva, com objetivo de caracterizar o perfil dos pacientes com lesão medular (LM) que apresentaram queda durante internação em um hospital de reabilitação e analisar a associação das características clínicas e das quedas dos pacientes com a presença ou não de dano após a queda. Método: Dados coletados de prontuários entre janeiro/2015 e dezembro/2017. A amostra compôs-se de pacientes adultos com LM. Excluídos prontuários cuja análise não permitiu o levantamento dos dados. A análise estatística utilizou medidas de tendência central e dispersão para as variáveis quantitativas e medidas de frequência para as categóricas. Utilizado teste Qui-quadrado de Pearson exato para avaliar a associação das variáveis e presença de dano após queda, com exceção da idade, analisada pelo teste Man-Whitney. Resultados: Analisados 173 prontuários. Observou-se maior frequência de quedas em homens com paraplegia, durante o dia, em atividades não supervisionadas e durante o uso de cadeira de rodas. Não houve associação entre as variáveis de caracterização da amostra e quedas com dano. Conclusão: As quedas acometeram principalmente indivíduos com lesões torácicas, usuários de cadeira de rodas, durante a locomoção, transferências e ao empiná-las. Ressalta-se a importância do treino de habilidades em cadeira de rodas para ampliar as habilidades no uso desse recurso.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-06-28</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194458</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i2a194458</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 2 (2022); 98-103</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194458/183527</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/194458/183526</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/195454</identifier>
        <datestamp>2022-11-30T19:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Força de preensão manual, capacidade funcional e estado cognitivo em centenários</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Handgrip strength, functional capacity and cognitive status of centenarians</dc:title>
          <dc:creator>Capanema, Bruna da Silva Vieira</dc:creator>
          <dc:creator>Franco, Pedro Silvelo</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Franciele da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Fank, Felipe</dc:creator>
          <dc:creator>Mazo, Giovana Zarpellon</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força da Mão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sarcopenia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fragilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento Cognitivo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Centenários</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hand Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sarcopenia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Frailty</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cognitive Aging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Centenarians</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To compare and correlate handgrip strength (HGS) with functional capacity and cognitive status in centenarians. Method: This is a cross-sectional study. The study population consisted of 127 centenarians, of which 78 met the inclusion criteria, with a mean age of 101.7 ± 2.52 years. Cognitive status was assessed using the Mini-Mental State Examination (MMSE) and functional capacity using the Katz Scale. To investigate HGS, we used a manual dynamometer. The level of significance was 5%. Results: Centenarian men have higher right (p= 0.005) and left (p&amp;lt;0.001) HGS compared to women. About functional capacity, centenarians more functional present higher right and left HGS (p&amp;lt;0.001) when compared to intermediate and less functional. Furthermore, when analyzing cognition, centenarians with preserved cognitive status have higher right and left HGS (p&amp;lt;0.001) than cognitively impaired elderly. In the relationship analysis, it was possible to verify that the lower the MMSE score, the higher the right (rho= 0.59; p&amp;lt;0.001) and left (rho= 0.57; p&amp;lt;0.001) HGS. Furthermore, the lower the Katz Scale score, the higher the right (rho= -0.53; p&amp;lt;0.001) and left (rho= -0.57; p&amp;lt;0.001) HGS. Conclusion: Our results show that male centenarians, more functional and with preserved cognitive status have higher HGS in both hands. Moreover, we found a moderate negative relationship between HGS and functional capacity and a moderate positive relationship between HGS and cognitive status of centenarians.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Comparar e correlacionar a força de preensão manual (HGS) com a capacidade funcional e o estado cognitivo em centenários. Método: Este é um estudo de corte transversal. A população do estudo consistiu em 127 centenários, dos quais 78 preenchiam os critérios de inclusão, com uma idade média de 101,7 ± 2,52 anos. O estado cognitivo foi avaliado utilizando o Mini-Mental State Examination (MMSE) e a capacidade funcional utilizando a Escala Katz. Para investigar o HGS, utilizamos um dinamômetro manual. O nível de significância foi de 5%. Resultados: Os homens centenários têm o HGS mais alto à direita (p= 0,005) e à esquerda (p&amp;lt;0,001) em comparação com as mulheres. Quanto à capacidade funcional, os centenários mais funcionais apresentam HGS mais altos à direita e à esquerda (p&amp;lt;0,001) quando comparados com os intermediários e menos funcionais. Além disso, ao analisar a cognição, os centenários com estado cognitivo preservado têm HGS direito e esquerdo mais elevados (p&amp;lt;0,001) do que os idosos com deficiência cognitiva. Na análise da relação, foi possível verificar que quanto mais baixa a pontuação MMSE, mais alta a direita (rho= 0,59; p&amp;lt;0,001) e esquerda (rho= 0,57; p&amp;lt;0,001) HGS. Além disso, quanto mais baixa a pontuação da Escala Katz, mais alta a direita (rho= -0,53; p&amp;lt;0,001) e esquerda (rho= -0,57; p&amp;lt;0,001) HGS. Conclusão: Os nossos resultados mostram que os centenários masculinos, mais funcionais e com estatuto cognitivo preservado, têm HGS mais elevado em ambas as mãos. Além disso, encontramos uma relação negativa moderada entre HGS e capacidade funcional e uma relação positiva moderada entre HGS e estado cognitivo dos centenários.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-09-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/195454</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i3a195454</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 3 (2022); 190-196</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/195454/186960</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/195477</identifier>
        <datestamp>2022-11-30T19:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Associação entre o total de quedas relatadas e o número de barreiras ergonômicas domiciliares</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Association between the total of falls reported and the number of home ergonomic barriers</dc:title>
          <dc:creator>Ferreira, Miguel Jânio Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Dibai, Daniela Bassi</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Alisson Sousa</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro, Andréa Santana</dc:creator>
          <dc:creator>Soares, Karla Virginia Bezerra de Castro</dc:creator>
          <dc:creator>Rêgo, Adriana Sousa</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, Silvio Gomes</dc:creator>
          <dc:creator>Gonçalves, Maria Claudia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes por quedas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acessibilidade Arquitetônica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ergonomia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidental Falls</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Architectural Accessibility</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ergonomics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To investigate the association between the total number of falls in the last year and the number of home ergonomic barriers (HEB). Method: Cross-sectional study, Volunteers aged ≥60 years were included in the study. The history of falls and the number of HEBs were evaluated via a questionnaire. vulnerability through the Vulnerable Elders Survey 13 (VES-13) and fear of falling observed by the Falls Efficacy Scale - International- Brazilian (FES-I-BR). Data normality was verified with the Kolmogorov-Smirnov test, the correlation between total falls and the number of ergonomic barriers was verified with the Spearman test and the association between ergonomic barriers and groups with and without a history of falls, in the last year, through bivariate logistic regression and the chi-square test, the significance level of p≤ 0.05 was adopted. Results: Of the 123 individuals evaluated, 48% had a history of falls, with a mean of 3.83±1.96. The lack of support bars was considered protective [OR= 0.30; p= 0.042] and the absence of uniform floors and well-fixed mats were considered as risk factors for falls [OR= 3.71; p= 0.004]. Elderly people with a history of falls with ≥ 04 HEB, presented a greater risk of falls [OR= 5.98 p&amp;lt;0.0001]. Conclusion: The amount ≥ 04 HEB is associated with a history of falls, the absence of handrails is a protective factor, and uneven or slippery floors are risk factors for falls.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Investigar a associação entre o número total de quedas no último ano e o número de barreiras ergonômicas domiciliares (BED). Método: Estudo transversal, voluntários com idade ≥60 anos foram incluídos no estudo. A história de quedas e o número de BED foram avaliados por meio de um questionário, a vulnerabilidade através do Vulnerable Elders Survey 13 (VES-13) e o medo de cair observado pela Falls Efficacy Scale - International- Brazilian (FES-I- BR). A normalidade dos dados foi verificada com o teste de Kolmogorov-Smirnov, a correlação entre total de quedas e a quantidade de barreiras ergonômicas foi verificada com teste de Spearman e associação entre as barreiras ergonômicas e os grupos com e sem histórico de quedas no último ano, através da regressão logística bivariada e pelo teste de Qui-quadrado, o nível de significância de p≤ 0,05 foi adotado. Resultados: Dos 123 indivíduos avaliados, 48% tinham histórico de quedas, com média de 3,83±1,96. A falta de barras de apoio foi considerada protetora [OR= 0,30; p= 0,042] e a ausência de pisos uniformes e tapetes bem fixados foram considerados fatores de risco para quedas [OR= 3,71; p= 0,004]. Idosos com histórico de quedas com ≥ 04 BED, apresentaram maior risco de quedas [OR= 5,98 p&amp;lt;0,0001]. Conclusão: A quantidade ≥ 04 BED está associada a histórico de quedas, a ausência de corrimão é fator de proteção e pisos irregulares ou escorregadios são fatores de risco para quedas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-09-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/195477</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i3a195477</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 3 (2022); 171-176</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/195477/186926</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/196063</identifier>
        <datestamp>2023-04-17T17:41:07Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Assessment of clinical-functional vulnerability of fragile older adults after exercise program</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da vulnerabilidade clínico-funcional de idosos frágeis após programa de exercícios</dc:title>
          <dc:creator>Rodrigues, Anisia Gabriela Maturano</dc:creator>
          <dc:creator>Cruz, Ana Laura Becheleni da</dc:creator>
          <dc:creator>Ribeiro Durães, Renata</dc:creator>
          <dc:creator>Durães, Keilla Silva Mendes</dc:creator>
          <dc:creator>Jesus, Ely Carlos Pereira de</dc:creator>
          <dc:creator>Maia, Luciana Colares</dc:creator>
          <dc:creator>Tinini, Rodolpho Cesar dos Reis</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Ana Carolina de Mello Alves</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fragilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício Físico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Frailty</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Aging promote changes in the autonomy and dependence of the elderly, which associated with adverse factors can lead the individual to a state of fragility. However, the practice of physical exercises has shown positive effects on functionality that can contribute in a reduction in the risk of vulnerability of the frail older adults. Objective: The aim of the study was to evaluate the effect of exercise in the domains assessed by the Clinical-Functional Vulnerability Index (IVCF-20) in frail older adults. Method: Fifty-six frail older adult’s people of both sexes, attended at the Health Care Reference Center for the Older Adults - Eny Faria De Oliveira - CRASI, were assessed using the IVCF-20 before and after 10 physiotherapy sessions. The 8 domains that make up the IVCF-20 were analyzed individually. Friedman's ANOVA test was used for pre- and post-rehabilitation comparisons intragroup. Results: Significant differences were observed in the domains of activities of daily living, cognition, mood, mobility, and post-training communication (p&amp;lt;0.01) in the female and male group. Conclusion: exercise programs can contribute to improving the mobility, cognition, and functionality of frail older adults.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O envelhecimento promove mudanças na autonomia e dependência dos idosos que associado a fatores adversos pode levar o indivíduo a um estado de fragilidade. Entretanto, a prática de exercícios físicos tem mostrado efeitos positivos na funcionalidade que pode contribuir na diminuição do risco de vulnerabilidade do idoso frágil. Objetivo: Avaliar o efeito dos exercícios nos domínios avaliados pelo Índice de Vulnerabilidade Clinico-funcional (IVCF-20) em idosos frágeis. Método: Cinquenta e seis idosos frágeis de ambos os sexos, atendidos no Centro de Referência em Assistência à Saúde do Idoso - Eny Faria De Oliveira – CRASI, foram avaliados por meio do IVCF-20 antes e depois de 10 sessões de fisioterapia. Os 8 domínios que compõem o IVCF-20 foram analisados individualmente. O Teste de Friedman foi utilizado para comparação pré e pós-reabilitação intragrupo. Resultados: Foram observadas diferenças significativas nos domínios de atividades de vida diária, cognição, humor, mobilidade e comunicação pós-treinamento (p&amp;lt;0,01) no grupo feminino e masculino. Conclusão: Programas de exercícios podem contribuir na melhora da mobilidade, cognição e funcionalidade dos idosos frágeis.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-12-28</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/196063</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i4a196063</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 4 (2022); 276-281</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/196063/190497</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/196068</identifier>
        <datestamp>2022-09-27T14:54:06Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Demographic and health characteristics associated with hospitalized elderly’s mobility</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Características demográficas e de saúde associadas à mobilidade de idosos hospitalizados</dc:title>
          <dc:creator>Bordin, Danielle</dc:creator>
          <dc:creator>Someya, Roberta Loren Nozuma de Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Cabral, Luciane Patricia Andreani</dc:creator>
          <dc:creator>Krum, Everson Augusto</dc:creator>
          <dc:creator>Trupel, Lucas Lauriano Leme</dc:creator>
          <dc:creator>Taques, Taís Ivastcheschen</dc:creator>
          <dc:creator>Grden, Clóris Regina Blanski</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hospitalização</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Limitação da Mobilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Indicadores Demográficos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hospitalization</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mobility Limitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Demographic Indicators</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To evaluate the demographic and health characteristics associated to the mobility of hospitalized elderly. Method: Observational, cross-sectional research conducted with 335 elderly people admitted to a teaching hospital. Data collection was performed through a questionnaire and physical examination. Mobility was considered as a dependent variable and demographic and health characteristics were independent. The data were analyzed using the chi-square test. Results: It was found that 63% of the elderly were restricted to bed. Mobility was associated to age (p&amp;lt;0.05), education (p&amp;lt;0.05), presence of chronic disease (p&amp;lt;0.05), multimorbidity (p&amp;lt;0.05), hospitalization sector (p&amp;lt;0.05), length of stay (p&amp;lt;0.05), device use (p&amp;lt;0.05) and number of devices (p&amp;lt;0.05). Conclusion: There was a high prevalence of bed-restricted mobility among hospitalized elderly people. The early recognition of factors associated to mobility favors directive preventive actions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar as características demográficas e de saúde associadas à mobilidade de idosos internados. Método: Pesquisa observacional, transversal, desenvolvida com 335 idosos internados em um hospital de ensino. A coleta foi realizada por meio de questionário e exame físico. Considerou-se como variável dependente a mobilidade e independente as características demográficas e de saúde. Os dados foram analisados pelo teste qui-quadrado. Resultados: Verificou-se que 63% dos idosos apresentaram-se restritos ao leito. A mobilidade mostrou-se associada à faixa etária (p&amp;lt;0,05), escolaridade (p&amp;lt;0,05), presença de doença crônica (p&amp;lt;0,05), multimorbidade (p&amp;lt;0,05), setor de internamento (p&amp;lt;0,05), tempo de internação (p&amp;lt;0,05), uso de dispositivo (p&amp;lt;0,05) e quantidade de dispositivos (p&amp;lt;0,05). Conclusão: Constatou-se alta prevalência de mobilidade restrita ao leito junto a idosos hospitalizados. O reconhecimento precoce dos fatores associados a mobilidade favorece ações preventivas diretivas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-06-28</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/196068</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i2a196068</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 2 (2022); 92-97</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/196068/186081</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/196068/183525</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/196937</identifier>
        <datestamp>2023-08-01T18:35:06Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Relationship between risk and fear of falling in older women participating in social project</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Relação entre risco e medo de queda em idosas participantes de projetos sociais</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Izabela Cipriano da</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Daniel Vicentini de</dc:creator>
          <dc:creator>Nascimento Júnior, José Roberto Andrade do</dc:creator>
          <dc:creator>Fidelix, Yara Lucy</dc:creator>
          <dc:creator>Nogueira, Greicequerli</dc:creator>
          <dc:creator>Bennemann, Rose Mari</dc:creator>
          <dc:creator>Acencio, Fabio Ricardo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidental Falls</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes por Quedas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To verify the relationship between risk and fear of falling in older women participating in social projects. Method: Cross-sectional study, carried out with 59 older women participating in a social project offered in the city of Cianorte-PR. To assess the fear of falling, the FES-1-BRASIL was used. To assess gait mobility and risk of falling, the Timed Up &amp;amp; Go (TUG) test was applied. Descriptive statistics (frequency, percentage, mean and standard deviation), the Kolmogorov-Smirnov test, independent student's t test and Pearson's correlation were used for data analysis, with a significance of p&amp;lt; 0.05. Results: the older women had a moderate to high risk of falling. When analyzing the elderly women's fear of falling, a mean score of 27.4 ± 6.91 was observed. When evaluating the mobility and balance of the older women through the TUG, it was found that the average time was 11.6 ± 2.9 seconds. Younger older women who had been in the project for more than three years had less fear of falling and a lower risk of falling (p= 0.039 and p= 0.001, respectively). The following significant correlations were found (p&amp;lt; 0.05): fear of falling with time of participation in the project (r= -0.42); risk of falling with age (r= 0.29) and fear of falling (r= 0.56). Conclusion: From the results obtained, it is concluded that age and time of participation in the project seem to be intervening factors in the fear of falling and the risk of falls in the older women. It is noteworthy that the younger older women and those with longer participation in the project had less fear and risk of falling. In addition, it was possible to observe that the greater the risk of falling, the greater the fear of falling.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Verificar a relação entre o risco e o medo da queda em idosas participantes de um projeto social. Método: Estudo transversal, realizado com 59 idosas participantes de um projeto social ofertado no município de Cianorte–PR. Para avaliar o medo de cair foi utilizada a FES-1-BRASIL. Para avaliação da mobilidade da marcha e risco de queda foi aplicado o teste Timed Up &amp;amp; Go (TUG). Para análise dos dados foi utilizado a estatística descritiva (frequência, percentual, média e desvio padrão), o teste de Kolmogorov-Smirnov, teste t de Student independente e a correlação de Pearson, sendo adotada a significância de p&amp;lt; 0,05. Resultados: Idosas apresentaram risco moderado a alto de cair. Ao analisar o medo de cair das idosas, observou-se o escore médio de 27,4 ± 6,91. Já ao avaliar a mobilidade e equilíbrio de idosos através do TUG, verificou-se que o tempo médio foi de 11,6 ± 2,9 segundos. As idosas mais jovens e que estavam há mais de três anos no projeto apresentaram menor medo de cair e menor risco de queda (p= 0,039 e p= 0,001, respectivamente). Foram encontras as seguintes correlações significativas (p&amp;lt; 0,05):&#160; medo de cair com tempo de participação no projeto (r= -0,42); risco de queda com a idade (r= 0,29) e medo de cair (r= 0,56). Conclusão: A partir dos resultados obtidos, conclui-se que a idade e o tempo de participação no projeto parecem ser fatores intervenientes no medo de cair e no risco de quedas das idosas. Ressalta-se que as idosas mais jovens e com maior tempo de participação no projeto apresentaram menor medo e risco de cair. Além disso, foi possível observar que quanto maior o risco de queda, maior o medo de cair.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2023-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/196937</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v30i2a196937</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 30 n. 2 (2023); 124-128</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/196937/196940</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2023 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/197435</identifier>
        <datestamp>2022-11-30T19:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Fragility fracture: risk factors in a retrospective cohort</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fratura por fragilidade: fatores de risco em uma coorte retrospectiva</dc:title>
          <dc:creator>Ribeiro, Rayane Fonseca</dc:creator>
          <dc:creator>Veloso, Cleber Henrique</dc:creator>
          <dc:creator>Batista, Renata Anastácia de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Tatiara de</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Sérgio Antunes</dc:creator>
          <dc:creator>Bastone, Alessandra de Carvalho</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fractures</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidental Falls</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoporosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fraturas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes por Quedas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoporose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To evaluate the risk factors for fragility fractures (FF) in patients admitted to a tertiary teaching hospital in the municipality of Diamantina, Minas Gerais. Methods: Sociodemographic, health, lifestyle (smoking, alcohol consumption, sun exposure, physical activity level, eating habits), mobility, and dependence level data were collected from the medical records of patients aged 50 years or older, hospitalized with FF, from April to September 2020. Results: A total of 52 patients were hospitalized with FF, 60% had a diagnosis of proximal femur fracture. Only 17.3% of the patients had a previous diagnosis of osteoporosis. The most prevalent risk factors for FF were female gender, cognitive deficit, sarcopenia, dynapenia, family history of osteoporosis or fracture due to fall, low sun exposure, insufficient consumption of milk and dairy products, physical inactivity, and dependence on basic and instrumental activities of daily living. When comparing the groups with proximal femoral fractures and other fractures, the group with proximal femoral fractures showed a higher frequency of individuals with advanced age (≥ 80 years), cognitive deficit, low weight, sarcopenia, smoking, physical inactivity, and mobility limitation, whereas the group with other fractures presented a higher frequency of family history of osteoporosis or fracture due to fall. Conclusion: The results demonstrated an underdiagnosis of osteoporosis in the studied population. Many modifiable risk factors for osteoporosis and falls have been identified. Interventions toward these risk factors should be considered in order to prevent FF.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar os fatores de risco para fratura por fragilidade (FF) em pacientes internados em um hospital terciário de ensino, no município de Diamantina, Minas Gerais. Método: Dados sociodemográficos, de saúde, estilo de vida (tabagismo, consumo de álcool, exposição ao sol, nível de atividade física, hábitos alimentares), mobilidade e nível de dependência foram coletados dos prontuários de pacientes com 50 anos ou mais, internados com FF, no período de abril a setembro de 2020. Resultados: Um total de 52 pacientes foram internados com diagnóstico de FF, sendo 60% com diagnóstico de fratura proximal de fêmur. Somente 17,3% dos pacientes possuíam diagnóstico prévio de osteoporose. Os fatores de risco mais frequentes para FF foram sexo feminino, déficit cognitivo, sarcopenia, dinapenia, histórico familiar de osteoporose ou fratura por queda, baixa exposição ao sol, consumo insuficiente de leite e derivados, inatividade física e dependência nas atividades básicas e instrumentais de vida diária. Quando comparados os grupos com fratura proximal de fêmur e outras fraturas, o grupo com fratura proximal de fêmur apresentou maior frequência de indivíduos com idade avançada (≥ 80 anos), déficit cognitivo, baixo peso, sarcopenia, tabagismo, inatividade física e limitação na mobilidade, ao passo que o grupo com outras fraturas apresentou maior frequência de histórico familiar de osteoporose ou fratura por queda. Conclusão: Os resultados demonstraram um subdiagnóstico da osteoporose na população estudada. Muitos fatores de risco modificáveis para osteoporose e quedas foram identificados. Intervenções direcionadas para estes fatores de risco devem ser consideradas de forma a prevenir as FF.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-09-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/197435</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i3a197435</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 3 (2022); 177-183</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/197435/186954</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/197435/186953</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/197705</identifier>
        <datestamp>2023-08-01T18:35:06Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Perception comparation of the family and physical therapist using the GMFCS system and the Family Report Questionnaire</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação da percepção da família e do fisioterapeuta utilizando o sistema GMFCS e o Questionário de Relato Familiar</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Francine Souza da</dc:creator>
          <dc:creator>Moura, Elcinete Wentz de</dc:creator>
          <dc:creator>Narumia, Lisa Carla</dc:creator>
          <dc:creator>Uema Ozu, Márcia Harumi</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Família</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Especialidade de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Confiabilidade dos Dados</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Family</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Specialty</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Data Accuracy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Cerebral Palsy (CP) is a widely studied and known pathology between the health professionals and carries with it, in the academic environment, some important classifications that help the communication between professionals in a multidisciplinary team. The Gross Motor Function Classification System (GMFCS) purpose is to classify the gross motor in the child based on the self-initiated movement ability, being divided in five levels. Just like the multidisciplinary team needs to be aware of this classification and the child level, the parents and/or caregivers also need to know about it and agree on it. This understanding can often be limited, and with that, the relationship between the health professionals and the family can conflict, presenting problems in the future. Objective: This study has the purpose to quantify agreement between the parents and/or caregivers about the classification of the gross motor function when compared with the classification given by the physiotherapy and physiatrist, as well as quantify how much the parents and/or caregivers knew about the previous classification. Method: It is a prospective observational study, done with 96 patients, in which the electronic medical records were analyzed and tabulated. Being then applied the GMFCS Family Repost Questionnaire. Results: All dependent variables who were evaluated demonstrated a concordance above 60%; the Kappa value present was k= &amp;gt;0,7, having, therefore, a moderate to strong reliability between the groups. Conclusion: In general, the health professionals are more susceptible to classify the patients on better functional levels when compared with the family.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Paralisia Cerebral (PC) é uma patologia amplamente conhecida e estudada entre os profissionais de saúde. No meio acadêmico, possui algumas classificações importantes que auxiliam a comunicação entre a equipe multiprofissional. O Sistema de Classificação da Função Motora Grossa (Gross Motor Function Classification System - GMFCS) classifica a função motora grossa do indivíduo segundo a habilidade do movimento autoiniciado, sendo dividido em cinco níveis. O domínio sobre a classificação e nível motor da criança devem ser de responsabilidade da equipe multiprofissional bem como o conhecimento por parte dos pais e ou responsáveis. Esse saber, muitas vezes pode estar limitado, e com isso a relação entre os profissionais de saúde, família e paciente pode entrar em conflito, gerando dúvidas. Objetivo: Este estudo tem por finalidade quantificar a concordância entre o conhecimento dos pais e/ou responsáveis sobre a classificação da função motora grossa quando comparados à classificação dada pelos fisioterapeutas e médicos, assim como, quantificar o quanto destes pais e/ou responsáveis já tinham um conhecimento prévio da classificação. Método: Trata-se de um estudo prospectivo observacional, com 96 pacientes, aos quais foram analisados em prontuário eletrônico. Sendo aplicado, então, o Questionário de Relato Familiar (GMFCS Family Report Questionnaire). Resultados: Em todas as variáveis dependentes avaliadas demonstrou-se uma taxa de concordância acima dos 60%; o valor de Kappa apresentado foi de k= &amp;gt;0,7, havendo, portanto, uma confiabilidade entre grupos de moderada a forte. Conclusão: Em geral, os profissionais de saúde se apresentam mais suscetíveis a classificarem os pacientes em níveis funcionais melhores do que quando comparados aos pais/responsáveis.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2023-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/197705</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v30i2a197705</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 30 n. 2 (2023); 81-86</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/197705/196927</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2023 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/198613</identifier>
        <datestamp>2023-04-17T17:41:07Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Performance of aquatic physiotherapy in amyotrophic lateral sclerosis: integrative literature review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Atuação da fisioterapia aquática na esclerose lateral amiotrófica: revisão integrativa da literatura</dc:title>
          <dc:creator>Nishida, Márjory Harumi</dc:creator>
          <dc:creator>Saito, Ana Paula Midori Sinzato</dc:creator>
          <dc:creator>Braga, Douglas Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Freire, Fernando César</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Rafael Santos Ferreira da</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esclerose Amiotrófica Lateral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Neuromusculares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hidroterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amyotrophic Lateral Sclerosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Neuromuscular Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hydrotherapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Amyotrophic Lateral Sclerosis (ALS) is a neurodegenerative disease of the central nervous system, characterized by rapid progression and disability, resulting in muscle atrophy, generalized weakness and fasciculations, marked by bulbar involvement, causing dysarthria, dysphagia and respiratory distress. Objective: The objective of this study is to evaluate, through an integrative literature review, the intervention of aquatic physical therapy in amyotrophic lateral sclerosis. Methods: It consists of an integrative review developed based on the PICO strategy and registered on the PROSPERO platform - International prospective register of systematic reviews, 2020, following the recommendations of the PRISMA checklist, covering the reading, analysis and interpretation of articles published in full, in journals scientific articles made available in their online format in English and Portuguese in the Pubmed, Medline, Cochrane Library and Physiotherapy Evidence Database (PEDro) databases, which addressed the performance of aquatic physiotherapy, presenting their results and adopted behaviors. Results: Of the 1,093 articles found, 5 were selected for this review, respectively, a randomized study with a group of 22 people, 2 case studies with 1 person, in each study, male, a systematic review of the literature identified 31 studies that evaluated the use of aquatic physical therapy as a treatment in one of the four neurological conditions, overview of the effects of physical training in rats and patients affected by ALS, through a literature review. Conclusion: Studies show that aquatic physical therapy has a promising future, being considered an important therapeutic resource for patients with ALS, benefiting not only physical and functional issues, being important for psychological aspects and socialization.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Esclerose Lateral Amiotrófica (ELA) é uma doença neurodegenerativa do sistema nervoso central, caracterizada pela rápida progressão e incapacidade, resultando em atrofia muscular, fraqueza generalizada e fasciculações, marcada pelo acometimento bulbar, ocasionando disartria, disfagia e desconforto respiratório. Objetivo: Avaliar por meio de uma revisão integrativa da literatura a intervenção da fisioterapêutica aquática na esclerose lateral amiotrófica. Métodos: Consiste em uma revisão integrativa desenvolvida com&#160; base na estratégia PICO e registrada na plataforma PROSPERO – International prospective register of systematic reviews, 2020, seguindo as recomendações do checklist da PRISMA, abrangendo a leitura, análise e interpretação de artigos publicados na integra, em periódicos científicos disponibilizados em seu formato online, nos idiomas inglês e português, nas bases de dados Pubmed, Medline, Cochrane Library e Physiotherapy Evidence Database (PEDro), que abordaram a atuação da fisioterapia aquática apresentando seus resultados e condutas adotadas. Resultados: Dos 1.093 artigos encontrados, 5 foram selecionados para essa revisão, sendo respectivamente: 01 estudo randomizado com grupo de 22 pessoas; 02 estudos de caso com 1 pessoa, em cada estudo, do sexo masculino; 01 revisão sistemática da literatura, identificando 31 estudos que avaliaram o uso da fisioterapia aquática como tratamento em uma das quatro condições neurológicas, visão geral dos efeitos do treinamento físico em ratos e pacientes afetados pela ELA, através de uma revisão da literatura. Conclusão: Os estudos demostram que a fisioterapia aquática tem um futuro promissor, podendo ser considerado um importante recurso terapêutico para os pacientes com ELA, beneficiando tanto as questões motoras funcionais, como osaspectos psicológicos e sociais.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-12-28</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/198613</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i4a198613</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 4 (2022); 308-312</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/198613/190501</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/198994</identifier>
        <datestamp>2022-11-30T19:50:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Clinical use of tests and functional scale: an interview with Physiotherapists</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Utilização clínica de testes e escalas funcionais: uma entrevista com Fisioterapeutas</dc:title>
          <dc:creator>Machado, Marina Leandro</dc:creator>
          <dc:creator>Sanada, Luciana Sayuri</dc:creator>
          <dc:creator>Mesquita, Raphael Schmidt de</dc:creator>
          <dc:creator>Okubo, Rodrigo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapeutas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prática Profissional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Procedimentos Clínicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Inquéritos e Questionários</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapists</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Professional Practice</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Critical Pathways</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Surveys and Questionnaires</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To investigate the use of these tools by Brazilian physical therapists who work clinically in the orthopaedic, traumatological and sports areas, characterizing the professional and his possible relationship with the use of these instruments. Methods: For data collection, through social midias, a self-administered questionnaire online was applied. The participants were divided into four groups according to their answers: group that applied tests and functional scales (GTE); group that applied only functional tests (GST); group that applied only functional scales (GSE); group that did not use any (GN). For data analysis, a descriptive analysis of the sociodemographic and professional data of the participants was performed. The association between nominal qualitative variables was assessed by Chi-square test. Results: Of 100 volunteers participating in the research, 75 composed the GTE, 19 the GST, 1 the GSE and 5 the GN. Tests and scales are used by most professionals interviewed to follow the evolution of treatment and identify dysfunctions. As for the GSE, the main barriers found for not using it were the lack of time in the session and the little knowledge of the instruments. Most participants consider the use of functional assessments to be very relevant in clinical practice. Conclusion: Most orthopaedic, traumatological and sports physical therapists in the sample use tests and functional scales in clinical practice. Their main objective with these tools is to identify the dysfunctions present in patients during physical therapy assessments and the main barriers to not using them are time and little knowledge.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Investigar a utilização das escalas e testes funcionais por fisioterapeutas brasileiros que atuam clinicamente na área ortopédica, traumatológica e/ou esportiva. Métodos: Para coleta de dados foi utilizado um questionário eletrônico, autoaplicável, elaborado pelos autores, divulgado por meio de redes sociais. Os participantes foram divididos em quatro grupos conforme suas respostas: grupo que utiliza testes e escalas funcionais (GTE); grupo que utiliza somente testes funcionais (GST); grupo que utiliza somente escalas funcionais (GSE); grupo que não utiliza nenhum (GN). Para análise de dados, foi realizada uma análise descritiva dos dados sociodemográficos e profissionais dos participantes. A associação entre variáveis qualitativas nominais foi avaliada por meio do teste Qui quadrado. Resultados: Do total de 100 voluntários participantes da pesquisa, 75 compuseram o GTE, 19 o GST, 1 o GSE e 5 o GN, demonstrando alto índice de utilização tanto de escalas quanto de testes funcionais na prática clínica. Não foram encontradas associações (p&amp;gt;0,05) entre o uso das ferramentas com características do profissional. As principais barreiras encontradas para não utilização das ferramentas foram a falta de tempo na sessão e o pouco conhecimento sobre os instrumentos. A maior parte dos participantes julga muito relevante o uso de avaliações funcionais na prática clínica. Conclusão: Os fisioterapeutas da amostra, em sua maioria, utilizam os testes e escalas funcionais na prática clínica. O principal uso dessas ferramentas é identificar as disfunções presentes nos pacientes durante as avaliações e as barreiras encontradas para não utilização são a falta de tempo e pouco conhecimento dos instrumentos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-09-27</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/198994</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i3a198994</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 3 (2022); 197-203</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/198994/186961</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/199833</identifier>
        <datestamp>2023-04-17T17:41:07Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Amyotrophic lateral sclerosis in Belo Horizont, Brazil between 2010 and 2020: a clinical epidemiological study</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Esclerose lateral amiotrófica em Belo Horizonte, Brasil entre 2010 e 2020: um estudo clínico epidemiológico</dc:title>
          <dc:creator>Harriman, Myllena</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro Morais, Lucas</dc:creator>
          <dc:creator>Porto Pessoa, Bruno</dc:creator>
          <dc:creator>Polese, Janaine Cunha</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amyotrophic Lateral Sclerosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Epidemiologic Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Clinical Study</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brazil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Esclerose Amiotrófica Lateral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores Epidemiológicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudo Clínico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Brasil</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To describe the clinical profile of individuals with Amyotrophic Lateral Sclerosis (ALS) from a reference hospital in the city of Belo Horizonte, Brazil. Method: This is a retrospective cross-sectional study with data collection from electronic medical records of individuals with a defined diagnosis of ALS between 2010 and 2020, in the Muscular Dystrophies reference sector of a hospital in a Brazilian capital. Results: A total of 103 individuals with ALS were included, with a mean age of 60±12 years, mean diagnostic age 56±12 years, and mean time of disease progression of 3±3 years. Furthermore, 70% were male, 88% with sporadic ALS, with a similar bulbar involvement between mild (32%), moderate (27%) and severe (28%), and with a higher rate of diagnosis from 50 to 70 years of age. Conclusion: The epidemiological data from this study are very similar to those in the literature. However, the heterogeneity of the disease, the complexity of the diagnosis and the diversity of forms that each study brings to the disease, and especially the rapid progression, make a more extensive picture difficult to be discussed. Tracing this profile is important for a more focused clinic and a more adequate management, and for that, further studies are needed.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Descrever o perfil clínico de indivíduos com Esclerose Lateral Amiotrófica (ELA) de um hospital de referência na cidade de Belo Horizonte, Brasil. Métodos: Trata-se de um estudo transversal retrospectivo com coleta de dados de prontuários eletrônicos de indivíduos com diagnóstico definido de ELA entre 2010 e 2020, no setor de referência em Distrofias Musculares de um hospital de uma capital brasileira. Resultados: Foram incluídos 103 indivíduos com ELA, com idade média de 60±12 anos, idade média de diagnóstico de 56±12 anos e tempo médio de evolução da doença de 3±3 anos. Além disso, 70% eram do sexo masculino, 88% com ELA esporádica, com envolvimento bulbar semelhante entre leve (32%), moderado (27%) e grave (28%), e com maior taxa de diagnóstico de 50 a 70 anos de idade. Conclusão: Os dados epidemiológicos deste estudo são muito semelhantes aos da literatura. No entanto, a heterogeneidade da doença, a complexidade do diagnóstico e a diversidade de formas que cada estudo traz para a doença, e principalmente a rápida progressão, dificultam a discussão de um quadro mais extenso. Traçar esse perfil é importante para uma clínica mais focada e um manejo mais adequado, e para isso são necessários mais estudos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-12-28</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/199833</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i4a199833</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 4 (2022); 245-250</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/199833/190492</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/200273</identifier>
        <datestamp>2023-08-01T18:35:06Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Intrinsic risk factors for falls among institutionalized older adults</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fatores de risco intrínsecos para quedas entre idosos institucionalizados</dc:title>
          <dc:creator>Ferreira, Maria Janaína Resende</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Jessica Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Rezende, Ana Elisa Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Ana Carolina Merenciano Sundfeld</dc:creator>
          <dc:creator>Lemos, Luiza Ribeiro</dc:creator>
          <dc:creator>Cunha, Laura Araujo</dc:creator>
          <dc:creator>Belo, Mayara Sá Fortes Orlando Maciel</dc:creator>
          <dc:creator>Damázio, Laila Cristina Moreira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes por Quedas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores de Risco</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Instituição de Longa Permanência para Idosos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidental Falls</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Risk Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Homes for the Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The objective of the study is to investigate the intrinsic risk factors for falls among elderly people from two Long Stay Institutions (ILP) in the countryside of Minas Gerais/Brazil. Methods: Twenty elderly people with a mean age of 79 years (between 60-100 years) were evaluated. Tinetti and Barthel scales were applied to assess body balance and functional independence, respectively. The Downton scale for the analysis of the risk of falls; esthesiometry, dynamometry and manual muscle strength test to estimate, respectively, the sensitivity of the hands and feet, the hand grip strength and the strength of the muscles of the lower limbs. The statistical analysis used was the t-student test, Pearson's correlation test, analysis of variance (ANOVA-one way), considering a significance level of 5%. Results: The general mean score on the Dowton scale was 4.68 (p&amp;lt;0.05); that of body balance was 14.57 points (p&amp;lt;0.05), the Barthel scale was 72.36 points (p&amp;lt;0.05); the handgrip strength was 2.73 kg/m² (±3.64) and the mean strength in the lower limbs was 3.7 kg/m2 (p&amp;lt;0.05). Conclusion: It is concluded that the evaluated elderly have a high risk of falls and the parameters most compromised and responsible for this risk are polypharmacy, imbalance, muscle weakness, loss of sensitivity and functional dependence.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Investigar os fatores de risco intrínsecos para queda entre idosos de duas Instituições de Longa Permanência (ILP) no interior de Minas Gerais/Brasil. Métodos: Foram avaliados 20 idosos com idade média de 79 anos (entre 60-100 anos). Foram aplicadas as escalas de Tinetti e Barthel para avaliação do equilíbrio corporal e independência funcional, respectivamente. A escala de Downton para análise do risco de quedas; a estesiometria, a dinamometria e o teste manual de força muscular para estimar respectivamente, a sensibilidade das mãos e pés, a força de preensão palmar e a força dos músculos de membros inferiores. A análise estatística utilizada foi o teste t-student, o teste de correlação de Pearson, a análise de variância (ANOVA-one way), considerando nível de significância de 5%. Resultados: A média geral do escore da escala de Dowton foi de 4,68 (p&amp;lt;0,05); a do equilíbrio corporal foi de 14,57 pontos (p&amp;lt;0,05), a escala de Barthel foi de 72,36 pontos (p&amp;lt;0,05); a força de preensão palmar foi de 2,73 kg/m² (±3,64) e a média de força em membros inferiores foi de 3,7 kg/m2 (p&amp;lt;0,05). Conclusão: Conclui-se que os idosos avaliados apresentam alto risco de quedas sendo os parâmetros mais comprometidos e responsáveis por este risco, a polifarmácia, desequilíbrio, fraqueza muscular, perda de sensibilidade e dependência funcional.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2023-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/200273</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v30i2a200273</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 30 n. 2 (2023); 73-80</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/200273/196926</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/200273/196925</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2023 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/200298</identifier>
        <datestamp>2023-08-01T18:35:06Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The biopsychosocial model in in gametherapy rehabilitation in cerebral palsy: systematic review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O modelo biopsicosocial na reabilitação por gameterapia na paralisia cerebral: revisão sistemática</dc:title>
          <dc:creator>Cabrera, Naira Rodrigues de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Joyce Karla Machado da</dc:creator>
          <dc:creator>Pellizzari, Camila Costa de Araujo</dc:creator>
          <dc:creator>Valenciano, Paola Janeiro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Virtual Reality Exposure Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia de Exposição à Realidade Virtual</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Investigar os efeitos das intervenções com uso de Realidade Virtual (RV) para crianças com Paralisia Cerebral (PC) baseando-se na estrutura da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade de Saúde (CIF). Método: Trata-se de revisão sistemática de ensaios clínicos randomizados, realizada em julho de 2022. Foram investigadas intervenções relacionadas a fisioterapia associada aos jogos de RV para crianças com PC, idade de 6 a 12 anos nas bases de dados: PubMed, Cochrane, MedLine e PEDro. A qualidade metodológica foi avaliada pela Escala PEDro. Foram incluídos 9 estudos envolvendo total de 310 participantes, destes, 5 estavam inseridos em estrutura e funções do corpo, 9 artigos em atividade e nenhum estudo investigaram o componente participação ou fatores contextuais, sendo que alguns foram incluídos em mais do que um componente da CIF. Resultados: A função manual e o equilíbrio corporal foram os desfechos mais avaliados. Como limitação, destaca-se o pequeno número de estudos e a falta de dados sobre os componentes de participação e fatores contextuais. O ponto forte do estudo foi associar a CIF a uma categoria de reabilitação fisioterapêutica para esta população. Conclusão: Pesquisas experimentais recentes relacionadas ao uso da RV na fisioterapia de crianças com PC estão em sua maioria direcionadas ao componente de atividade da CIF. Mais estudos são necessários a fim de investigar se o aprendizado no ambiente terapêutico é transferido no contexto de vida desses indivíduos e se há impacto na participação e funcionalidade. Número de registro na Prospero: CRD42021260011.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To investigate the effects of interventions using Virtual Reality (VR) for children with Cerebral Palsy (CP) based on the structure of the International Classification of Functioning, Health Disability (ICF). Method: This is a systematic review of randomized clinical trials, carried out in July 2022. Interventions related to physiotherapy associated with VR games for children with CP, aged 6 to 12 years, were investigated in the databases: PubMed, Cochrane, MedLine and PEDro. Methodological quality was assessed using the PEDro Scale. Nine studies were included involving a total of 310 participants, of which 5 were inserted in the structure and functions of the body, 9 articles in activity and no study investigated the participation component or contextual factors, and some were included in more than one component of the CIF. Results: Manual function and body balance were the most appreciated results. As a limitation, the small number of studies and the lack of data on participation components and contextual factors stand out. The strong point of the study was to associate an ICF with a physiotherapeutic rehabilitation category for this population. Conclusion: Recent experimental studies related to the use of VR in the physical therapy of children with CP are mostly focused on the activity component of the ICF. More studies are needed in order to investigate whether learning in the therapeutic environment is transferred in the context of these individuals' lives and whether there is an impact on participation and functionality. Prospero registration number: CRD42021260011.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2023-06-30</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/200298</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v30i2a200298</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 30 n. 2 (2023); 136-142</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/200298/196939</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2023 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/201045</identifier>
        <datestamp>2023-07-31T18:14:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Use of fall diary as a fall monitoring tool in people with Parkinson's disease: a systematic review</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Utilização do diário de quedas como ferramenta de monitoramento das quedas em pessoas com doença de Parkinson: uma revisão sistemática</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Jefferson Carlos Araujo</dc:creator>
          <dc:creator>Olegário, Raphael Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Yuri Matias Alves dos</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Sabrynna Brito</dc:creator>
          <dc:creator>Queiroz, Liana Mayara Caland</dc:creator>
          <dc:creator>Pinheiro, Hudson Azevedo</dc:creator>
          <dc:creator>Bezerra, Lídia Mara Aguiar</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parkinson Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accidental Falls</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diary</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Accident Prevention</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Parkinson</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidentes por Quedas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diário</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevenção de Acidentes</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Falls in people with Parkinson's disease (PD) are limiting and disabling factors, their understanding is complex given their multifactorial nature. In this context, a tool, the fall diary, can be a significant alternative in understanding this event. Objective: Evaluate the use of the fall diary as a tool to monitor falls in people with PD. Methods: This is a systematic literature review that had the following guiding question: is the fall diary an adequate tool to monitor falls in people with PD? The search in Pubmed, Medline, PEDro, Web of Science, Scopus and Cochrane Library databases was carried out between January and March 2022. The review was registered on the PROSPERO platform under registration number: CRD42018099127. Results: A total of 192 studies were retrieved from the databases, after adopting the inclusion and exclusion criteria, 6 studies were included in this review, the daily variable of falls was briefly described in the analyzed studies and information was extracted from what it should contain in a falls diary. Conclusion: The analysis allowed us to conclude that fall diaries are important tools for recording and understanding the fall event in people with PD, however, they lack standardization.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As quedas em pessoas com Doença de Parkinson (DP) são fatores limitantes e incapacitantes, sua compreensão é complexa dada a natureza multifatorial. Neste contexto uma ferramenta, o diário de quedas, pode ser alternativa significante na compreensão deste evento. Objetivo: Avaliar a utilização do diário de quedas como ferramenta de monitoramento das quedas em pessoas com DP. Métodos: Trata-se de uma revisão sistemática de literatura que teve a seguinte questão norteadora: o diário de quedas é uma ferramenta adequada para monitorar as quedas em pessoas com DP? A busca nas bases de dados Pubmed, Medline, PEDro, Web of Science, Scopus e Cochrane Library foi realizada entre os meses de janeiro a março de 2022. A revisão foi registrada na plataforma PROSPERO sob o número de registro: CRD42018099127. Resultados: 192 estudos foram recuperados nas bases de dados, após adoção dos critérios de inclusão e exclusão, 6 estudos foram incluídos nesta revisão, a variável diário de quedas foi descrita sumariamente nos estudos analisados e extraído informações do que deveria conter em um diário de quedas. Conclusão: A análise permitiu concluir que os diários de quedas são ferramentas importantes para registro e compreensão do evento queda em pessoas com DP, no entanto, carecem de padronização.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2023-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/201045</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v30i1a201045</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 30 n. 1 (2023); 63-68</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/201045/193135</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2023 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/201063</identifier>
        <datestamp>2023-04-17T17:41:07Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Brazilian version of the Prosthesis Satisfaction Questionnaire (SAT-PRO/Br): structural validity, concurrent validity, internal consistency and stability</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Versão Brasileira do Questionário de Satisfação com a Prótese (SAT-PRO/Br): validade estrutural, validade concorrente, consistência interna e estabilidade</dc:title>
          <dc:creator>Gutierres Filho, Paulo José Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Diego Rodrigues Pimentel da</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Leonardo Dimas</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, David Braga</dc:creator>
          <dc:creator>Fernandes, Jorge Manuel Gomes de Azevedo</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Rudney da</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Próteses e Implantes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudo de Validação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Psicometria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prostheses and Implants</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Validation Study</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychometrics</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To analyze the psychometric properties of the SAT-PRO/Br through the observation of structural and concurrent validity, internal consistency and stability. Method: The sample of this cross-sectional study was consecutive, non-probabilistic, consisting of 128 elderly with lower limb amputation, with unilateral amputation and who used the prosthesis for at least one year. The psychometric properties were evaluated through structural validity (Comparative Fit Index- CFI, Tucker-Lewis Index-TLI, Root Means Square Error of Approximation-RMSEA and Standardized Root Mean Residual-SRMR), concurrent validity using the Brazilian version of Trinity Amputation and Prosthesis Experience Scales - Revised (TAPES-R), in addition to the internal consistency of the items by Cronbach's alpha and stability by the Intraclass Correlacion Coefficient (ICC). Results: The SAT-PRO/Br and TAPES-R showed a strong correlation in relation to concurrent validity. Stability ranged from 0.85 to 0.91 across the ICC. The fit model indices showed CFI values of 0.991, TLI of 0.989, RMSEA of 0.045 and SRMR of 0.074. A good internal consistency was observed with a total Cronbach's alpha of 0.91. Conclusion: The psychometric properties of this study on the SAT-PRO/Br lead to the conclusion that this version is valid, reliable and has good internal consistency and stability to be applied to elderly Brazilians with lower limb amputees.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Analisar as propriedades psicométricas do SAT-PRO/Br através da observação da validade estrutural e concorrente, consistência interna e estabilidade. Método: A amostra deste estudo transversal foi consecutiva, não probabilística, constituída por 128 idosos com amputação de membro inferior, com amputação unilateral e que utilizavam a prótese a pelo menos um ano. As propriedades psicométricas foram avaliadas através da validade estrutural (Comparative Fit Index- CFI, Tucker-Lewis Index-TLI, Root Means Square Error of Approximation-RMSEA e &#160;Standardized Root Mean Residual-SRMR), validade concorrente utilizando a versão brasileira da Trinity Amputation and Prosthesis Experience Scales - Revised (TAPES-R), além da&#160; consistência interna dos itens pelo alfa de Cronbach e estabilidade pelo Intraclass Correlacion Coefficient (ICC). Resultados: O SAT-PRO/Br e a TAPES-R apresentaram forte correlação em relação a validade concorrente. A estabilidade variou de 0,85 a 0,91 através do ICC. Os índices de modelo do ajuste apresentaram valores de CFI de 0,991, TLI de 0,989, RMSEA de 0,045 e o SRMR de 0,074.&#160; Observou-se uma boa consistência interna com alfa de Cronbach total de 0.91. Conclusão: As propriedades psicométricas deste estudo sobre o SAT-PRO/Br levam a concluir que esta versão é válida, confiável e apresenta boa consistência interna e estabilidade para ser aplicada em idosos brasileiros amputados de membro inferior.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2022-12-28</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/201063</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v29i4a201063</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 29 n. 4 (2022); 282-288</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/201063/190498</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2022 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/201169</identifier>
        <datestamp>2023-07-31T18:14:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Effects of a commercial immersive virtual reality device-based training on gait and cognition in people with Parkinson's disease</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos de um treinamento com dispositivo comercial de realidade virtual imersiva sobre a marcha e cognição de pessoas com doença de Parkinson</dc:title>
          <dc:creator>Rocha, Poliany Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Ane Kelly dos Santos da</dc:creator>
          <dc:creator>Piemonte, Maria Elisa Pimentel</dc:creator>
          <dc:creator>Mendes, Felipe Augusto dos Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Parkinson</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cognição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Realidade Virtual</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Parkinson Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cognition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Virtual Reality</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar a eficácia e a usabilidade de um treinamento imersivo de realidade virtual usando o Samsung Gear VR OculusTM (SGVR) para marcha e cognitivo em pessoas com doença de Parkinson (DP). Foi realizado um ensaio clínico controlado, quase experimental e cego. Método: Quarenta pessoas com DP foram divididas em dois grupos. O Samsung Gear Virtual Reality Group (VRG) participou de 10 sessões, duas vezes por semana, com duração de uma hora cada, realizando quatro jogos que exigiam movimento da cabeça e deslocamento do centro de gravidade. O grupo controle não recebeu tratamento. Os participantes foram avaliados antes, após a intervenção e 30 dias após a intervenção, com avaliação da marcha por meio do teste Timed Up and Go, teste de caminhada de 10 metros, teste de caminhada de 30 segundos com tarefa simples e dupla e avaliação cognitiva com teste de fluência verbal, dígito para frente e para trás Testes de amplitude e teste Stroop Color. Ao final do treinamento, a VRG respondeu ao questionário System Usabilidade Scale para avaliar a usabilidade do sistema. Resultados: Embora o sistema tenha sido avaliado com excelente usabilidade pelos usuários, não houve efeitos de interação e, portanto, nossos resultados não suportam que o treinamento de realidade virtual imersiva usando jogos SGVR foi superior a nenhum treinamento. Conclusão: No entanto, quando cada grupo foi examinado separadamente, o VRG apresentou melhoras, após a intervenção e 30 dias após a intervenção, para velocidade da marcha (p&amp;lt;0,005 e p&amp;lt;0,001, respectivamente), memória de trabalho, atenção e processamento de informações (p&amp;lt;0,01 em ambos os momentos de avaliação), inibição de resposta, memória de trabalho e de longo prazo (p&amp;lt; 0,01 em 30 dias após a intervenção). A avaliação adicional do dispositivo SGVR é necessária.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: Evaluate the effectiveness and the usability of an immersive virtual reality training using Samsung Gear VR OculusTM (SGVR) for gait and cognitive in people with Parkinson's disease (PD). Controlled, quasi-experimental and blinded clinical trial was carried out. Methods: Forty people with PD were divided into two groups. Samsung Gear Virtual Reality Group (VRG) participated in 10 sessions, twice a week, lasting one hour each, performing four games that required head movement and center of gravity shift. Control group didn't receive treatment. Participants were evaluated before, after the intervention and 30 days after intervention, with the Timed Up and Go test, 10 meters walking test, single and dual tasking 30 seconds walking test, verbal fluency test, forward and backward Digit Span tests and Stroop Color test. At the end of the training, VRG responded to the System Usability Scale questionnaire to assess the usability of the system. Results: Even though the system was rated with excellent usability by the users, there were no interaction effects and, therefore, our results do not support that immersive virtual reality training using SGVR games was superior to no training. However, when each group was examined separately, the VRG experienced improvements, after the intervention and 30 days after intervention, for gait velocity (p&amp;lt;0.005, p&amp;lt;0.001, respectively), working memory, attention, and information processing (p&amp;lt;0.01 in both evaluation time points), response inhibition, working and long-term memory (p&amp;lt; 0.01 in 30 days after intervention). Conclusion: Further evaluation of the SGVR device is required.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2023-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/201169</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v30i1a201169</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 30 n. 1 (2023); 13-20</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/201169/193117</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2023 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/202078</identifier>
        <datestamp>2023-07-31T18:14:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Functional capacity and deficits in postural control in women with greater trochanteric pain syndrome</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Capacidade funcional e déficits do controle postural em mulheres com síndrome da dor no grande trocânter</dc:title>
          <dc:creator>Marcioli, Marieli Araujo Rossoni</dc:creator>
          <dc:creator>Cunha, Amanda Paula Ricardo Rodrigues da</dc:creator>
          <dc:creator>Miyasaki, Maurício Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Macedo, Christiane de Souza Guerino</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Quadril</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Postural</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estado Funcional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hip</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Postural Balance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Functional Status</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To establish physical capacity and changes in postural control (PCO) during static and dynamic single-legged support in women with Greater Trochanter Pain Syndrome (GTPS). Methods: A total of 36 sedentary women over 45 years of age were evaluated. Of these, 18 had a diagnosis of GTPS (Pain Group - DG), and 18 had no pain complaints (Control Group - CG). All participants answered the Victorian Institute of Sports Assessment for Gluteal Tendinopathy (VISA-G) questionnaire to analyze their physical capacity regarding lateral hip pain. Therefore, were submitted to the evaluation of postural control on the force platform in static and dynamic single-legged support (mini squats). The data were compared and correlated, with statistical significance established at 5%. Results: The participants in the DG presented a high pain index (7) for 10 months and low functional capacity (54.44 points in the VISA-G). In the analysis of static postural control, DG showed worse results for the Center of Pressure (COP) oscillation area (p= 0.04) and greater amplitude of mediolateral oscillation (p= 0.03). In the dynamic evaluation, the results of the mediolateral amplitude (p= 0.02) and anteroposterior velocity (p= 0.04) were higher in the DG, but the COP was worse in the CG (p= 0.01). Conclusion: Women with GTPS have lower functional capacity and worse static and dynamic postural control. These variables should be evaluated to establish new prevention and rehabilitation strategies for women with GTPS.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Estabelecer a capacidade física e alterações do controle postural (COP) durante o apoio unipodal estático e dinâmico em mulheres com Síndrome de Dor no Grande Trocânter (SDGT). Métodos: Foram avaliadas 36 mulheres, sedentárias, maiores de 45 anos. Destas, 18 tinham diagnóstico de SDGT (Grupo Dor - GD) e 18 sem queixas álgicas (Grupo Controle - GC). Todas responderam ao questionário Victorian Institute of Sports Assessment for Gluteal Tendinopathy (VISA-G) para análise da capacidade física relacionada a dor lateral do quadril, e foram submetidas à avaliação do controle postural na plataforma de força, em apoio unipodal estático e dinâmico (mini agachamentos). Os dados foram comparados e correlacionados, com significância estatística estabelecida 5%. Resultados: As participantes do GD apresentaram alto índice de dor (7), por 10 meses e baixa capacidade funcional (54,44 pontos no VISA-G). Na análise do controle postural estático, GD mostrou piores resultados para a área de oscilação do COP (p= 0,04) e maior amplitude de oscilação médio-lateral (p= 0,03). Na avaliação dinâmica, os resultados da amplitude médio-lateral (p= 0,02) e velocidade antero posterior (p= 0,04) foram maiores no GD, mas o COP foi pior no GC (p= 0,01). Conclusão: Mulheres com SDGT tem baixa capacidade funcional e pior controle postural estático e dinâmico. Estas variáveis devem ser avaliadas para estabelecer novas estratégias de prevenção e reabilitação em mulheres com SDGT.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2023-03-31</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/202078</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v30i1a202078</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 30 n. 1 (2023); 1-6</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/202078/193116</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2023 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:45Z" completeListSize="935" cursor="850">c3ddd15e1f0ea2aebdacedb94d9c01e2</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
