<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:07Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102826</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:50:31Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Variation in functional independence in hospitalized elderly related to social and health variables</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Variação da independência funcional em idosos hospitalizados relacionada a variáveis sociais e de saúde</dc:title>
          <dc:creator>Kawasaki, Kozue</dc:creator>
          <dc:creator>Diogo, Maria José D’Elboux</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação da Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hospitalização</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disability Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hospitalization</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O processo de envelhecimento, as doenças crônicas não transmissíveis e as hospitalizações podem causar declínio funcional em idosos. Objetivo: Identificar a variação da capacidade funcional em idosos no decorrer da hospitalização e relacionar a diferença com variáveis sociais e de saúde. Método: Estudo realizado no hospital universitário do município de Campinas, SP, com 28 idosos de ambos os sexos, internados para tratamento clínico, com idade média de 68 anos. Foi aplicado o instrumento de Medida da Independência Funcional (MIF) na internação, durante a hospitalização, na alta e um mês após retorno ao domicílio. Foi calculada a variação dos valores da MIF dos momentos de avaliação, expressados por meio de deltas, e a correlação com as variáveis: gênero, internação anterior, presença de acompanhante e medicações. Resultados: Houve diferença significativa nos deltas relacionados ao período de alta hospitalar e retorno no domicílio (p=0,0010), e ao período da admissão a alta hospitalar (p&amp;lt;0,0001), na MIF total e nos seus domínios, demonstrando declínio funcional durante o período de hospitalização e recuperação funcional após retorno ao domicílio. O gênero, internações anteriores e presença de acompanhante não influenciaram significativamente a capacidade funcional dos idosos hospitalizados, contudo o aumento do número de medicações prescritas entre a admissão e a alta apresentou uma correlação moderada (r= 0,5059) e muito significativa (p= 0,0071) com o declínio funcional nesse período. Conclusão: Observou-se um declínio funcional nos idosos hospitalizados, sendo mais significativa nos idosos que tiveram aumento no número de medicações prescritas durante a hospitalização.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The aging process, non-transmissible chronic diseases and hospitalizations can cause functional decline in the elderly. Objective: to identify the variation in functional capacity in elderly during hospitalization and correlate it with social and health variables. Method: The study was developed at a University Hospital in Campinas, SP, with 28 elderly inpatients of both sexes, admitted for clinical treatment, with a mean age of 68 years. The Functional Independence Measure (FIM) was used at the admission, during the hospitalization, at the discharge and one month after the discharge. The variation in FIM scores was calculated at different moments of evaluation, expressed by deltas and correlated with the variables: gender, previous hospitalization, presence of caregiver and use of medications. Results: There was a significant difference in the deltas of FIM between the discharge-home return periods (p=0.0010) and the admission-discharge periods (p&amp;lt;0.0001), in total FIM and its domains, showing decreased functional independence during hospitalization and recovery after the return home. The gender, previous hospitalization and presence of caregiver did not significantly influence the functional capacity of the elderly inpatients; however the increased number of prescribed medications between the admission and the discharge periods presented a moderate (r=0.5059) and a very significant correlation (p=0.0071) with functional decline in this period. Conclusion: There was a functional decrease in elderly inpatients during the hospitalization, being more significant among inpatients that had an increased number of prescribed medications during hospitalization.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102826</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i3a102826</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 3 (2007); 164-169</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102826/101117</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102826/101118</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102827</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:50:35Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Elaboração, aplicação e avaliação de um programa de ensino de adaptação ao meio aquático para idosos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Design, application and assessment of an educational pool-therapy adaptation program for the elderly</dc:title>
          <dc:creator>Candeloro, Juliana Monteiro</dc:creator>
          <dc:creator>Caromano, Fátima Aparecida</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hidroterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Especial</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação em Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hydrotherapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Education, Special</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Health Education</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The present report presents an educational pool-therapy adaptation program, especially designed for this study, consisting of four sessions, aiming at learning skills that warrant motor independence (adaptation to the aquatic environment) during immersion, for elderly people. The adaptation to the aquatic environment is a prerequisite for the development of hydrotherapy intervention, due to the natural fear presented by these people to perform aquatic environment activities, common in this population, when they start hydrotherapy activities. The subjects of the present study consisted of 18 women, aged 65 to 70 years. Their performance during ten trained motor activities based on a previously designed plan was assessed as well as blood pressure and heart rate, as indicative factors of stress caused by performing activities in the aquatic environment. The assessment was carried out by the researcher and by an independent observer and the scores 1, 2 and 3 were assigned to each motor activity. The results showed that the group presented 89.7% of the expected learning outcomes when performing the motor activities at the end of the program, associated with decreased blood pressure when the first session is compared with the fourth. We conclude that the educational pool-therapy adaptation program for the elderly was enough to produce alterations in the motor responses of the participants, who presented independence in the aquatic environment, as well as establishing blood pressure and heart rate levels.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este artigo apresenta um programa de ensino, elaborado especificamente para este estudo, com quatro sessões, visando o aprendizado de habilidades que garantam independência motora (adaptação ao meio aquático) durante a imersão para pessoas idosas. A adaptação ao meio aquático é pré-requisito para o desenvolvimento da intervenção hidroterapêutica, devido ao receio apresentado por estas pessoas para a realização de atividades em meio aquático, comum nesta população, quando iniciam atividades de hidroterapia. Foram sujeitos deste estudo 18 mulheres, com idade entre 65 e 70 anos. Avaliou-se o desempenho na realização de dez atividades motoras treinadas com base em um roteiro previamente elaborado e pesquisou-se também a pressão arterial e a freqüência cardíaca, como indicadores do estresse provocado pela realização de atividades na água. A avaliação foi realizada pelo pesquisador e por um observador independente, e foi atribuído as notas 1, 2, e 3 para cada atividade motora. Encontrou-se que, o grupo apresentou 89,7% do aproveitamento esperado, na realização das atividades motoras propostas ao final do programa, associado com diminuição da pressão arterial da primeira para a quarta sessão. Concluiu-se que o programa de ensino de adaptação ao meio aquático proposto foi suficiente para produzir alterações nas repostas motoras dos participantes que apresentaram independência no meio aquático e, para estabilizar os níveis de pressão arterial e freqüência cardíaca.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102827</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20070003</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 3 (2007); 170-175</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102827/101119</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102827/101120</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102828</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:50:39Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Assessment of muscular function in peripheral arterial obstructive disease with the use of isokinetic dynamometry</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da função muscular em doença arterial obstrutiva periférica: a utilização da dinamometria isocinética</dc:title>
          <dc:creator>Câmara, Lucas Caseri</dc:creator>
          <dc:creator>Santarém, José Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Wolosker, Nelson</dc:creator>
          <dc:creator>Greve, Julia Maria D’Andréa</dc:creator>
          <dc:creator>Jacob Filho, Wilson</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Vasculares Periféricas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fadiga Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Peripheral Vascular Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Fatigue</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Individuals with peripheral arterial obstructive disease present functional deficits, mainly in the lower limbs, generating an impaired walking capacity. In order to assess this deficit and ambulatory follow-up, walking tests are routinely used. In elderly patients, who present associated multiple and limiting comorbidities, in addition to the symptoms of intermittent claudication, the evaluation by walking tests becomes difficult, mainly in cases of bilateral disease with different affection, where the more severely affected limb limits the evaluation of the less severely affected one. The muscular isokinetic assessment is an alternative method to individually evaluate the disease-generated deficits of the different muscular groupings in ischemic territories, thus overcoming the difficulties and deficits presented by patients at the walking tests.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Indivíduos com doença arterial obstrutiva periférica apresentam perda funcional, principalmente em membros inferiores, gerando prejuízo da capacidade de caminhada. Os testes de caminhada são rotineiramente utilizados para avaliação e seguimento desses pacientes. Em pacientes idosos, com comorbidades e limitações associadas à claudicação intermitente, torna-se difícil a avaliação pela caminhada, principalmente nos casos de doença bilateral com acometimento desigual, onde o membro mais afetado limita a avaliação do menos afetado. A avaliação muscular isocinética é uma metodologia alternativa aos testes de caminhada para avaliar de forma individualizada as perdas funcionais geradas pela doença nos diferentes grupamentos musculares em territórios isquêmicos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102828</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i3a102828</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 3 (2007); 176-180</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102828/101121</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102828/101122</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102835</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:54:46Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Classificação neurofisiológica da Síndrome do Túnel do Carpo</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Neurophysiological classification of the Carpal Tunnel Syndrome</dc:title>
          <dc:creator>Carvalho, Fabrício Nunes</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro, Armando Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Paulinelli, Régis Resende</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Tanise Nunes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome do Túnel Carpal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mãos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Carpal Tunnel Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hand</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electromyography</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The aim of this study was to evaluate the clinical correlation of the neurophysiological scale of the Carpal Tunnel Syndrome (CTS). The hands were classified in 6 grades: minimum/grade 1 (comparative test / altered short segment, normal sensitive and motor conductions), mild/grade 2 (altered sensitive conduction, normal motor conduction), moderate/grade 3 (altered sensitive and motor conductions, normal sensitive amplitude), moderate/grade 4 (altered sensitive and motor conductions, low sensitive amplitude), severe/grade 5 (absent sensitive conduction, altered motor conduction) and extremely severe/grade 6 (absent sensitive and motor conductions). A prospective study was carried out in 400 hands with CTS. 56 hands (14%) were classified as grade 1,109 hands (27.3%) as grade 2, 129 hands (32.3%) as grade 3, 78 hands (19.5%) as grade 4, 22 hands (5.5%) as grade 5 and 6 hands (1.5%) as grade 6. There was a significant positive correlation (p &amp;lt; 0.01) between the neurophysiological scale of CTS and the patients’ ages, the duration of CTS, the frequency of reported classical CTS history and the frequency of night pain symptoms, paresthesia and numbness. Additionally, there was a significant positive correlation between the neurophysiological scale and the frequency of Tinel`s sign, hypoesthesia on the 2nd digit, weakness and hypotrophy of the thenar muscles.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo deste trabalho foi avaliar a correlação clínica da escala neurofisiológica da Síndrome do Túnel do Carpo (STC). As mãos foram classificadas em 6 graus: mínimo/grau 1 (teste comparativo/segmento curto alterado, conduções sensitiva e motora normais), leve/grau 2 (condução sensitiva alterada, condução motora normal), moderada/grau 3 (conduções sensitiva e motora alteradas, amplitude sensitiva normal), moderada/grau 4 (conduções sensitiva e motora alteradas, amplitude sensitiva baixa), grave/grau 5 (condução sensitiva ausente, condução motora alterada) e extremo/grau 6 (conduções sensitiva e motora ausentes). Foi realizado um estudo prospectivo em 400 mãos com STC. Foram classificadas 56 mãos (14,0%) como grau 1, 109 mãos (27,3%) como grau 2, 129 mãos (32,3%) como grau 3, 78 mãos (19,5%) como grau 4, 22 mãos (5,5%) como grau 5 e 6 mãos (1,5%) como grau 6. Houve uma correlação positiva significativa (p&amp;lt;0,01) da escala neurofisiológica da STC com a idade dos pacientes, o tempo de duração da STC, a freqüência de relato de história clássica de STC e a freqüência dos sintomas dor noturna, parestesia e dormência. Também houve uma correlação positiva significativa entre a freqüência do sinal de Tinel, hipoestesia no 2° dedo, fraqueza e hipotrofia dos músculos tenares com a escala neurofisiológica da STC.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102835</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i4a102835</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 4 (2007); 190-195</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102835/101124</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102835/101125</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102862</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:54:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Effects of a multidisciplinary rehabilitation program for men with fibromyalgia: controlled randomized study</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito de um programa de reabilitação multidisciplinar para homens portadores de fibromialgia: estudo aleatorizado controlado</dc:title>
          <dc:creator>Jorge, Liliana Lourenço</dc:creator>
          <dc:creator>Tomikawa, Luis Carlos Onoda</dc:creator>
          <dc:creator>Jucá, Sueli Satie Hamada</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equipe de Assistência ao Paciente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Homens</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fibromyalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Patient Care Team</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Men</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Fibromyalgia (FM) is a chronic widespread syndrome associated to sleep disturbances, fatigue and a myriad of other symptoms. Ten percent of patients are males. Gender differences related to pain perception may be explained by influences of genetics, metabolism, cognition, behavior, and emotions. Men with FM have less objective complaints, except for sleep disturbances and widespread pain. There is little evidence on the presentation, outcomes, treatment approach and prognosis of fibromyalgia in men. Objectives: To assess the effectiveness of a multidisciplinary rehabilitation program for male adults of working age with FM and study FM characteristics in men. Methods: Twenty-five men with FM were enrolled. Ten men with diagnosed FM were randomly assigned to one of two groups. The Treatment group consisted of a 2-month multidisciplinary rehabilitation program that included classes and therapy, administered by a multidisciplinary team consisting of a physiatrist, a social worker, a psychologist, a physical therapist, an occupational therapist, a nurse, a nutritionist and a physical educator. The Control group received standard treatment focused on outpatient management and advice to practice physical exercises inside the community. Both groups received standard medical care and medication prescriptions. Outcome measures included the Visual Analog Scale, SF36, and FIQ; additionally, a standard protocol inquiring about sleep/ depression/ memory disturbances and work status was filled out by a blinded examiner. Outcomes were measured at the beginning and at the end of the intervention, as well as at 4-month follow-up. Statistical analysis included non-parametric and descriptive tests. Results: There was a statistically significant improvement in the Treatment group observed at the Pain domain of FIQ and Pain/ Vitality/ Mental Health domains of SF 36. No improvement was sustained during the follow-up (6 months after treatment). Age averages were 50.6 (controls) and 44.2 (treatment), and a high prevalence of sick leaves, depression and sleep disturbances were observed, with no changes in absolute numbers during the 3 measurements, as well as in the number of FM tender points. Conclusions: Men with FM are likely to benefit from a multidisciplinary rehabilitation only for a short span of time. The measurements’ decrease to baseline values suggests the loss of improvement 6 months after the intervention, which is in agreement with previous researches. Studies with larger samples and longer follow-up periods are necessary to verify the effectiveness of the program. FM and its specific characteristics in men are not well understood and should be analyzed in further studies, particularly aiming at clinical specificities, evolution and social aspects, as such elements are the cornerstone to design and implement the ideal rehabilitation program for men with FM. Comparative studies aiming at men and women with fibromyalgia are recommended.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A fibromialgia (FM) é uma condição caracterizada por dor crônica generalizada, acompanhada de distúrbios do sono, fadiga e uma miríade de outros sintomas, com prevalência de 10% de homens. As diferenças de percepção de dor entre sexos e de apresentação da fibromialgia têm sido estudadas, suspeitando-se de influências genéticas, diferenças hormonais, metabólicas, cognitivo- comportamentais, emocionais. Fibromiálgicos possuem queixas menos objetivas, menos de distúrbio de sono, fadiga e dor generalizada. Há poucas evidências sobre características, prognóstico, método terapêutico e evolução da doença entre homens. Objetivos: Avaliar a eficácia de um programa multidisciplinar de reabilitação para pacientes do sexo masculino, em idade produtiva, portadores de fibromialgia e estudar as características desta doença em homens. Método: Vinte e cinco homens com diagnóstico de fibromialgia foram convidados. Dez foram utilizados e alocados aleatoriamente em um dos dois grupos definidos para o presente estudo. O grupo tratamento consistiu em orientação ambulatorial e um programa de reabilitação com duração de 2 meses, realizado por meio de aulas e terapias por: médico fisiatra, assistente social, psicóloga, fisioterapeuta, terapeuta ocupacional, enfermeira, nutricionista e educador físico. O grupo controle realizou tratamento padrão focado na orientação ambulatorial e para realização de atividades físicas na comunidade. A ambos os grupos foi realizado prescrição de medicamentos preconizados para fibromialgia. As medidas de avaliação foram: Escala Visual Analógica de Dor, SF 36, FIQ. Além disso, um protocolo padronizado foi preenchido por autor cegado, verificando presença de distúrbios depressivos de memória e de sono e situação profissional. As coletas de dados foram realizadas em 3 momentos: antes da intervenção, após e 4 meses depois da anterior. Foi realizada a análise estatística com testes não paramétricos e descritivos. Resultados: O grupo Tratamento apresentou melhora da EVA após a intervenção, mas que não se manteve no seguimento posterior. Houve diferença estatisticamente significante no domínio Dor da FIQ, domínios Dor, Saúde Mental e Vitalidade da SF 36, com melhora no grupo Tratamento à avaliação após. Não houve manutenção do benefício à avaliação final, 6 meses após a intervenção. As médias de idade foram 50,6 (Controle) e 44,2 (Tratamento), apresentaram alta taxa de afastamento no trabalho, depressão e distúrbio de sono, com valores constantes nas 3 avaliações. O número de pontos dolorosos não variou nos 3 momentos de avaliação. Conclusões: O programa de reabilitação tende a beneficiar homens portadores de fibromialgia a curto prazo, sendo que os efeitos sejam perdidos 6 meses após a intervenção. Tais achados são compatíveis com a literatura. São necessários novos estudos para verificar a efetividade do programa, avaliada por um seguimento mais prolongado e com amostragem adequada. A fibromialgia masculina e suas características específicas devem ser exploradas de modo aprofundado em outras pesquisas, especialmente verificando particularidades de apresentação clínica, comportamento evolutivo e aspectos sociais do paciente portador, já que tais elementos são fundamentais para a definição do programa ideal para homens. Recomendam-se estudos comparativos sobre reabilitação de homens e mulheres.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102862</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i4a102862</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 4 (2007); 196-203</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102862/101148</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102862/101149</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102863</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:54:53Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento de um protocolo para avaliação de pacientes com úlceras de pressão através da telemedicina e imagens digitais</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Development of a protocol for the assessment of patients with pressure ulcers through telemedicine and digital images</dc:title>
          <dc:creator>Pato, Tamara Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Kavamoto, Cristianne Akie</dc:creator>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Thomaz, Andréa</dc:creator>
          <dc:creator>Raimundo, Verônica Magalhães</dc:creator>
          <dc:creator>Myahara, Kátia Lina</dc:creator>
          <dc:creator>Saito, Elizabete Tsubomi</dc:creator>
          <dc:creator>Vianna, Patricia Canteruccio Pontes</dc:creator>
          <dc:creator>Mourão, Marcelo Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Garcia, Ana Cristina Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Anita Weigand</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Daniel Rubio</dc:creator>
          <dc:creator>Paixão, Maurício Pedreira</dc:creator>
          <dc:creator>Wen, Chao Lung</dc:creator>
          <dc:creator>Batistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Úlcera de Pressão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diagnóstico por Imagem</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Telemedicina</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pressure Ulcer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diagnostic Imaging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Telemedicine</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As úlceras de pressão são complicações freqüentes em pacientes com lesão medular. Estas precisam de um diagnóstico precoce e um acompanhamento rigoroso para que não evoluam para um quadro mais grave e para não retardar o processo de reabilitação. Infelizmente, não é sempre que o paciente consegue acesso a um centro especializado no tratamento de feridas e, por isso, a telemedicina pode ser útil nesses casos. Objetivo: Avaliar a eficácia de um protocolo de avaliação de úlceras de pressão através de fotografias digitais. Métodos: Selecionamos 15 pacientes, totalizando 33 úlceras. Os pacientes foram avaliados por 2 médicos fisiatras presenciais, separadamente, que no momento do exame, preencheram a primeira parte do protocolo (dados clínicos do paciente) e tiraram as fotografias. Estas foram encaminhadas aos médicos fisiatras à distância, que avaliaram as feridas através das fotos e dos dados enviados pelo médico presencial. Comparamos as semelhanças e diferenças das avaliações entre os dois médicos presenciais, entre presencial e a distancia e entre os dois médicos à distância nos quesitos grau, necrose, infecção, fístula, secreção, aspecto da borda e do fundo e conduta. A Análise estatística se baseou nos cálculos de Kappa, intervalo de confiança e P valor. Resultados: Encontramos os maiores valores de Kappa quando comparamos as avaliações presenciais. Para necrose, grau e infecção, os kappas Avaliação Presencial (P) x Avaliação à distância (D) foram substantial e moderate. No item conduta, o Kappa variou de fraco a almost perfect. Nas avaliações das bordas, fundo, secreção e fístula foram encontradas divergências. Conclusão: O protocolo é eficaz para avaliar necrose, grau e infecção das úlceras. Existe dificuldade no uso do método para avaliar o aspecto de borda, fundo, secreção e fístula. Houve maior satisfação com o método para úlceras de pressão grau I e II.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Pressure ulcers are frequent complications in patients with spinal cord injuries. These ulcers need an early diagnosis and a strict follow-up to prevent a more severe evolution and delays in the rehabilitation process. Unfortunately, patients do not always have access to a center specialized in the treatment of wounds, and thus, telemedicine can be useful in such cases. Objective: To evaluate the effectiveness of a protocol for the assessment of pressure ulcers through digital images. Methods: 15 patients were selected, totaling 33 ulcers. The patients were separately assessed by 2 on-site physiatrists, who filled out the first part of the protocol (patients’ clinical data) at the time of the consultation and took the photographs. These were sent to the physiatrists at-distance, who evaluated the wounds through the photographs and the data sent by the on-site physician. The similarities and differences between the two on-site physicians, between the on-site physicians and the physicians at-distance and between the two physicians at-distance were compared regarding the degree, necrosis, infection, fistula, secretion, wound border and depth aspect and conduct. The statistical analysis was based on Kappa calculations, a confidence interval and P value. Results: The highest Kappa values were observed when the on-site assessments were compared. For necrosis, degree and infection, the On-site Assessment (S) x Assessment at distance (D) Kappas were substantial and moderate. For the item conduct, the Kappa varied from weak to almost perfect. As for the evaluations of the borders, depth, secretion and fistula, there were divergences. Conclusion: The protocol is effective to assess wound necrosis, degree and infection. There is some difficulty in using the method to evaluate the border and depth aspect, secretion and fistula. The method showed to be more satisfactory for the assessment of pressure ulcers grade I and II.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102863</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i4a102863</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 4 (2007); 204-209</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102863/101150</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102863/101151</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102864</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:54:57Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Hydrotherapy study in patients with “failed back surgery syndrome” – a therapeutic option?</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo da hidroterapia em pacientes com síndrome pós-laminectomia – uma opção terapêutica?</dc:title>
          <dc:creator>Moreira, Vítor Manuel Presa Varandas</dc:creator>
          <dc:creator>Tizon, Sónia</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Tânia</dc:creator>
          <dc:creator>Marques, Isabel</dc:creator>
          <dc:creator>Antunes, Filipe José Ribeiro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Back Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain Measurement</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hydrotherapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor nas Costas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medição da Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hidroterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The study was carried out to evaluate the efficacy of hydrotherapy on “failed back surgery syndrome”. Eight participants were assigned to an aquatic exercise group. The analgesic medication was withdrawn during the study. Evaluation parameters included the results of the Visual Analogue Scale (VAS) score and spine mobility. The patients were assessed at baseline and at the end of the 6-week follow-up period. The results showed that hydrotherapy had a positive impact on the outcome of chronic post-surgical low back pain. After 6 weeks of hydrotherapy, without analgesic medication, the overall mobility of the spine improved and back pain decreased. We conclude that aquatic exercises may positively impact the outcome of “failed back surgery syndrome”, probably remaining one of the few successful measures in the management of this kind of patient.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente estudo foi realizado para avaliar a eficácia da hidroterapia na “síndrome pós-laminectomia”. Oito participantes foram desig-nados para um grupo de exercícios aquáticos. A medicação analgésica foi descontinuada durante o estudo. Os parâmetros de avaliação incluíram o escore da Escala Visual Analógica (EVA) e a mobilidade da coluna vertebral. Os pacientes foram avaliados em condições basais e ao final do período de seguimento de seis semanas. Os resultados mostraram que a hidroterapia teve um impacto positivo nos resultados da dor lombar crônica pós-cirúrgica. Após seis semanas de hidroterapia, sem medicação analgésica, a mobilidade geral da coluna melhorou e a dor lombar diminuiu. Concluímos que exercícios na água podem ter um impacto positivo no resultado da síndrome da falência da cirurgia lombar, provavelmente sendo uma das poucas medidas bem sucedidas no tratamento desse tipo de paciente.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102864</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i4a102864</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 4 (2007); 210-213</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102864/101152</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102865</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:55:04Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise da confiabilidade entre-examinadores de dois instrumentos que mensuram a amplitude de movimento de flexão da coluna lombar</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of the interexaminer reliability of two clinical tests to measure the flexion range of motion of the lumbar spine</dc:title>
          <dc:creator>Souza Filho, José Carlos Taveira de</dc:creator>
          <dc:creator>Abras, Ana Carolina do Vale</dc:creator>
          <dc:creator>Carvalho, Maíra Teixeira</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Miliany Graziele Fonseca</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, André Taveira de</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Leonardo Oliveira Pena</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Range of Motion, Articular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lumbosacral Region</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Reproducibility of Results</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amplitude de Movimento Articular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Região Lombossacral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reprodutibilidade dos Testes</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The measurement of the flexion range of motion of the lumbar spine is a common practice in clinical settings. Many methods are used to carry out these measurements, such as the Back Range of Motion Inclinometer (BROMII ) and the Flexible Ruler methods. Objective and methods: The aim of this study was to analyze the interexaminer reliability for the measurement of the lumbar spine flexion by using the BROMII and the Flexible Ruler methods. Thirty-seven physical therapy students were recruited as volunteers and a double-blind test-retest study design was carried out. Results: The results showed moderate reliability of the BROMII measurements [ICC (2.1) 0.71 (95%CI 0.49-0.84) p&amp;lt;0.000]; however, the reliability of the Flexible Ruler measurements was poor [ICC(2.1) 0.37 (95%CI 0.06-0.62), p&amp;lt;0.012]. Conclusion: The BROM II presented sufficient reliability to be performed in clinical practice.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A mensuração da amplitude de movimento de flexão da coluna lombar é uma prática clínica comum. Vários são os métodos para tais medidas, destacando-se entre elas duas ferramentas clínicas: o Inclinômetro Back Range of Motion II (BROM II) e a Régua Flexível. O objetivo desse estudo foi analisar a confiabilidade entre-examinadores para as medidas de flexão da coluna lombar utilizando o BROM II e a Régua Flexível. Trinta e sete estudantes de Fisioterapia foram examinados num design teste-reteste duplo-cego Resultados: Os resultados mostraram confiabilidade moderada para as medidas com o BROM II [CCI (2,1) 0,71 (IC 95% 0,49-0,84) p&amp;lt;0,000] e pobre para a Régua Flexível [CCI(2,1) 0,37 (IC 95% 0,06-0,62) p&amp;lt;0,012]. Conclusão: Conclui-se que o BROM II apresentou confiabilidade suficiente para sua utilização na prática clínica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102865</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i4a102865</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 4 (2007); 214-218</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102865/101153</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102865/101154</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102866</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:55:09Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Preditores de independência funcional em idosos portadores de insuficiência cardíaca</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Predictors of functional independence in elderly patients with heart failure</dc:title>
          <dc:creator>Scattolin, Fátima Ayres de Araújo</dc:creator>
          <dc:creator>Colombo, Roberta Cunha Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Diogo, Maria José D’Elboux</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cardiopatias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividades Cotidianas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Heart Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Activities of Daily Living</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Identificar preditores da independência funcional em idosos portadores de Insuficiência Cardíaca (IC). Método: Estudo exploratório, descritivo, transversal, de campo e correlacional do qual participaram 146 idosos com IC em tratamento ambulatorial em dois serviços de referência do Estado de São Paulo. Para a coleta dos dados foram utilizados dois instrumentos: Caracterização Sociodemográfica e Clínica e a Medida de Independência Funcional (MIF). Foram realizadas análises estatísticas descritivas, de comparação (Teste de Kruskal-Wallis) e Análise de Regressão Univariada e Múltipla. Resultados: Houve distribuição homogênea entre os sexos, sendo 52,0% homens, idade média de 68,6 (±6,9) anos, com 3,4 (±2,8) anos de estudo. A caracterização clínica evidenciou idosos com média de 3,9 (±1,7) co-morbidades, sintomáticos, com média de 3,5 (±1,4) sintomas, com predominância das CF-NYHA I e II e com FEVE rebaixada (67,0%) - média de 0,46 (±0,17). Foram constatados escores médios elevados na MIF indicando independência funcional nos idosos estudados. A comparação entre escores da MIF e CF-NYHA evidenciou que a MIF diminuiu na medida em que houve progressão da CF-NYHA. A análise de regressão múltipla mostrou que as variáveis CF-NYHA, escolaridade e idade ≥ 80 anos foram preditoras da MIF no idoso com IC, explicando 35,0% da variabilidade da MIF. Conclusão: As variáveis, CF-NYHA, idade superior a 80 anos e maior nível de escolaridade foram preditoras da independência funcional, o que aponta para a relevância de intervenções que privilegiem a detecção e/ ou controle de perdas funcionais advindas da senescência, bem como a manutenção do status funcional no idoso com IC.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The aim of this study was to identify the functional independence predictors in elderly patients with heart failure (HF). Design and Methods: Exploratory, descriptive and transversal study with 146 elderly outpatients with heart failure referred to hospitals in São Paulo. Two instruments were used for the data collection: the Sociodemographic and Clinical Instrument and The Functional Independence Measure (FIM). Descriptive and comparative statistical analyses were used (Kruskal-Wallis), as well as univariate and multiple regression analyses. Results: 52.0% of the patients were males, with a mean age of 68.6 (±6.9) years and 3.4(±2.8) years of education, with 3.9 (±1.7) comorbidities, 3.5 (±1.4) symptoms, with a predominance of NYHA class I or II (65%) and 67% with decreased left ventricular ejection fraction (LVEF). High FIM scores were observed, demonstrating the functional independence of the studied patients. The comparison between FIM scores and NYHA classes showed that a worse FIM score correlated with a progression in the NYHA class. The multiple regression analysis showed that the NYHA classes, years of education and age older than 80 years were predictors of functional independence, explaining 35.0% of the FIM variability. Conclusion: The variables NYHA class, age older than 80 years and higher level of education were predictors of functional independence and this fact suggests the importance of interventions that favor the detection</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102866</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i4a102866</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 4 (2007); 219-225</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102866/101155</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102866/101156</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102868</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:55:13Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Hydrogymnastics as a means for the maintenance of the elderly’s quality of life and health</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A hidroginástica como meio para manutenção da qualidade de vida e saúde do idoso</dc:title>
          <dc:creator>Teixeira, Clarissa Stefani</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Érico Felden</dc:creator>
          <dc:creator>Rossi, Angela Garcia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Activity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aging</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Evidências científicas apontam para os importantes benefícios da prática de atividades físicas para os idosos, considerando sua mobilidade, saúde física e mental e qualidade de vida. A hidroginástica tem sido apontada como uma alternativa para inserção dos idosos nas práticas corporais e para a promoção de um estilo de vida mais ativo e saudável, mas, que, ainda carece de maiores investigações sobre seu real efeito sobre a saúde e a qualidade de vida dessa população e principalmente, metodologias de trabalho para esse fim. Desta forma, esta pesquisa bibliográfica objetivou realizar uma busca de estudos sobre hidroginástica para a terceira idade, discutindo e apresentando seus resultados, buscando relações com a promoção da saúde e qualidade de vida dessa população. As leituras nos permitiram vislumbrar que a hidroginástica favorece o desenvolvimento de algumas importantes qualidades físicas como resistência cardiorrespiratória, força e flexibilidade. Como qualquer outra forma de exercitação, deve ser praticada de forma contínua, principalmente, considerando indivíduos na terceira idade e pode também ser unida a atividades de relaxamento e recreação. As relações da prática da hidroginástica com a saúde dos idosos nos estudos analisados consideraram principalmente o desempenho em testes motores o que remete a necessidade de estudos que analisem também as repercussões dessas práticas sobre a qualidade de vida enquanto uma percepção de bem estar dos idosos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Scientific evidence points out the important benefits of the practice of physical activities for the elderly, considering their mobility, mental and physical health as well as quality of life. Hydrogymnastics has been considered an alternative to encourage elderly people to practice physical activities and to promote a healthier and more active lifestyle; however, it needs further investigation about its effect on health and quality of life of this population, as well as work methodologies. Therefore, the aim of this literature review was to seek studies about hydrogymnastics and hydrogymnastics for the elderly, presenting and discussing their results, while establishing correlations with the promotion of health and quality of life in this population. The studies showed that hydrogymnastics favors the development of important physical aspects, such as cardiorespiratory endurance, force and flexibility. Similarly to any other type of exercise, it can be practiced continuously, especially considering elderly individuals and it also can be combined with recreation and relaxation activities. The correlation between the practice of hydrogymnastics and the elderly’s health in the analyzed studies considered mainly the performance in motor tests, which shows the necessity to carry out studies that also analyze the effect of these practices on the quality of life as a perception of the elderly’s well-being.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102868</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i4a102868</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 4 (2007); 226-232</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102868/101159</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102869</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:55:16Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Limiting factors in pelvic floor rehabilitation of patients with stress urinary incontinence</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Fatores limitadores à reabilitação da musculatura do assoalho pélvico em pacientes com incontinência urinária de esforço</dc:title>
          <dc:creator>Felicíssimo, Mônica Faria</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro, Márcia Mendonça</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Elza Lúcia Baracho Lotti de</dc:creator>
          <dc:creator>Alipio, Vitória Gomes</dc:creator>
          <dc:creator>Franco, Márcia Rodrigues Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Rafaela Grossi Oliveira e</dc:creator>
          <dc:creator>Silva Filho, Agnaldo Lopes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Urinary Incontinence, Stress</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pelvic Floor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Incontinência Urinária por Estresse</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Assoalho Pélvico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A reabilitação da musculatura do assoalho pélvico tem sido preconizada por diversos autores como uma terapia de primeira linha para o tratamento da incontinência urinária de esforço. Apresenta vantagens por ser não invasiva, de baixo custo e sem efeitos colaterais. Porém, fatores como aderência, motivação, compreensão da terapia e deficiência esfincteriana podem interferir nos resultados dessa abordagem terapêutica. A fim de se conhecer o impacto dos fatores citados acima e se investigar o efeito de cada um destes na intervenção fisioterápica foi feita uma revisão da literatura.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The rehabilitation of the pelvic floor muscles has been postulated by many authors as a firstline therapy for the treatment of stress urinary incontinence. It has advantages, such as being a noninvasive, lowcost therapy without side effects. However, factors such as adherence, motivation, therapy understanding and intrinsic sphincter deficiency can interfere with the results of this therapeutic approach. A literature review was carried out to understand the impact of aforementioned factors and investigate the effect of each one of them on the physical therapy intervention.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102869</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i4a102869</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 4 (2007); 233-236</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102869/101160</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102870</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:55:23Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Effects of early rehabilitation on the outcome of cerebro-vascular insult rehabilitation in women over 65 in correlation with initial neurological deficit gravity</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos da reabilitação precoce no desfecho da reabilitação pós-acidente vascular encefálico (AVE) em mulheres com mais de 65 anos e sua correlação com a gravidade do deficit neurológico inicial</dc:title>
          <dc:creator>Nikcevic, Ljubica</dc:creator>
          <dc:creator>Savic, Milan</dc:creator>
          <dc:creator>Zaric, Nevenka</dc:creator>
          <dc:creator>Nikolic, Dejan</dc:creator>
          <dc:creator>Plavsic, Aleksandra</dc:creator>
          <dc:creator>Mujovic, Natasa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This study aims at verifying the effects of short- and long-term rehabilitation on the outcome of encephalic vascular accident (EVA) in women older than 65 years; establishing the correlation between the impact of the neurological deficit severity on the prediction of the rehabilitation treatment outcome as well as investigating the possibility of the follow-up of individual parameters at the Functional Independence Measure (FIM) when predicting the EVA rehabilitation outcome. The EVA is currently the third major cause of death in the world’s population, as well as the main cause of permanent disability. In the present scenario, cardiovascular and cerebrovascular diseases, which used to be observed almost exclusively in the male population, now affect the female population as well. On the other hand, we observe a linear correlation between aging and the occurrence of these diseases. We conclude that the implementation of early rehabilitation leads to a significant acceleration in the treatment and recovery process post-EVA in women older than 65 years. We also conclude that certain FIM parameters can be used to predict the patient’s overall recovery, as they present the same evolution pattern.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este trabalho visa examinar os efeitos da reabilitação precoce, a curto e longo prazo, no desfecho do acidente vascular encefálico (AVE) em mulheres com mais de 65 anos; estabelecer a correlação entre o impacto da gravidade do déficit neurológico na predição dos re-sultados do tratamento de Reabilitação e, ainda, investigar a possibilidade do acompanhamento de parâmetros individuais da Medição de Independência Funcional (MIF) na predição do desfecho da reabilitação do AVE. Atualmente, o AVE é a terceira maior causa de mortalidade na população mundial, bem como a maior causa de invalidez permanente. No cenário atual, as doenças cardiovasculares e cerebrovasculares - que antes eram tidas como exclusivas da população masculina – têm afetado também as mulheres. Por outro lado, observamos uma correlação linear entre o envelhecimento e a ocorrência destas doenças. Concluímos que a implantação do método de reabilitação precoce conduz a uma aceleração significativa do processo de tratamento e recuperação após o AVE em mulheres com mais de 65 anos. Concluímos também que certos parâmetros da MIF, por apresentarem o mesmo padrão de evolução, podem ser utilizados na predição da recuperação global do paciente.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102870</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i4a102870</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 4 (2007); 237-241</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102870/101161</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102875</identifier>
        <datestamp>2020-08-15T21:55:19Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The history of disability, from marginalization to social inclusion: a change in paradigm</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A história da deficiência, da marginalização à inclusão social: uma mudança de paradigma</dc:title>
          <dc:creator>Pacheco, Kátia Monteiro De Benedetto</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Vera Lucia Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência/história</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Preconceito</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Meio Social</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons/history</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prejudice</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social Environment</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este artigo pretende contribuir com uma reflexão mais crítica dos indivíduos em relação ao preconceito existente à pessoa com deficiência. Assim, descreve-se o percurso histórico desta população, ressaltando as diferentes posturas como: marginalização, assistencialismo, educação, reabilitação, integração e inclusão social, para melhor compreensão dos valores que muitas vezes podemos estar reproduzindo sem nenhum questionamento crítico e coerente, pois nos foram transmitidos no processo de socialização. Conclui-se que quando o processo de reabilitação está baseado no paradigma de inclusão, este poderá trazer maior possibilidade para que o indivíduo reflita sobre os valores que a cultura pode ter com relação à deficiência e, assim, se torne um agente de mudança no contexto social.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The present study aims at providing a more critical analysis of the individuals regarding the existing prejudice against disabled persons. Thus, the historical course of this population is described, pointing out the different attitudes such as marginalization, assistencialism, education, rehabilitation, integration and social inclusion, to better understand the values that are many times reproduced without any critical and rational questioning, as they were passed on to us during the process of socialization. We conclude that when the rehabi-litation process is based on the paradigm of inclusion, it will be more likely for the individual to reflect on the values that the culture presents in relation to the disability and therefore, become an element of change in the social context.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2007-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102875</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v14i4a102875</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 14 n. 4 (2007); 242-248</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102875/101168</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2007 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102894</identifier>
        <datestamp>2019-11-27T21:03:49Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Results of the ICF core sets for chronic widespread pain in women with fibromyalgia in Brazil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Resultados do core set da CIF de dor crônica generalizada em mulheres com fibromialgia no Brasil</dc:title>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Saron, Thais Rodrigues Pato</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fibromyalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brazil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidades, Incapacidades e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Brasil</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) was developed by the World Health Organization to standardize the terminology used to describe disabling situations. The ICF core set for chronic widespread pain (CWP) is a resource derived from the ICF that systematizes and speeds up the functioning description of persons with CWP, with the objective of supplying information for public health reports and to guide rehabilitation interventions. The present study aimed at describing the results of the use of the ICF core set for CWP in a sample of 29 female patients with fibromyalgia that finished the multidisciplinary rehabilitation program. The core set categories in which 30% or more of the patients were considered without problems were classified as “non-relevant” for the description of functioning in people with this health condition. In all, 58.2% of the categories of the core set were classified as “nonrelevant”, corresponding to 43.5% of the body functions, 51.8% of the activities and participations and 68.8% of environmental factors. These findings might have been strongly influenced by the fact that the patients were pre-selected for participating in group activities, which presupposes better emotional and interpersonal relationship conditions. The fact that they had finished a therapeutic program with group psychotherapy and physical conditioning activities might also have favored the performance in psychological activities and functioning as well as relationship and several physical activities. Although these findings show an unfavorable result for the validation of the ICF core set for CWP, the characteristics of the studied sample do not allow its generalization.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) foi desenvolvida pela Organização Mundial de Saúde para uniformizar a terminologia usada para descrever as situações incapacitantes. O core set da CIF para dor crônica generalizada (DCG) é um recurso derivado da CIF que sistematiza e agiliza a descrição da funcionalidade das pessoas com DCG, com o objetivo de fornecer informações para relatórios de saúde pública e para orientação de intervenções de reabilitação. Este estudo objetivou a descrição dos resultados da aplicação do core set da CIF para DCG em uma amostra de 29 pacientes com fibromialgia que terminaram o programa de reabilitação multidisciplinar. As categorias do core set nas quais 30% ou mais dos pacientes fossem considerados sem problema foram classificadas como “não relevantes” para a descrição da funcionalidade das pessoas com essa condição de saúde. Ao todo, 58,2% das categorias do core set foram classificadas como “não relevantes”, correspondendo a 43,5% das funções corpóreas, 51,8% das atividades e participações e 68,8% dos fatores ambientais. Esses achados podem ter sido fortemente influenciados pelo fato de os pacientes serem pré-selecionados para a participação em atividades em grupo, o que pressupõe melhores condições emocionais e de relacionamento interpessoal. O fato de estarem ao final de um programa terapêutico com atividades de psicoterapia em grupo e condicionamento físico também pode ter favorecido o desempenho nas funções e atividades psicológicas e de relacionamento, assim como em várias atividades físicas. Apesar desses achados apontarem desfavoravelmente para a validação do core set da CIF para DCG, as características da amostra estudada não permitem a sua generalização.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102894</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i1a102894</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 1 (2008); 6-12</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102894/101186</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102894/101187</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102896</identifier>
        <datestamp>2019-11-27T21:12:05Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Qualidade de vida em diabetes mellitus e Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde: estudo de alguns aspectos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Quality of life in diabetes mellitus and the International Classification of Functioning Disability and Health: a study of some aspects</dc:title>
          <dc:creator>Castro, Carmen Lucia Natividade de</dc:creator>
          <dc:creator>Braulio, Valeria Bender</dc:creator>
          <dc:creator>Dantas, Frederico Adolfo Lyra</dc:creator>
          <dc:creator>Couto, Ana Paula Cony Barros</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidades, Incapacidades e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O diabetes mellitus (DM) pode ter um efeito profundo na qualidade de vida dos pacientes e a Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) é um instrumento válido para verificar a influência dos componentes de saúde na qualidade de vida. O objetivo deste estudo, é apresentar a distribuição de freqüência das categorias das CIF do Core Set resumido para DM, com comprometimento grave em um grupo de pacientes com a qualidade de vida muito afetada pelo diabetes. Métodos: Foram estudados 38 pacientes diabéticos, 76,3 % com DM2 e 23,7 % com DM1, utilizando-se dados clínicos, informação de qualidade de vida associada ao diabetes do questionário AddQoL e incapacidade associada ao diabetes: categorias do Core Set resumido da CIF com comprometimento grave e completo, e categorias cuja informação era insuficiente para especificar a gravidade do comprometimento. Análise estatística: análise descritiva dos dados. Resultados: Categorias de funções corporais mais gravemente afetadas foram b130, b210, b530, b540, de estruturas corporais foram s220, s410, s740, de atividades/participação foram d240, d570 e de fatores ambientais foram e110, e115. As estruturas menos classificadas foram pâncreas (s550), globo ocular (s220) e sistema nervoso parassimpático (s150). Conclusão: No grupo estudado de diabéticos com complicações crônicas, controle metabólico inadequado e qualidade de vida muito afetada pela doença, a presença de incapacidade no cuidado pessoal e de barreiras ambientais, é sugestivo de que estes fatores possam contribuir para uma pior qualidade de vida, embora comprometimentos nas funções e estruturas corporais tenham sido os mais prevalentes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Diabetes mellitus (DM) can have a profound impact on the patients’ quality of life and the International Classification on Functioning, Disability and Health (ICF) is a valid tool to verify the influence of the health components on quality of life. Objective: The aim of this study is to present the frequency distribution of the ICF categories of the summarized Core Set for DM with severe involvement in a group of patients whose quality of life was deeply affected by DM. Methods: A total of 38 patients with DM were studied, of whom 76.3 % had DM2 and 23.7% had DM1, using the clinical data, information on the quality of life associated to DM from the AddQoL questionnaire and the disability associated to diabetes: categories of the summarized Core Set of the ICF with severe and complete involvement and categories of which information was insufficient to specify the severity of the involvement. Statistical analysis: The descriptive analysis of the data was performed. Results: The bodily function categories that were more severely affected were b130, b210, b530, b540; categories of body structures were s220, s410, s740; of activities/participation were d240, d570 and of environmental factors were e110, e115. The least classified structures were the pancreas (s550), ocular globe (s220) and parasympathetic nervous system (s150). Conclusion: In the studied group of patients with DM that presented chronic complications, inadequate metabolic control and quality of life that was deeply affected by the disease, the presence of disability in self-care and environmental barriers suggests that these factors can contribute to a worsening in the quality of life, although bodily function and structure involvements were the most prevalent ones.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102896</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i1a102896</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 1 (2008); 13-17</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102896/101188</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102896/101189</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102900</identifier>
        <datestamp>2019-11-27T21:21:54Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The physical therapy background in the field of the orthopedics: a critical view under the optics of functioning</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A formação fisioterapêutica no campo da ortopedia: uma visão crítica sob a óptica da funcionalidade</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Ana Clarissa Lopes</dc:creator>
          <dc:creator>Neves, Robson da Fonseca</dc:creator>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Orthopedics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidades, Incapacidades e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ortopedia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The World Health Organization published the International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) in 2001. This reflected the change from a disease-centered approach to an emphasis on functioning as a component of health. Objective: this study discusses the challenges faced by the physical therapy education regarding the implementation and application of the concept of functioning in the rehabilitation of orthopedic outpatients. Methods: a total of 93 physical therapy patient records with musculoskeletal disorders were analyzed and information was obtained based on a form that had predefined ICF categories. The data analysis was carried out with the statistical package EPIINFO 6.04. Results: the records, filled out by physical therapy students, reported and described disorders of body functions at a higher frequency when compared to the activities and participation or the influence of the environmental factors on the patients’ functioning. Conclusion: the results showed that the physical therapy students focused their attention mainly on body functions and structures, based on their biomedical background. The lack of information about other components of functioning indicate that there is still a disconnection between the more modern concepts of functioning and the physical therapy background in the field of orthopedics.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A Organização Mundial de Saúde publicou a Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) em 2001, que reflete a mudança de uma abordagem baseada na doença para enfatizar a funcionalidade como um componente da saúde. Objetivo: este trabalho discute as características da formação fisioterapêutica frente ao processo de adoção e aplicação da funcionalidade na reabilitação de pacientes ortopédicos. Métodos: foram analisados 93 prontuários de fisioterapia de pacientes com afecções musculoesqueléticas, de onde foram obtidas informações com base em um formulário contendo categorias predefinidas da CIF. A tabulação dos dados foi feita com o pacote estatístico EPIINFO 6.04. Resultados: os prontuários preenchidos pelos alunos de graduação de fisioterapia relatavam e descreviam deficiências das funções do corpo em uma freqüência muito maior que as atividades e participações ou a influência de fatores ambientais sobre a funcionalidade dos pacientes. Conclusão: os resultados mostram que os alunos da graduação de fisioterapia estão focalizando sua atenção preferencialmente sobre as funções e estruturas corpóreas, seguindo a formação biomédica. A falta de informações sobre outros componentes da funcionalidade indica que ainda há um distanciamento entre os conceitos da funcionalidade mais modernos e a formação fisioterapêutica no campo ortopédico.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102900</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i1a102900</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 1 (2008); 18-23</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102900/101190</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102900/101191</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102901</identifier>
        <datestamp>2019-11-27T21:33:21Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Utilização da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde na avaliação fisioterapêutica de indivíduos com problemas musculoesqueléticos nos membros inferiores e região lombar</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The use of the International Classification of Functioning, Disability and Health in the physical therapy assessment of individuals with musculoskeletal disorders of the lower limbs and lumbar region</dc:title>
          <dc:creator>Sabino, George Schayer</dc:creator>
          <dc:creator>Coelho, Cecília Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Sampaio, Rosana Ferreira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidades, Incapacidades e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação da Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Musculosqueléticas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disability Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Musculoskeletal Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lower Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A estrutura e o conteúdo da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) podem contribuir para a orientação e sistematização da prática clínica do fisioterapeuta. Apesar de promissor, seu uso ainda é limitado, principalmente devido à complexidade de sua aplicação. O objetivo deste estudo foi analisar as dificuldades encontradas no uso da CIF para codificar atividades/participação de pacientes com problemas musculoesqueléticos nos membros inferiores e na região lombar avaliados por um fisioterapeuta. Métodos: Foram utilizados os relatos dos pacientes quanto às atividades/participação alteradas em decorrência de problemas musculoesqueléticos. Os dados foram coletados dos prontuários e agrupados em categorias para codificação posterior. Resultados: Cinco domínios da CIF foram utilizados para descrever as atividades/participação alteradas nesses indivíduos (mobilidade, cuidados pessoais, vida doméstica, áreas principais da vida e vida comunitária, social e cívica) e foram identificadas quatro questões relacionadas à codificação: (1) códigos múltiplos para algumas atividades/participação; (2) código impreciso para detalhar uma atividade/ participação (distância corrida); (3) código “não especificado” para classificar o “entrar no carro”; (4) códigos genéricos para atividades/participação que se referem a esportes. Discussão: A possibilidade de seleção de vários códigos para uma mesma condição, decorrente da superposição e inter-relação de atividades/participação, pode tornar a classificação inconsistente em algumas situações. A ausência de detalhamento para algumas atividades/participação pode limitar a precisão na categorização e documentação das informações. Conclusão: A CIF possibilitou a caracterização do estado de saúde dos indivíduos, mas apresenta algumas questões que devem ser consideradas para seu aperfeiçoamento.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The structure and contents of the International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) can contribute to the physical therapists’ clinical practice management and systematization. Although promising, its use is still limited, especially due to the complexity of its application. The aim of this study was to analyze the difficulties related to the use of the ICF to codify activities/ participation of patients with musculoskeletal disorders in the lower limbs and lumbar region, evaluated by a physical therapist. Methods: Reports of patients related to the activities/participation that were altered due to musculoskeletal disorders were used. Data were obtained from the charts and grouped into categories for subsequent coding. Results: Five ICF domains were used to describe the altered activities/participation (mobility, self-care, domestic life, major life areas and community, social and civic life) and four difficulties related to the coding process were identified: (1) multiple codes related to some activities/participation; (2) inaccurate code to detail one activity/participation (run distance); (3) “unspecified” code used for the classification of “getting into the car”; (4) generic codes attributed to activities/participation that refer to sports. Discussion: The possibility of choosing several codes to describe the same condition due to the overlap and interrelation of activities/participation can make the classification process inconsistent in some situations. The absence of detailing concerning some activities/participation can restrict the precision of categorization and data documentation. Conclusion: The ICF allowed the characterization of the health status of individuals, but presented some issues that must be considered in order to obtain its improvement.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102901</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i1a102901</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 1 (2008); 24-30</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102901/101192</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102901/101193</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102905</identifier>
        <datestamp>2019-11-27T21:45:33Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Validação da Escala de Pensamentos Catastróficos sobre Dor</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Validation of the Pain-Related Catastrophizing Thoughts Scale</dc:title>
          <dc:creator>Sardá Junior, Jamir</dc:creator>
          <dc:creator>Nicholas, Michael K.</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Ivânio Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Pimenta, Cibele Andrucioli de Matos</dc:creator>
          <dc:creator>Asghari, Ali</dc:creator>
          <dc:creator>Cruz, Roberto Moraes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain Catastrophising Scale</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychological Tests</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychometrics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escala de Pensamentos Catastróficos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Testes Psicológicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Psicometria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este estudo objetivou examinar a validade e a fidedignidade da sub-escala de Pensamentos Catastróficos da Escala Pain Related Self-Statement numa população brasileira com dor crônica. Estudo de corte transversal realizado com uma amostra de conveniência de 311 pacientes. As propriedades psicométricas da Escala de Pensamentos Catastróficos foram examinadas analisando a fidedignidade e validade deste instrumento. O escore médio da Escala de Pensamentos Catastróficos foi 2,38 (DP= 1,38). O coeficiente de correlação Cronbach foi 0,89 e o coeficiente de correlação Pearson entre as metades foi de 0,74, indicando adequada consistência interna e correlação entre suas metades. A análise de componentes principais indicou a presença de dois componentes (desesperança e ruminação). Indicadores de validade de critério e discriminante também foram adequados. Houveram correlações significativas entre a Escala de Pensamentos Catastróficos e incapacidade, intensidade e local da dor. Dentre as variáveis estudadas, catastrofização foi o maior preditor de incapacidade, superando intensidade da dor. Os resultados deste estudo confirmaram a adequação das propriedades psicométricas da Escala de Pensamentos Catastróficos para pacientes brasileiros e a contribuição de pensamentos catastróficos para a incapacidade física. Os resultados deste estudo foram consistentes com os publicados na literatura.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This study aims at assessing the reliability and validity of the Catastrophizing Thoughts sub-scale of the Pain Related Self-Statement Scale in a Brazilian population with chronic pain. Method: Data were collected from a convenience sample of 311 patients with chronic pain. The psychometric properties of the Catastrophizing Thoughts sub-scale were assessed by analyzing the reliability and validity of this tool. Results: The Catastrophizing Thoughts Scale mean score for this population was 2.38 (SD = 1.8). Cronbach alpha coefficient was 0.89, and the split-half correlation (Pearson) was 0.74, indicating adequate internal consistency and correlation between halves. The main component analysis indicated the existence of 2 components (hopelessness and rumination). Discriminant and criterion validity were also adequate. Significant correlations were found between the Catastrophizing scale and disability, pain intensity and pain site. Among the studied variables, catastrophizing was the strongest predictor of disability, even higher than pain intensity. Conclusion: Altogether, these results showed that the Catastrophizing sub-scale has good psychometric properties when used in a Brazilian chronic pain patient sample and the contribution of catastrophizing to physical disability. The results of this study were consistent with those previously published in the literature.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102905</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20080001</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 1 (2008); 31-36</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102905/101194</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102905/101195</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102906</identifier>
        <datestamp>2019-10-07T17:41:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prevalência de alterações funcionais corpóreas em crianças com paralisia cerebral, Fortaleza, Ceará, 2006</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Prevalence of bodily functional changes in children with cerebral palsy, Fortaleza, Ceará, 2006</dc:title>
          <dc:creator>Brasileiro, Ismênia de Carvalho</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Thereza Maria Magalhães</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Children</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Alterações funcionais estão presentes em paralisados cerebrais desde a terna infância e quanto mais grave a tipologia maior as disfunções. O presente estudo teve por objetivo descrever as alterações funcionais corpóreas de crianças com paralisia cerebral (PC) atendidas em um núcleo de tratamento e estimulação precoce na cidade de Fortaleza, Ceará utilizando a Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF). A amostra foi constituída de 32 crianças com PC leve ou moderada, a partir de três anos, assíduas ao tratamento fisioterápico. Os déficits encontrados foram difusos; 43,7% (14) não possuíam déficit cognitivo; 50% (16) apresentaram déficit leve de atenção, dificuldades leves de coordenação motora em 37,5% (12) e, em 56,2% (18) moderada. Em 9,3% (19), foi observada alteração leve de afetividade e em 53,1% (17) déficit perceptivo leve. Déficits leves de linguagem estiveram presentes em 25% (8) e em 15,6% (5) moderado. Cerca de 60% apresentou déficit visual e 81,2% proprioceptiva; 78,1% (25) apresentaram alteração respiratória leve e, 62,5% (20) dificuldades na ingestão de alimentos. A mobilidade articular esteve inadequada em 68,75% (22) e a estabilidade em 53%. Observaram-se déficits moderados de força muscular em 62,5% (20) dos hemiparéticos, 59,3% (19) dos paraparéticos, e 71,8% (24) dos tetraparéticos. A atenção para o impacto neurológico e funcional da PC tem sido alvo de estudos recentes embora que ainda centralizados na descrição da doença e em suas conseqüências. Estudos como estes são oportunos para o conhecimento das capacidades e limitações funcionais da criança acometida.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Functional changes are present at a very young age in children with neurological disorders and the more severe the disease, the higher the degree of dysfunction. The present study aimed at investigating changes in the bodily functions of children with cerebral palsy (CP) treated at an early stimulation health clinic in the city of Fortaleza using the International Classification of Functioning, Disability, and Health (ICF) in order to detect possible interference in the functional performance. Thirty-two children with mild or moderate CP, aged ≥ 3 years, underwent continuous physical therapy treatment. The neurological impairment was varied: 43.7% (14) did not present cognitive deficit, 50% (16) showed mild attention deficit, 37.5% (12) had mild motor coordination difficulties and 56.2% (18) had moderate motor difficulties. Mild alteration of affection was observed in 59.3% (19) and in 53.1% (17), mild perceptive deficiency. Mild language deficits were present in 25% (8) and moderate ones in 15.6% (5). Around 60% suffered from visual deficiency and 81.2% had a proprioceptive dysfunction; 78.1% (25) presented mild respiratory alterations and 62.5% (20) had food intake difficulties. Joint mobility was compromised in 68.75% (22) and stability in 53% of them. Moderate muscular strength deficit was observed in 62.5% (20) of the hemiparetic group, 59.3% (19) of the paraparetic, and 71.8% (24) of the tetraparetic group. Recent studies have focused on the neurological and functional impact of CP, although most of them were directed at the disease itself and its consequences. Studies such as the present one are timely for understanding the functional capacities and limitations of children with CP.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102906</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i1a102906</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 1 (2008); 37-41</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102906/101196</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102906/101197</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102908</identifier>
        <datestamp>2019-10-07T17:48:45Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The International Classification of Functioning, Disability and Health and AIDS: a core set proposal</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde e a Aids: uma proposta de core set</dc:title>
          <dc:creator>Buchalla, Cássia Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Cavalheiro, Telma Regina</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome de Imunodeficiência Adquirida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Acquired Immunodeficiency Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The advent of the highly active antiretroviral therapy (HAART) altered the natural history of AIDS, decreasing its mortality and the incidence of opportunistic diseases as well as increasing the life expectation of people living with AIDS. As a chronic disease, other issues started to be relevant and among them, treatment adherence, its adverse effects and the quality of life of people undergoing treatment. The International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) constitutes an adequate tool to identify the characteristics of functionality, the environment and personal conditions that interfere with quality of life. Tools for its application, called core sets, have been developed for several health conditions. Aiming at proposing a core set for AIDS, two preliminary steps of the proposed model were developed for the construction of these tools. The first phase, which consisted of a systematic review, searched in MEDLINE for articles that included the key words HAART and quality of life, published in English, from 200 to 2004. A total of 31 studies were selected that resulted in 87 concepts, 66 of which could be identified as ICF categories. These comprised the questions of the interview applied to 42 volunteers, who were patients at a Reference Center for STDs and AIDS in Sao Paulo, Brazil. Among the conditions more frequently associated with the treatment are changes in body image, the consequence of lipodystrophy, pointed out in 84% of the studies and 93% of the interviews. Alterations in digestive functions, intimate relationships and sexual function were important conditions identified in the study. The two phases defined 40 ICF categories as a preliminary core set proposal for AIDS patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O advento da terapia anti-retroviral de alta potência (HAART) alterou a história natural da aids, diminuindo sua mortalidade e a incidência de doenças oportunistas e aumentando a esperança de vida das pessoas vivendo com aids.Como uma doença crônica, outras questões passam a ser relevantes, entre elas a adesão ao tratamento, seus efeitos adversos e a qualidade de vida das pessoas nessa condição. A CIF constitui um instrumento adequado para identificar as características da funcionalidade, do ambiente e condições pessoais que interferem na qualidade de vida. Instrumentos para a sua aplicação, core sets, têm sido desenvolvidos para várias condições de saúde. Com o objetivo de propor um core set para aids, foram desenvolvidas duas etapas preliminares do modelo proposto para a construção desses instrumentos. A primeira etapa, de revisão sistemática buscou no MEDLINE artigos com descritores HAART e qualidade de vida, publicados em inglês, de 2000 a 2004. Foram selecionados 31 estudos que resultou em 87 conceitos dos quais 66 puderam ser identificados como categorias da CIF. Estas formaram as perguntas da entrevista aplicada em 42 voluntários, pacientes de um centro de referência para DST e Aids de São Paulo. Entre as condições mais freqüentemente associadas ao tratamento, estão às mudanças na imagem corporal, conseqüência da lipodistrofia, apontada em 84% dos estudos e em 93% das entrevistas. Alterações das funções digestivas, das relações íntimas, e das funções sexuais foram condições importantes identificadas no estudo. As duas etapas definiram 40 categorias da CIF como proposta preliminar de um core set para pacientes com aids.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102908</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i1a102908</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 1 (2008); 42-48</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102908/101199</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102908/101200</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102913</identifier>
        <datestamp>2019-11-28T15:45:31Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Functional assessment after lower limb amputation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação funcional em pacientes amputados de membros inferiores</dc:title>
          <dc:creator>Chamlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:creator>Melo, Alessandra Cristina Oliveira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lower Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prostheses and Implants</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Próteses e Implantes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A avaliação funcional possui grande importância para os amputados, uma vez que a reabilitação deste grupo de pacientes visa melhorar a mobilidade e a independência pessoal. O objetivo deste estudo foi buscar na literatura instrumentos existentes para se avaliar a função em pacientes amputados de membros inferiores e realizar uma análise crítica dos textos selecionados. Foram incluídos 52 artigos publicados no período entre 1985 a 2005, nos idiomas inglês, português, espanhol e francês, nas bases de dados Lilacs, Medline, Pubmed, Cochrane e por meio de busca não eletrônica, a partir das referências dos artigos selecionados. Este estudo demonstrou que existem diversos instrumentos usados para avaliar a função em pacientes amputados, porém não há um considerado padrão-ouro e que instrumentos genéricos não específicos para medir função de amputados são inapropriados para uso com este grupo de pacientes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The functional assessment of the amputated patient is of great importance, as the main rehabilitation goals in this group of individuals are mobility and independence. The objective of this study was to search in the specialized literature for existing instruments to help assess the degree of mobility in lower limb amputees and also to carry out a critical analysis of the selected articles. A total of 52 articles were included, which were published in English, Portuguese, Spanish and French from 1985 to 2005, using the following databases: Lilacs, Medline, Pubmed and Cochrane. Other non-online sources were also considered. This study has shown that several evaluation methods are used to assess functionality in lower limb amputees, but that a gold standard is yet to be acknowledged and that generic instruments, which are not amputee-specific methods to evaluate function, are inappropriate for use in this group of patients.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102913</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i1a102913</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 1 (2008); 49-58</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102913/101214</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102913/101215</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102914</identifier>
        <datestamp>2019-11-28T15:53:32Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Embriopatia do ácido retinóico: relato de dois casos associados ao uso da isotretinoína</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Retinoic acid embryopathy: report of two cases associated with the use of isotretinoin</dc:title>
          <dc:creator>Lima, Gabriela Henrique de Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Jubé, Maria Raquel Ramos</dc:creator>
          <dc:creator>Feres, Caroline Campelo</dc:creator>
          <dc:creator>Watanabe, Leonardo Eizo</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Ângela Maria Costa de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Embriopatias</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome de Goldenhar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ácido Retinóico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Isotretinoína</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fetal Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Goldenhar Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tretinoin</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Isotretinoína</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os autores apresentam dois casos associados ao uso da isotretinoína antes ou durante o período gestacional, com seus aspectos característicos e variações, sendo uma criança do sexo feminino e outra do sexo masculino. Descritos para divulgação no meio médico das possíveis complicações do uso da isotretinoína nas mulheres em idade fértil levando em conta a gravidade das malformações nos diferentes sistemas do corpo humano.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The authors report two cases associated with the use of isotretinoin before or during the gestational period, with its characteristic aspects and variations, of one male and one female child. This report aims at raising the awareness of medical professionals about the possible risk of isotretinoin administration to fertile-aged women considering the severity of malformations in the different systems of the human body.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102914</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i1a102914</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 1 (2008); 59-62</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102914/101216</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102914/101217</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102915</identifier>
        <datestamp>2019-11-28T16:07:01Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O desenvolvimento da “Pesquisa em Funcionalidade Humana e Reabilitação” a partir de uma perspectiva abrangente</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Developing Human Functioning and Rehabilitation Research from a comprehensive perspective</dc:title>
          <dc:creator>Stucki, Gerold</dc:creator>
          <dc:creator>Reinhardt, Jan Dietrich</dc:creator>
          <dc:creator>Grimby, Gunnar</dc:creator>
          <dc:creator>Melvin, John</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidades, Incapacidades e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pesquisa</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas Portadoras de Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Research</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Por meio da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF), a Organização Mundial de Saúde (OMS) preparou o terreno para uma compreensão abrangente da Pesquisa em Funcionalidade Humana e Reabilitação que integra a perspectiva biomédica da deficiência ao modelo social da incapacidade. Esta nova compreensão introduz uma série de desafios novos e antigos relacionados ao aprimoramento da capacidade de pesquisa adequada. Resumiremos aqui abordagens que procuraram dar conta destes desafios em relação a três áreas: a organização da Pesquisa em Reabilitação e Funcionalidade Humana em áreas científicas distintas, o desenvolvimento de programas acadêmicos de treinamento adequados e a estruturação de centros universitários e redes de cooperação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">By creating the International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF) the World Health Organization (WHO) prepared the ground for a comprehensive understanding of Human Functioning and Rehabilitation Research, integrating the biomedical perspective on impairment with the social model of disability. This new understanding poses a number of old and new challenges related to the enhancement of adequate research capacity. Here we will summarize approaches to address these challenges with respect to three areas: the organization of Human Functioning and Rehabilitation Research into distinct scientific fields, the development of suitable academic training programs and the building of university centers and collaboration networks.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102915</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i1a102915</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 1 (2008); 63-69</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102915/101218</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102915/101219</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102916</identifier>
        <datestamp>2019-11-27T19:15:42Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Prevalência de lombalgia em garimpeiros de Serra Pelada, Pará / Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Prevalence of low back pain among gold diggers in Serra Pelada, Pará / Brazil</dc:title>
          <dc:creator>El Khouri, Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Corbett, Carlos Eduardo Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Cordeiro, Quirino</dc:creator>
          <dc:creator>Ota, Daniela</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Low Back Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prevalence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brazil</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lombalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Prevalência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Brasil</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente estudo avalia a prevalência de lombalgia em população de garimpeiros de Serra Pelada, localizada no Estado do Pará – Brasil. Considerado como um dos maiores garimpos de ouro na década de 80, havendo em torno de 100.000 pessoas envolvidas na extração do ouro. Atualmente a população local é estimada em 6000 habitantes. Através de uma avaliação médica primária populacional feita em 2002 foi realizado um estudo de corte transversal retrospectivo com a análise de dados obtidos durante esse atendimento. Foram 1.169 atendimentos, 605 do sexo masculino (51,7%), idade média de 41,4 ± 21,2 anos. 47% responderam que trabalham ou trabalharam no garimpo, com tempo médio de 10,9 ± 9,7 anos. A prevalência de lombalgia foi de 13,7% em relação ao geral dos diagnósticos. Quando comparada ao grupo de garimpeiros, a prevalência encontrada foi de 18,2% contra 10,0% em relação ao grupo de não garimpeiros (p&amp;lt;0,000), porém não mantendo significância estatística após a regressão logística. Estudos mais detalhados seriam necessários para tentar estabelecer as possíveis relações com dor lombar nesta população, sendo que talvez o rastreamento de antigos garimpeiros pudesse investigar melhor uma possível relação direta laboral do garimpo com lombalgia.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The present study evaluates the prevalence of low back pain in a population of gold diggers in Serra Pelada, a village located in the state of Para, northern Brazil. It was considered one of the largest gold extraction sites in 80s, with approximately 100,000 people involved with gold extraction. Currently, the local population is estimated to be 6,000 inhabitants. A retrospective cross-sectional study was carried out with the data analysis that resulted from a primary medical care evaluation, which was performed in 2002. A total of 1,169 people were treated; 51.7% were males, with a mean age of 41.4± 21.2years; 47% of them reported having worked with gold extraction for a mean time of 10.9 ± 9.7 years. The prevalence of low back pain was 13.7%. When compared to the gold-digger group, the prevalence was 18.2% vs. 10.0% in the non-gold-digger group (p&amp;lt;0.000), thus without statistical significance after logistic regression. Detailed studies are needed to clarify possible associations with low back pain in this population. Perhaps, a screening of old gold diggers who do not live there anymore could help investigate a direct relationship between labor and low back pain.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102916</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i2a102916</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 2 (2008); 82-86</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102916/101220</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102917</identifier>
        <datestamp>2019-11-27T19:19:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo do perfil lipídico de pacientes com fibromialgia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Study of the lipid profile of patients with fibromyalgia</dc:title>
          <dc:creator>Raimundo, Verônica Magalhães</dc:creator>
          <dc:creator>Pato, Thais Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipercolesterolemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hipertrigliceridemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fibromyalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hypercholesterolemia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hypertriglyceridemia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Fibromyalgia is a syndrome characterized by generalized skeletal pain, which affects mainly middle-aged women. Some studies in literature have associated musculoskeletal diseases with dyslipidemia; however, only one study associated it with fibromyalgia. The objective of the present study was to evaluate the lipid profile of patients with fibromyalgia, comparing it with a control sample. A total of 42 women with fibromyalgia and 42 with no pain complaint participated in the study. No difference was observed regarding the lipid profile of these two populations.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A fibromialgia é uma síndrome caracterizada por dor musculoesquelética generalizada que acomete principalmente mulheres de meiaidade. Na literatura, alguns estudos têm relacionado doenças musculoesqueléticas com dislipidemia, porém somente um trabalho avaliou esta relação com fibromialgia. O objetivo deste estudo foi avaliar o perfil lipídico de pacientes com fibromialgia comparando-o com uma amostra de controles. Participaram do estudo 42 mulheres com fibromialgia e 42 mulheres sem queixa de dor. Não foi observada diferença entre o perfil lipídico destas populações.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102917</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i2a102917</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 2 (2008); 87-91</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102917/101221</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:07Z" completeListSize="935" cursor="250">e61c7fa29e317dee33e4c5b025d73c02</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
