<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:48:57Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102174</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:40:57Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise cinemática tridimensional da articulação subtalar durante a marcha em mulheres normais</dc:title>
          <dc:creator>Saadi, Lícia Margarida de Vilhena</dc:creator>
          <dc:creator>Knackfuss, Iracy</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Carmen Lucia Natividade</dc:creator>
          <dc:creator>Emygdio, Rogério</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Subtalar Joint</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Imaging, Three-Dimensional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Articulação Subtalar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Imagem Tridimensional</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The purpose of this research was to study the range of movement of subtalar joint during the gait cycle on Three-Dimensional Kinematics Analysis, evaluating the clinicai applicability of Peak Performance System for this kind of study. Due to the Physical Medicine and Rehabilitation out-patient ward has been in great demand, especially by women of over forty that present illnesses that compromise the subtalar joint function, twenty-nine asymptomatic women aging between 40-75 years were assessed. The Peak Performance System for Tridimensional Kinematics Analysis, with "Peak version 5.2" software, which applies a Direct Linear Transformation - DLT methodology was used. A variation of Nawoczenski et ai, 1995, methodology was applied. Since Peak 5.2 version software is not specific for gait analysis, the subtalar angle had to be calculated by a mathematical routine, which transformed the calculated number into the correspondent angles. In the statistic data treatment was applied the descriptive statistic of the angular values of the subtalar joint and the F-Test to compare the behavior between the right and left subtalar during the gait cycle. The results showed that the Three-Dimensional Kinematics using the Peak Perfomance System is accurate to asse 55 the functional behavior of the subtalar joint and to quantify their range of motion in the gait cycle (C=10,330 - SD=1,82; C=10,360 - SD=1,46 pronation - supination of the right and the left subtalar jOint). The findings of this study are coincidents with many authors Wright, 1964; Perry, 1992, Mann, 1993; Pratt, 1993; Inman, 1994 and show the physiological behavior of the subtalar joint.lt was observed that there are no significa tive differences between the behavior of the right and left subtalar joints.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo deste trabalho foi estudar, aplicando o sistema Penk Peifonnnnce de análise cinemática tridimensional, a variação angular da articulação subtalar durante a marcha. Foram estudadas 29 mulheres assintomáticas, entre 40 e 75 anos, devido à grande demanda no ambulatório de MFR-HUCFF de mulheres com idade acima de 40 anos, que apresentam doenças que comprometem função da articulação subtalar. Utilizou-se o "Sistema Penk Peiforlllnncepara Análise Tridimensional do Movimento" com o programa computacional ." Penkversão 5.2" que aplica o método "Direcl Linenr Trnnsforlllnlion - DLT". Aplicou-se uma variação da metodologia proposta por Nawoczenski e cols., 1995. Tendo em vista que o programa computacional utilizado, "Peak versão 5.2", não é específico para a análise de marcha, foi desenvolvida uma rotina matemática para a conversão dos valores calculados nos ângulos da subtalar. No tratamento dos dados, utilizou-se a estatística descritiva dos valores do movimento da articulação subtalar durante o ciclo da marcha e o Teste F para o estudo comparativo do comportamento das articulações subtalar direita e esquerda. Os resultados mostraram que a Análise Cinemática Tridimensional, utilizando o Sistema Peak Perfomance, é precisa para avaliar o comportamento funcional da articulação subtalar e para quantificar a sua variação angular no ciclo da marcha (C=10,33° - SD=1,82; C=1O,360 - SD=1,46 pronação-supinação da articulação subtalar direita e esquerda). Os achados desta pesquisa são coincidentes com os descritos por Wright, 1964; Perry, 1992, Mann, 1993; Pratt, 1993; Inman, 1994 e mostram o comportamento fisiológico da articulação subtalar. Observou-se que não existem diferenças significativas entre o comportamento da articulação subtalar direita e esquerda durante o ciclo da marcha.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1998-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102174</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 5 n. 1 (1998); 31-37</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102174/100586</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1998 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102176</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:41:00Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil epidemiológico dos pacientes amputados tratados no Centro de Reabilitação "Lar Escola São Francisco"</dc:title>
          <dc:creator>Charnlian, Therezinha Rosane</dc:creator>
          <dc:creator>Masiero, Danilo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Amputations</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Prostheses</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Amputações</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Próteses</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The autors did a revision in 90 registered amputees, treated at Lar Escola São Francisco - São Paulo, since January 1993 until July 1995, with the purpose of map the epidemiologic profile of the own service. There was predominancy of men, with lower limb amputation above knee of vascular etiology; in patients higher of 50 years old. They observed that there is still much delay in the beginning of rehabilitation process; the mean duration of the treatment is larger than related at literature for almost ali leveis of amputation; the index of treatment abandonment are higher, even thus in cases of lower limb amputations; there is also much inadequacy and unknown, among doctors, about the rehabilitation process for amputees patients.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os autores fizeram revisão de prontuários de 90 pacientes amputados, tratados no Lar Escola São Francisco - São Paulo, no período de janeiro de 1993 até junho de 1995, com o objetivo de traçar o perfil epidemiológico do próprio serviço. Houve predomínio do sexo masculino, de amputações acima do joelho e de etiologia vascular, em pacientes com mais de 50 anos de idade. Observou-se que ainda há muita demora no início do processo reabilitativo; que o tempo médio de tratamento é maior que o descrito na literatura, para quase todos os níveis de amputação; que os índices de abandono de tratamento são elevados, mesmo nas amputações de membros inferiores; que ainda há muita inadequação e desconhecimento, por parte dos médicos, em relação ao processo de reabilitação de pacientes amputados.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1998-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102176</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 5 n. 1 (1998); 38-42</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102176/100589</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1998 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102178</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:42:57Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise crítica de parâmetros de qualidade de vida de pacientes com fibromialgia</dc:title>
          <dc:creator>Martinez, José Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Barauna Filho, Iulo Sergio</dc:creator>
          <dc:creator>Kubokawa, Karen</dc:creator>
          <dc:creator>Pedreira, Isabela</dc:creator>
          <dc:creator>Machado, Luciana</dc:creator>
          <dc:creator>Cevasco, Guilhermo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fibromyalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chronic Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Crônica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Determinar quais sintomas ou distúrbios funcionais correlacionam-se com o impacto da fibromialgia (FM) na qualidade de vida de pacientes do sexo feminino. Vinte e seis mulheres que preencheram os critérios de classificação de fibromialgia do Colégio Americano de Reumatologia. Métodos: Estudo transversal para análise dos seguintes parâmetros: intensidade da dor (escala analógica numérica de dor – 0 a 10 – END); intensidade de fadiga (escala analógica numérica de fadiga – 0 a 10 – ENF); no de pontos dolorosos/gatilho; capacidade funcional (Health Assessment Questionnaire – 0 a 3 – HAQ); qualidade do sono (Postsleep Inventory – 0 a 120 – PSI); intensidade de sintomas depressivos (Beck Depression Inventory – 0 a 60 – BDI); e qualidade de vida global (Fibromyalgia Impact Questionnaire – 0 a 100 – FIQ). Os parâmetros foram analisados através do Coeficiente de Correlação de Spearman. Resultados: Houve correlação estatisticamente significante entre a qualidade de vida global (FIQ) e intensidade da dor (END), intensidade da fadiga (ENF) e capacidade funcional (HAQ). Houve correlação fraca com a qualidade do sono (PSI). Não se observou correlação entre o FIQ e a depressão (BDI). Por sua vez, a capacidade funcional (HAQ) correlaciona-se fortemente com a intensidade da dor e da fadiga. Não houve correlação entre o HAQ e o BDI. Conclusão: O impacto na qualidade de vida da fibromialgia correlaciona-se fortemente com a intensidade da dor, fadiga e decréscimo da capacidade funcional.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The main purpose of this paper is to establish what symptoms or functional disturbances correlate themselves with the impact of fibromyalgia female patients in quality of life. A total of 26 women were studied who fullfill the American College of Rheumatology for the Classification of Fibromyalgia. Method: It was used the Pain and Fatigue Analogic Scales (PAS and FAS); Health Assessment Questionnaire (HAQ); Fibromyalgia Impact Questionnaire (FIQ); Post- sleep Inventory (PSI); Beck Depression Inventory (BDI), Tender point count and classical clinical observation. The studied parameters were analyzed by the Spearman Correlation Coefficient. Results: The fibromyalgia group presented the following mean results: PAS – 7,7 (5 –10); FAS – 6,8 (0 – 10); HAQ – 1,26 (0,12 – 2,37); PSI – 81,2 (29 – 110) and FIQ – 58,4 (33,0 – 80,71). There is a significant correlation between the FIQ scores and pain inten-sity, fatigue intensity and HAQ scores. There is a weak correlation between FIQ and PSI scores. There was no correlation between FIQ and BDI scores. Conclusion: The global impact of fibromyalgia at the quality of life measured by the FIQ correlates with pain and fatigue intensity and with the decreased functional capacity measured by the HAQ.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1998-08-03</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102178</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.19980001</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 5 n. 2 (1998); 116-120</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102178/100591</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1998 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102179</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:43:01Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil de limiares ventilatórios durante o exercício e o consumo de oxigênio de pico verificado em jogadoras de futebol</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Paulo Roberto Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, Adilson</dc:creator>
          <dc:creator>Visconti, Ana Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Ponte, Fernando Miele da</dc:creator>
          <dc:creator>Tavares, Emídio Valenti</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Albertina Fontana</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Solange Basílio da</dc:creator>
          <dc:creator>Cordeiro, José Roberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Limiares Ventilatórios</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Consumo de Oxigênio</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Jogadores de Futebol</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina Esportiva</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ventilatory Thresholds</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Peak Oxygen Uptake</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Soccer Players</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sports Medicine</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Foram avaliadas trinta e sete jogadoras de futebol, com média de idade de 21,5 ± 5,9 anos, peso de 57,0 ± 8,3 kg, estatura de 161 ± 7 cm e índice de massa corpórea de 21,8 ± 2,1 kg/m2. Todas as atletas foram submetidas à avaliação espirométrica e metabólica, por meio de um sistema computadorizado de análise de gases expirados da marca SensorMedics, modelo Vmax 29C. A resposta cardiovascular foi verificada por meio de um eletrocardiógrafo computadorizado da marca HeartWare, modelo 6.4. A capacidade física máxima foi avaliada através de teste realizado em esteira rolante da marca Inbramed, modelo ATL-10.100, utilizando-se protocolo escalonado contínuo. Os seguintes parâmetros fisiológicos e os resultados encontrados foram: no Limiar Ventilatório Um (LV1): VO2 = 30,5 ± 3,7 mlO2.kg-1.min-1; % VO2 = 64 ± 7%; velocidade de corrida = 8,1 ± 0,3 km.h-1; FC = 154 ± 9 bpm. No Limiar Ventilatório Dois (LV2): VO2 = 40,9 ± 4,5 mlO2.kg-1.min-1; % VO2 = 85,7 ± 4,9 %; velocidade de corrida = 11,4 ± 1,1 km.h-1; FC = 179 ± 7 bpm. O VO2 de pico foi de 47,4 ± 4,1 mlO2.kg-1.min-1. Concluindo, a verificação de limiares ventilatórios e a potência aeróbia em jogadoras de futebol são parâmetros fisiológicos de grande importância, pois permitem ampliar suas aplicações práticas, qualificando, controlando e desenvolvendo de modo mais adequado e objetivo o treinamento físico dessas atletas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Thirty seven female soccer players aged 21.5 ± 5.9, weight 57.0 ± 8.7 kg, height 161 ± 7 cm and body mass index 21.8 ± 2.1 kg/m2 underwent spirometric and metabolic evaluation through a computerized analysis system of expired gases SensorMedics, model Vmax 29c. The cardiovascular response was recorded by means of a computerized ECG HeartWare, model 6.4. The maximum physical capacity was evaluated through a test on treadmill Inbramed, model ATL 10.100, using incremental continuous protocol. The parameters and results were: in the ventilatory threshold one (VT1): VO2 = 30.5 ± 3.7 mlO2.kg-1. min-1; %VO2 = 64 ± 7%; running velocity = 8.1 ± 0.3 km.h-1; HR = 154 ± 9 bpm; in the ventilatory threshold two (VT2): VO2 = 40.9 ± 4.5 mlO2.kg-1.min-1; %VO2 = 85.7 ± 4.9 %; running velocity = 11.4 ± 1.1 km.h-1; HR = 179 ± 7 bpm. The peak VO2 was 47.4 ± 4.1 mlO2.kg-1.min-1. In conclusion, the ventilatory thresholds and the aerobic power verified in female soccer players are physiological parameters of great importance, as they make it possible to enlarge their practical application, qualifying, controlling and developing the physical training of such athletes in a more practical and objective manner.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1998-08-03</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102179</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 5 n. 2 (1998); 121-127</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102179/100592</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1998 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102182</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:44:54Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perfil de aptidão cardiorrespiratória e metabólica em bailarinos profissionais</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Paulo Roberto Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Romano, Angela</dc:creator>
          <dc:creator>Gava, Nilo Sérgio</dc:creator>
          <dc:creator>Dourado, Maristela Palácios</dc:creator>
          <dc:creator>Yazbek Junior, Paulo</dc:creator>
          <dc:creator>Shinzato, Gilson Tanaka</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Maurício A.</dc:creator>
          <dc:creator>Carnevali, Noeli</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Capacidade Aeróbia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Balé</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Respostas Fisiológicas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aerobic Capacity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ballet</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physiological Responses</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O principal objetivo deste estudo foi analisar aspectos cardiorrespiratórios e metabólicos e as alterações provocadas pelo treinamento específico de dança em umgrupo de 16 bailarinos de balé profissional, modalidade clássico, sendo 8 mulheres e 8 homens, com média de idade de 18,2 ± 3,8 anos e 26,2 ± 4,5 anos, respectivamente. Todos foram submetidos a teste máximo em esteira rolante, utilizando-se o protocolo de Bruce. Foi utilizado, na análise das respostas respiratórias e metabólicas, um sistema computadorizado Metabolic Measurement Cart da Beckman. Os seguintes resultados foram obtidos entre o grupo de balé vs o grupo-controle (masculino): VO2 max. (46 ± 4 vs 43 ± 6 mLO2. kg-1. min-1). FC máx.(194 ± 12 vs 202 ± 11 bpm); VE máx. (112 ± 16 vs 123 ± 181.min-1); VO2-LA (35 ± 4 vs 26 ± 4 mLO2.kg-1.min-1 [p &amp;lt; 0,01]); FC-LA (169 ± 18 vs 163 ± 15 bpm). Grupo de balé vs grupo-controle (feminino): VO2 máx. (39 ± 6 vs 35 ± 6 mLO2. kg-1-.min-1); FC máx. (197 ± 10 vs 201 ± 6 bpm); VE máx. (72 ± 9 vs 81 ± 61.min-1); VO2 -LA (26 ± 4 vs 27 ± 4 mLO2.kg-1.min-1); FC-LA (164 ± 10 vs 176 ± 17 bpm). Conclusões: 1) a rotina específica de dança parece não gerar estímulo suficiente para aprimorar a aptidão cardiorrespiratória e metabólica dos bailarinos, e 2) sugere-se condicionamento físico adicional ao treinamento de balé.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The main goal on this investigation was to analyze cardiorespiratory features and metabolic alterations caused by specific dance training in a group of sixteen professional classical ballet dancers, divided into 8 women and 8 men, average aged 18.2 ± 3.8 and 26.2 ± 4.5, respectively. All subjects were submitted to a maximum exercise test on tradmill, using Bruce’s protocol. The cardiorespiratory and metabolic responses were analyzed by a computerized system Metabolic Measurement Cart - MMC Beckman. The following results were found between the male ballet dancers group vs male control group:VO2max. (46 ± 4 vs 43 ± 6 mL.kg-1.min-1 of O2). HRmax.(194 ± 12 vs 202 ± 11 beats.min-1); VEmax. (112 ± 16 vs 123 ± 181.min-1); VO2 at AT (35 ± 4 vs 26 ± 4 ml.kg-1.min-1 of O2 [p &amp;lt; 0,01]); HR at AT (169 ± 18 vs 163 ± 15 beats.min-1). Female ballet dancers group vs female control group: VO2max. (39 ± 6 vs 35 ± 6 ml.kg-1. min-1 of O2); HRmax. (197 ± 10 vs 201 ± 6 beats.min-1); VE max. (72 ± 9 vs 81 ± 6 1.min-1); VO2 at AT (26 ± 4 vs 27 ± 4 m1.kg-1.min-1 of O2); HR at AT (164 ± 10 vs 176 ± 17 beats.min-1). Conclusion: 1) The specific ballet dance training routine does not seem to generate an adequate stimuli to improve the cardiorespiratory and metabolic ballet dancers aptitude and 2) We suggest an additional physical training program to improve ballet dancers physical conditioning.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102182</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 5 n. 3 (1998); 148-153</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102182/100598</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1998 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102184</identifier>
        <datestamp>2020-08-16T00:26:43Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison of two “ideal doses” of stretching exercises</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação de duas “doses ideais” de alongamento</dc:title>
          <dc:creator>Grandi, Leonardo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stretching</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Viscoelasticity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Repetitions</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Time</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Alongamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Viscoelasticidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Repetições</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tempo</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Comparison of two “ideal doses” of stretching exercises. Despite it’s widespread utilization there is little research on stretching exercises‘ number and duration of repetitions to be utilized in a section of exercises and its chronic effects. With the aim of comparing two “ideal doses” of stretching exercises (number and duration) suggested in methodologically different experiments we made a before-after designed study with 8 individuals (6 men, 2 women) aged 22 to 33. At first we made the goniometric measure of each knee’s maximal extension with hip flexed to 90º, than we divided the sample in a control group with 3 individuals and a test group with 5 individuals that realized a hamstring stretching exercise: in right inferior limb, 1 repetition of 30 seconds and in left inferior limb, 4 repetitions of 18s. After exercising 3 times a week for 3 weeks, we made new goniometric measurements. The paired T-test showed significant improvement in range of movement (ROM) of both left inferior limbs group (4 repetitions of 18 s) and right inferior limbs group (1 repetition of 30 s) and no improvement in control group. The T-test didn’t show statistical difference between right inferior limb and left inferior limb‘s ROM improvement, what suggests equal e effectiveness of both “doses” to hamstrings.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Apesar de sua grande utilização, os exercícios de alongamento têm sido muito pouco estudados no que diz respeito aos seus efeitos crônicos e ao número de repetições e a duração de cada repetição que deve ser utilizada em uma sessão. Com o objetivo de comparar duas “doses ideais” de alongamento (número e duração das repetições de um exercício) preconizadas em experimentos que utilizaram metodologia e amostras diferentes, foi feito um estudo tipo antes-depois com 8 indivíduos (seis homens, duas mulheres) com idades entre 22 e 33 anos. Inicialmente foi feita uma goniometria para mensuração da extensão máxima de cada joelho, com o quadril posicionado a 90º de flexão e, depois, a divisão da amostra em um grupo-controle com três indivíduos e um grupo teste de cinco indivíduos que realizou: no membro inferior esquerdo (MIE) 4 repetições de 18s de alongamento para a musculatura isquiotibial e no membro inferior direito (MID), 1 repetição de 30s. Após 3 semanas realizando esses exercícios 1 vez por semana, foram feitas novas goniometrias. Após análise utilizando o teste-t emparelhado, foi encontrado ganho significativo de arco de movimento (ADM) no grupo de MIEs (4 repetições de 18s) e no de MIDs (1 repetição de 30s) e não foi encontrado ganho nos membros inferiores do grupo-controle. Foram então comparados os ganhos de ADM dos grupos de MIEs e MIDs usando o teste-t simples e não foi evidenciada diferença significativa, o que sugere que as duas doses são igualmente eficazes para a musculatura isquiotibial.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102184</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.19980002</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 5 n. 3 (1998); 154-158</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102184/100599</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1998 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102185</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:45:01Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação clínica e funcional de pacientes com fibromialgia e dor miofascial</dc:title>
          <dc:creator>Martinez, José Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Barauna Filho, Iulo Sergio</dc:creator>
          <dc:creator>Kubokawa, Karen</dc:creator>
          <dc:creator>Pedreira, Isabela</dc:creator>
          <dc:creator>Machado, Luciana Andrade de Matos</dc:creator>
          <dc:creator>Cevasco, Guilhermo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fribromyalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Miofascial Pain Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome Miofascial</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Estabelecer as diferenças e semelhanças entre mulheres com fibromialgia (FM) e mulheres com dor miofascial regional (DM) do ponto de vista clínico, funcional e qualidade de vida. Métodos: Estudo transversal de 26 mulheres que preencheram os critérios de classificação de fibromialgia da American College of Rheumatology e 18 mulheres com dor músculo-esquelética regional associada à pontosgatilho dolorosos na área afetada pela dor. Resultados: As pacientes com DM apresentavam dor nas seguintes regiões: coluna cervical, cintura escapular, cintura pélvica e ATM. Os parâmetros avaliados no grupo da FM mostraram os seguintes resultados: END – 7,7 (5 – 10); ENF – 6,8 (0 –10); nº de pontos dolorosos – 13,7 (11 – 17); HAQ – 1,26 (0,12 – 2,37); PSI – 81,29 (29 –110); BDI – 24 (0 – 60) e FIQ – 58,46 (33,0 – 80,71). No grupo da DM, observaram-se os seguintes resultados: END - 7,1 (2 – 10); ENF – 5,1 (0 – 10); nº de pontos dolorosos – 6,6 (1 - 8); HAQ – 0,68 (0 – 1,62); PSI – 64,62 (35 – 110); BDI – 18,5 (11 – 26) e FIQ – 43,55 (25,4 – 60,0). Conclusões: As semelhanças observadas entre pacientes com FM e DM são: dados demográficos, intensidade da dor e fadiga, presença de fatores desencadeantes e nível de atividade física. As diferenças observadas foram: escolaridade, capacidade funcional, qualidade do sono, intensidade da depressão e qualidade de vida.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The objective of this paper is to determine the similarities and differences between women with fibromyalgia and women with miofascial syndrome. A total of 26 women were studied who fulfill the American College of Rheumatology for the Classification of Fibromyalgia and 18 female patients with regional miofascial pain associated with localized tender or trigger point in the affected region. METHODOLOGY: lt was used the Pain and Fatigue Analogic Scales (PAS and FAS); Health Assessment Questionnaire (HAQ); Fibromyalgia Impact Questionnaire (FIQ); Post-sleep Inventory (PSI); Beck Depression Inventory (BDI), tender point count and classical clinical observation. RESULTS: The fibromyalgia group presented the following mean results: PAS – 7.7 (5–10); FAS - 6.8 (0 – 10); HAQ – 1.26 (0.12 – 2.37); PSI – 81.2 (29 –110) and FIQ – 58.4 (33.0 - 80.71). The miofascial pain syndrome presented the following results: PAS – 7.1 (2 – 10); FAS – 5.1 (0 – 10); HAQ – 0.68 (0 – 1.62); PSI – 64.62 (35 – 110); BDI – 18.5 (11 – 26) and FIQ – 43.55 (25.4 – 60.0). There were significant differences at the following parameters: HAQ, PSI, BDI and FIQ. CONCLUSION: The observed similarities between fibromyalgia and miofascial pain syndrome patients are: demographic characteristics and pain and fatigue intensity. The observed differences were the quality of life parameters.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102185</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 5 n. 3 (1998); 159-163</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102185/100600</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1998 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102186</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:45:04Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Esp.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Interdisciplinaridade: possibilidades e equívocos</dc:title>
          <dc:creator>Brinhosa, Mário César</dc:creator>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente texto pretende situar a interdisciplinaridade como a possibilidade de um amplo questionamento do projeto histórico capitalista. Buscaremos pontuar, também, para a questão fundamental de se partir da clareza de como se produz conhecimento historicamente na direção de não confundir interdisciplinaridade com mais uma metodologia. &#160;</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102186</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 5 n. 3 (1998); 164-169</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102186/100601</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1998 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102188</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:45:10Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Esp.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">History of rehabilitation medicine as a medical specialty in the Netherlands</dc:title>
          <dc:creator>Peek, William J</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina Física e Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical and Rehabilitation Medicine</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">In the Netherlands rehabilitation medicine is registered as a medical specialty since 1955. Like in many other countries, at the end of World War II and in the first years afterwards rather suddenly physical medicine and rehabilitation became an important part of medical cure and care and got much attention from military, governamental and medical authorities.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1998-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102188</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 5 n. 3 (1998); 170-172</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102188/100604</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1998 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102191</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:47:14Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Um estudo sobre a satisfação sexual de pessoas portadoras de lesão medular</dc:title>
          <dc:creator>Alves, Andréa Santarelli</dc:creator>
          <dc:creator>Guedes, Maria Helena Delanesi</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Vera Lúcia Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sexualidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lesão Medular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sexuality</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injury</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The objectives of this study were to search for more knowledge about sexual satisfaction in people with spinal injury, considering that the results will contribute to professional action at the process of rehabilitation. Medular injury is a problem of social health and demands efforts for the matter of prevention and rehabilitation. Persons with such problems may present emotional, autonomic, sensitive and motor disturbances in a major or minor degree and thus the sexuality, the sexual act and the function of it may go through changes, varying the intensity according to the case. To study the theme an investigation about sexual satisfacion was done with individuals with medular injury, who were going or had already gone through a program of rehabilitation at Divisão de Medicina de Reabilitação – HCFMUSP, showing the following results: 60% related to be sexual satisfied, 25% didn’t know what to say and 15% declared themselves dissatisfied. The majority of “satisfied ones” had already finished the process of rehabilitation while the greater number of those who didn’t know what to say were going through the program, a year approximately by the time the research was done. It was possible to conclude that, sexual as well as physical rehabilitation is a process which goes over many stages and may lead to an effective sexual readaptation depending upon the elaboration and transposing of this phases.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este trabalho teve como objetivo buscar maiores conhecimentos a respeito da satisfação sexual das pessoas portadoras de lesão medular, cujos resultados poderão contribuir para a atuação profissional na reabilitação sexual. Sendo considerada um problema de saúde coletiva, a lesão medular requer esforços quanto a prevenção e cuidados de reabilitação. Indivíduos portadores de lesão medular podem apresentar distúrbios motores, sensitivos, autonômicos e na esfera emocional, em maior ou menor grau e, assim, a sexualidade, o ato sexual e a função sexual podem sofrer modificações variando a intensidade conforme o caso. Para estudar o assunto, foi realizada uma pesquisa de campo com pessoas portadoras de lesão medular que fazem ou fizeram programa de reabilitação na Divisão de Medicina de Reabilitação do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina da Universidade de São Paulo, apresentando os seguintes resultados no tocante à satisfação sexual: 60% relataram estar sexualmente satisfeitas; 25% não souberam opinar e 15% declararam insatisfação. A maioria dos “satisfeitos” já passou pelo processo de reabilitação, enquanto, dentre os “insatisfeitos” e os que “não souberam opinar”, a maioria encontra-se em tempo médio de reabilitação (cerca de 1 ano). Foi possível concluir que, assim como a reabilitação física, a reabilitação sexual também é um processo que se compõe de várias fases, podendo conduzir a uma efetiva readaptação sexual, de acordo com a elaboração e a transposição dessas fases.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1999-06-13</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102191</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 6 n. 1 (1999); 6-9</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102191/100606</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1999 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102192</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:47:18Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tratamento da lombalgia crônica pela inativação de pontos-gatilho miofasciais: experiência da Divisão de Medicina Física da FMUSP</dc:title>
          <dc:creator>Lima, Inês Cristina de Mello</dc:creator>
          <dc:creator>Kaziyama, Helena Hideko Seguchi</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Saito, Elizabete Tsubomi</dc:creator>
          <dc:creator>Pinho, Clara de Paiva</dc:creator>
          <dc:creator>Imamura, Satiko Tomikawa</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lombalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pontos-Gatilho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tratamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Low Back Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Trigger Point</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Treatment</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Low back pain is one of the most frequent cause of disability. This study presents the protocol and evaluation of the therapeutic effects using trigger point injections to treat chronic low back pain on a group of 25 pacients, 8 males and 17 females that did not respond to conventional approach. The results showed statistically significant improvement in pain intensity and dolorimetry. The authors concluded that trigger point injection is a efficient therapeutic method of chronic low back pain treatment when others fail.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A lombalgia é uma das causas freqüentes de incapacidade. Este estudo apresenta protocolo e avaliação dos resultados dos efeitos terapêuticos, utilizando-se a técnica de injeção do ponto-gatilho de Fischer no tratamento da dor lombar crônica em um grupo de 25 pacientes, 8 homens e 17 mulheres, que não responderam à abordagem convencional. Os resultados mostraram melhora estatisticamente significante na intensidade da dor e algometria. Os autores concluíram que a inativação dos pontosgatilho é uma modalidade terapêutica eficiente no tratamento da lombalgia crônica quando outras falham.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1999-06-13</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102192</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 6 n. 1 (1999); 10-13</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102192/100607</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1999 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102193</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:47:22Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Índices de aptidão funcional em jogadores de futebol da Seleção Nacional da Jamaica</dc:title>
          <dc:creator>Silva, Paulo Roberto Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Roxo, Carla Dal Maso Nunes</dc:creator>
          <dc:creator>Visconti, Ana Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira, Alberto Alves de Azevedo</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Albertina Fontana</dc:creator>
          <dc:creator>Firmino, Mauro Theodoro</dc:creator>
          <dc:creator>Tavares, Emídio Valenti</dc:creator>
          <dc:creator>Simões, Renê</dc:creator>
          <dc:creator>Montesso, Alfredo</dc:creator>
          <dc:creator>Gama, Walter</dc:creator>
          <dc:creator>Nichols, Denise</dc:creator>
          <dc:creator>Monteiro, José Carlos Simões</dc:creator>
          <dc:creator>Sousa, Jorge Mendes de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Jogadores de Futebol</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Flexibilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Teste Wingate</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação Isocinética</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina Esportiva</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Soccer Players</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Flexibility</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Wingate Anaerobic Test</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Isokinetic Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sports Medicine</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Functional aptitude indexes in soccer (football) players of the Jamaican all-star team. This study is mainly aimed at showing some functional aptitude indexes in 24 soccer (football) players of the Jamaican all-star team, aged 23.9 ± 3.7 and pre-classified for the World Cup in France, in 1998. The athletes were all submitted to a batery of tests consisting: 1) evaluation of power, muscular endurance and fatigue index through the Wingate Test carried out on a computerized bicycle (Cybex trademark-Bike model); 2) lower limber computerized isokinetic test using Cybex equipment (model 1200); 3) flexibility evaluation by the Wells &amp;amp; Dillon test; 4) laboratory analyses; 5) odontological evaluation carried out through clinical examination in Funk office (modeal MLX Plus). These are the parameters and results obtained: Wingate Test: peak power corrected by weight = 11.8 ± 1.8 w.kg-1; average power = 9.1 ± 1.2 w.kg-1; fatigue index = 46.2 ± 15.2%; Flexibility = 19.8 ± 4.6 cm; Laboratory Analyses: urine type 1, feces, hemoglobin = 14.3 ± 1.0 g%; iron = 104 ± 29 ng/dl; ferritin = 81.8 ± 41.7 ng/dl; transferrin = 502.5 ± 113.5 ug/dl; hematocrit = 43.5 ± 2.9%; erythrocytes = 49.95 ± 0.40 million/m3; glucose = 91.0 ± 8.5 mg/dl; Odontological Evaluation: tartar in 5 (21%); caries in 24 (100%); gingivitis in 10 (42%); endodontia in 3 (12.5%); pulpitis in 1 (4%); diastema in 2 (8%); heterotopic in 13 (54%); extractions achieved in 14 (58%); extractions unachieved in 4 (17%); fillings in 4 (17%); prosthesis in 16 (67%). Seventeen (71%) of the athletes examined were under prophilactic treatment. Kinetic Performance: LL right torque at 60 ° S-1 in extension = 290.4 ± 95.6 Nm; in flexion = 216.1 ± 31.4 Nm; LL left torque at 60 ° S-1 in extension = 291.6 ± 62.5 Nm; in flexion = 205.8 ± 35.8 Nm. In conclusion: Despite the lack of technological structure in the Jamaican soccer (football), the results have shown that the soccer (football) players’ indexes of functional aptitude in the players submitted to evaluation in this study are similar to those observed in our Center of Integrated Medicine.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O principal objetivo deste estudo foi mostrar alguns índices de aptidão funcional, em 24 jogadores de futebol da Seleção Nacional da Jamaica, com média de idade de 23,9 ± 3,7 anos, equipe pré-classificada para a Copa do Mundo da França. Todos os atletas foram submetidos a uma bateria de testes que constou de: 1) avaliação da potência, resistência muscular e índice de fadiga no teste de Wingate, realizado numa bicicleta computadorizada da marca (Cybex), modelo (Bike); 2) teste isocinético computadorizado de membros inferiores no equipamento da marca (Cybex), modelo (1200); 3) avaliação da flexibilidade pelo teste de Wells &amp;amp; Dillon; 4) exames laboratoriais e 5) avaliação odontológica, que foi realizada por meio de exames clínicos num consultório da marca Funk, modelo MLXPlus. Os seguintes parâmetros e os resultados encontrados foram: Wingate: potência pico corrigida pelo peso = 11,8 ± 1,8 w.kg-1; potência média = 9,1 ± 1,2 w.kg-1; índice de fadiga = 46,2 ± 15,2 %; flexibilidade = 19,8 ± 4,6 cm; exames laboratoriais: urina tipo I; fezes; hemoglobina = 14,3 ± 1,0 g%; ferro = 104 ± 29 ng/dl; ferritina = 81,8 ± 41,7 ug/dl; transferrina = 502,5 ± 113,5 ug/dl; hematócrito =43,5 ± 2,9%; eritrócitos = 4,95 ± 0,40 milhões/m3; glicose = 91,0 ± 8,5 mg/dl; avaliação odontológica: tártaro em 5 (21%); cáries em 24 (100%); gengivites em 10 (42%); endodontia em 3 (12,5%); pulpites em 1 (4%); diastema em 2 (8%); heterotópicos em 13 (54%); extrações realizadas em 14 (58%); extrações não-realizadas em 4 (17%); obturações em 4 (17%); próteses em 16 (67%) e a profilaxia estava sendo feita em 17 (71%) dos atletas examinados; desempenho isocinético: torque de MMII direito a 60° S-1 na extensão = 290,4 ± 95,6 Nm; na flexão = 216,1 ± 31,4 Nm; torque de MMII esquerdo a 60° S-1 na extensão = 291,6 ± 62,5 Nm; na flexão = 205,8 ± 35,8 Nm. Conclusão: apesar da falta de estrutura tecnológica do futebol jamaicano, os resultados demonstraram que os índices de aptidão funcional dos futebolistas avaliados, neste estudo, foram semelhantes aos de jogadores verificados em nosso Centro de Medicina Integrada.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1999-06-13</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102193</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.19990002</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 6 n. 1 (1999); 14-20</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102193/100608</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1999 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102194</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:47:40Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Adaptação de longo prazo ao treinamento cíclico induzido eletricamente em indivíduos com severa lesão na medula espinhal</dc:title>
          <dc:creator>Mohr, Thomas</dc:creator>
          <dc:creator>Andersen, Jesper L.</dc:creator>
          <dc:creator>Biering-Sorensen, Fin</dc:creator>
          <dc:creator>Galbo, Henrik</dc:creator>
          <dc:creator>Bangsbo, Jens</dc:creator>
          <dc:creator>Wagner, Aase</dc:creator>
          <dc:creator>Kjaer, Michael</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Tetraplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paraplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electrical Muscle Stimulation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lesão da Medula Espinhal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tetraplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paraplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estimulação Elétrica do Músculo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Indivíduos com lesão da medula espinhal (LME) mais freqüentemente adquirem essa condição na juventude e são relegados a uma vida de maior ou menor inatividade física. Em adição às implicações primárias da LME, indivíduos com LME severa são estigmatizados e relegados a uma condição de vida física inativa. É desconhecido se essas condições relatadas são potencialmente reversíveis e o objetivo do presente estudo foi, portanto, examinar os efeitos do exercício em indivíduos com LME. Então, 10 indivíduos (6 com tetraplegia e 4 com paraplegia; idade de 27 a 45 anos; tempo de lesão de 3 a 23 anos) foram treinados por 1 ano em cicloergometria com estimulação elétrica controlada por feedback. Eles treinaram 3 vezes por semana (média 2,3 vezes), 30 minutos em cada sessão. Os músculos glúteos, isquiotibiais e quadríceps foram estimulados por eletrodos colocados na superfície da pele sobre seus pontos motores. Durante o primeiro treino, uma variação substancial na performance foi observada entre os pacientes. A maioria dos indivíduos foi capaz de realizar o exercício por 30 minutos na primeira sessão, mas dois indivíduos foram capazes de realizar o exercício por apenas poucos minutos. Depois do treino de 1 ano, todos os indivíduos foram capazes de realizar 30 minutos contínuos de treino e o trabalho produzido teve aumento de 4 ± 1 (média de “erro-padrão” EP) para 17 ± 2 kJ por sessão de treino (P &amp;lt; 0,05). A taxa de captação máxima de O2 durante o exercício com estimulação elétrica aumentou de 1,20 ± 0,08 l/min, mensurada depois de poucas semanas de exercício, para 1,43 ± 0,09 l/min após 1 ano de treinamento (P &amp;lt; 0,05). Imagens de corte com ressonância magnética foram feitas na coxa para avaliar a massa muscular, que teve um aumento de 12% (média, P &amp;lt; 0,05) em 1 ano de treinamento. Em biópsias feitas antes do exercício, vários estados de atrofia foram observados nas fibras musculares dos indivíduos, um fenômeno que foi parcialmente normalizado em todos os pacientes depois do treinamento. É sabido que a distribuição do tipo de fibra no músculo esquelético é alterada para fibras do tipo II B (contração rápida, rapidamente fatigável, glicolíticas) dentro dos primeiros 2 anos após a lesão medular. Nessa avaliação, os músculos continham 63% de miosina de cadeia pesada (MHC) isoforme II B, 33% de MHC isoforme II A (contração rápida e resistentes à fadiga) e menos de 5% de MHC isoforme I (fibras de contração lenta) antes do treinamento. Uma transformação para obterem-se fibras com proteínas contráteis mais resistentes à fadiga foi encontrada após 1 ano de treinamento. A porcentagem de MHC isoforme II A aumentou para 61% do total de proteínas contráteis e houve uma diminuição de 32% nas fibras rapidamente fatigáveis do tipo MHC isoforme II, enquanto as MHC isoformes I somente compunham 7% da quantidade total de MHC. Essa alteração foi acompanhada de um aumento de 100% na atividade enzimática da citrato sintetase, como um indicador da capacidade oxidativa mitocondrial. Conclui-se que as alterações na performance, nesse exercício e nas características do músculo esquelético, associadas à inatividade que ocorre em indivíduos com LME, são reversíveis, mesmo até 20 anos após a lesão. Sucede que o treino com exercícios induzidos por estimulação elétrica dos músculos paralisados é uma efetiva ferramenta de reabilitação que deveria ser oferecida aos indivíduos com LME no futuro.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Spinal cord injured (SCI) individuals most often contract their injury at a young age and are deemed to a life of more or less physical inactivity. In addition to the primary implications of the SCI, severe SCI individuals are stigmatized by conditions related to their physically inactive lifestyle. It is unknown if these inactivity related conditions are potentially reversible and the aim of the present study was, therefore, to examine the effect of exercise on SCI individuals. Ten such individuals (six with tetraplegia and four with paraplegia; age 27-45 years; time since injury 3-23 years) were exercise trained for 1 year using an electrically induced computerized feedback controlled cycle ergometer. They trained for up to three times week (mean 2.3 times), 30 min on each occasion. The gluteal, hamstring and quadriceps muscles were stimulated via lectrodes placed on the skin over their motor points. During lie first training bouts, a substantial variation in performance was seen between the subjects. A majority of them were capable of performing 30 min of exercise in the first bout, however, two individuals were only able to perform a few minutes of exercise. After training for 1 year all of the subjects were able to perform 30 min of continuous training and the work output had increased from 4±1 (mean±SE) to 17±2 kilo Joules per training bout (P&amp;lt;0.05). The maximal oxygen uptake during electrically induced exercise increased from 1.20±0.08 litres per minute measured after a few weeks habituation to the exercise to 1.43±0.09 litres per minute after training for 1 year (P&amp;lt;0.05). Magnetic resonance cross sectional images of the thigh were performed to estimate muscle mass and an increase of 12% (mean, P&amp;lt;0.05) was seen in response to 1 year of training. In biopsies taken before exercise various degrees of atrophy were observed in the individual muscle fibres, a phenomenon that was partially normalized in all subjects after training. The fibre type distribution in skeletal muscles is known to shift towards type IIB fibres (fast twitch, fast fatiguable, glycolytic fibres) within the first 2 years after the spinal cord injury. The muscle in the present investigation contained 63% of myosin heavy chain (MHQ isoform IIB, 33% MHC isoform IIA (fast twitch, fatigue resistant) and less than 5% MHC isoform I (slow twitch) before training. A shift towards more fatigue resistant contractile proteins was found after 1 year of training. The percentage of MHC isoform IIA increased to 61% of all contractile protein and a corresponding decrease to 32% was seen in the fast fatiguable MHC isoform IIB, where as MHC 1 only comprised 7% of the total amount of MHC. This shift was accompanied by a doubling of the enzymatic activity of citrate synthase, as an indicator of mitochondrial oxidative capacity. It is concluded that inactivity-associated changes in exercise perfomance capacity and skeletal muscle occurring in SCI individuals after injury are reversible, even up to over 20 years after the injury. It follows that electrically induced exercise training of the paralysed limbs is an effective rehabilitation tool that should be offered to SCI individuals in the future.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1999-06-13</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102194</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 6 n. 1 (1999); 21-39</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102194/100609</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1999 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102195</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:47:30Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação isocinética de rotadores externos e internos do ombro de atletas sobre cadeira de rodas e indivíduos sedentários – estudo comparativo</dc:title>
          <dc:creator>Fernandes, Thamar de Bruyn Ferraz</dc:creator>
          <dc:creator>Shinzato, Gilson Tanaka</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paratletas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ombro</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cadeiras de Rodas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Para-Athletes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Shoulder</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Wheelchairs</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O efeito do desequilibrio muscular na performance e na gênese de lesões em atletas vem adquirindo interesse crescente. Esse desequilíbrio muscular tem sido identificado como ocorrência comum e induzido pelo treino. Recentemente, tem-se sugerido que esse causaria o aumento do risco de lesões nos atletas. Há muitas pesquisas a esse respeito na literatura direcionada são joelho. Pouco se tem a respeito do ombro, alvo de lesões freqüentesem esportistas . Os poucos trabalhos que se tem a esse respeito constam de estudos isocinéticos em atletas de beisebol, natação, tênis e pólo aquático. Esses demonstram alterações importantes no equilíbrio muscular dos ombros dos atletas estudados quando comparados a grupos-controle, em especial o fortalecimento excessivo de rotadores internos em relação a rotadores externos e de adutores em relação a abdutores. O possível papel desse desequilíbrio muscular no desenvolvimento de dores, tendinites, síndromes do impacto e subluxações anteriores tem sido sugerido e estudado.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1999-06-13</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102195</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.19990001</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 6 n. 1 (1999); 40-44</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102195/100610</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1999 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102242</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:50:32Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Teletermografia: princípios físicos, fisiológicos e fisiopatológicos da produção da imagem e suas indicações na clínica de dor e reabilitação</dc:title>
          <dc:creator>Andrade Filho, Antonio Carlos de Camargo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thermography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Infrared</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Telethermography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Termografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Infravermelho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Teletermografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este artigo faz uma revisão bibliográfica da história e faz uma atualização sobre a teletermografia, suas bases físicas, fisiológicas e fisiopatológicas. Também dá uma visão sobre as indicações desse exame na clínica de dor e medicina de reabilitação.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This article reviews the bibliography, history, and gives an up-to-date information on the later improvements of teletermography technology, physiological, physiopatological and physical basis. Also, gives the indications of uses of this technology in the rehabilitation and pain clinic as well.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1999-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102242</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 6 n. 2 (1999); 55-59</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102242/100625</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1999 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102243</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:50:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Reabilitação psicossocial da criança com traumatismo cranioencefálico: conseqüências na afetividade/emocional</dc:title>
          <dc:creator>Alves, Vera Lúcia Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Kaihami, Harumi Nemoto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança Paralisia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismo Cranioencefálico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Psicologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brain injury</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As autoras colocam em pauta a reabilitação psicossocial da criança com traumatismo cranioencefálico, em suas diferentes facetas, considerando-se os déficits físicos, cognitivos e aspectos afetivos/emocionais. Destacam a posição que os pais ocupam no momento de crise e as conseqüências posteriores no âmbito emocional. Ressaltam a violência que ocorre com as crianças e com os pais, decorrentes de normas culturais e sociais. Concluem, enfatizando a responsabilidade partilhada entre pais, crianças e sociedade com respeito à questão da prevenção.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The authors refer to psychossocial rehabilitation of brain injured children, considering physical, cognitive deficits and affective/emotional aspects. They give special attention to the position parents occupy in the crisis moment, soon after the accident, and to the further consequences of it in the emotional ambit. They also enphasize the violence against children and parents due to social and cultural rules, stressing the responsability shared by parents, children and society on the matter of prevention.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1999-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102243</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 6 n. 2 (1999); 60-63</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102243/100626</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1999 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102244</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:50:40Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito da fisioterapia respiratória convencional e da manobra de aspiração na resistência do sistema respiratório e na saturação de O2 em pacientes submetidos à ventilação mecânica</dc:title>
          <dc:creator>Ruiz, Viviane Christina</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Letícia Cláudia de</dc:creator>
          <dc:creator>Borges, Fabíola</dc:creator>
          <dc:creator>Crocci, Adalberto José</dc:creator>
          <dc:creator>Rugolo, Ligia Maria Suppo Souza</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Oxygen Saturation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Respiratory Resistance</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chest Physiotherapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mechanical Ventilation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Suction</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saturação de O2</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Resistência Respiratória</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia Respiratória</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ventilação Mecânica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aspiração</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Studies about the benefits of chest physiotherapy (CP) to the treatment of bronchyectasis come from the beginning of the 20th century. Since then, a lot of work on this subject has been published about indications, techniques, risks and benefits of the CP. However, no study has been done to compare the effects of conventional CP (postural drainage, percussion and suction) to the suction manoeuvre itsef, as far as respiratory resistance is concerned. The present study was conducted in order to determine the effects of these two procedures on the airway resistance and O2 saturation (SpO2) values. Twelve patients, whose mean age was 58, admitted at the Intensive Care Unit at Botucatu University Hospital – UNESP, with respiratory failure, were studied. All patients were intubated and mechanically ventilated. Within a 4-day-period patients were submited, in turns, to suction manoeuvre, or conventional CP. Airway resistance and saturation were evaluated immediately before and after each manoeuvre. It was then noticed that there was a significant airway resistance fall (p &amp;lt; 0.05), after conventional CP. As to airway suction manoeuvre, the resistance values didn’t change (p &amp;gt; 0.05). There were no change in SpO2 with these two procedures. These results showed that conventional CP is useful to the improvement of respiratory resistance.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os primeiros relatos dos benefícios da drenagem postural no tratamento das bronquiectasias datam do início do século XX. Desde então, numerosos trabalhos têm sido publicados sobre indicações, técnicas, riscos e benefícios da fisioterapia respiratória. Entretanto, não tem sido avaliado comparativamente os efeitos da fisioterapia respiratória convencional (drenagem postural, percussão e aspiração) e da manobra de aspiração sobre a resistência do sistema respiratório, e sobre a saturação de O2 (SpO2), motivo pelo qual foi proposto neste estudo a avaliação dos efeitos da FRC e da manobra de aspiração isoladamente nos valores da resistência e SpO2. Foram investigados doze pacientes, idade média de 58 anos, internados na UTI do HC FMB– UNESP, com insuficiência respiratória em ventilação mecânica. Durante quatro dias, os pacientes foram submetidos de forma alternada a sessões de aspiração isoladamente e de FRC, documentando-se imediatamente antes e após cada procedimento os valores da resistência e da SpO2. Observou-se que houve uma diminuição significativa (p &amp;lt; 0,05) da resistência em todos os dias quando se utilizou a FRC. Quando o método utilizado foi o de aspiração, não houve significância estatística (p &amp;gt; 0,05). Os valores da SpO2 não se alteraram com o uso da FRC e da aspiração. Esses resultados demonstraram que a FRC é benéfica na melhoria da resistência do sistema respiratório.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1999-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102244</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 6 n. 2 (1999); 64-69</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102244/100627</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1999 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102245</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:51:48Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo descritivo sobre a importância da avaliação funcional como procedimento prévio no controle fisiológico do treinamento físico de futebolistas realizado em pré-temporada</dc:title>
          <dc:creator>Teixeira, Alberto Azevedo Alves</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Paulo Roberto Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Inarra, Luís Antonio</dc:creator>
          <dc:creator>Vidal, José Roberto Rivelino</dc:creator>
          <dc:creator>Lépera, Cláudio</dc:creator>
          <dc:creator>Machado, Gilberto Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Rebello, Luciana Collet Winther</dc:creator>
          <dc:creator>Prima, Luís Carlos</dc:creator>
          <dc:creator>Zagallo, Mário Jorge Lobo</dc:creator>
          <dc:creator>Sousa, Jorge Mendes de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physiological Evaluation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Training</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Soccer Players</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sports Medicine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Avaliação Fisiológica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Treinamento físico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Jogadores de Futebol</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina Esportiva</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O principal objetivo deste estudo foi mostrar a importância da avaliação funcional como procedimento utilizado no controle fisiológico do treinamento físico de futebolistas profissionais em pré-temporada. Foram avaliados e posteriormente concentrados na cidade de Águas de Lindóia, Estado de São Paulo, por 16 dias, 23 jogadores pertencentes ao Departamento de Futebol Profissional da Associação Portuguesa de Desportos, em preparação para o Campeonato Paulista, edição 1999. Todos foram submetidos a uma bateria de testes que constou de avaliação cardiorrespiratória e metabólica, odontológica, isocinética de membros inferiores, porcentagem de gordura corpórea, da potência anaeróbia pelo teste de Wingate e testes de campo. Os seguintes resultados e os parâmetros avaliados foram: no limiar ventilatório 2 (LV 2): VO2 = 49,09 ± 4,83 mL.kg-1.min-1; %VO2 = 82,7 ± 5,8; velocidade de corrida = 12,8 ± 0,9 km.h-1; FC = 174 ± 9 bpm; no exercício máximo: VE BTPS = 137,3 ± 11,3 L.min-1; velocidade de corrida = 17,6 ± 0,7 km.h-1; FC = (191 ± 8 bpm); VO2pico = 59,28 ± 3,52 mL.kg-1.min-1; Lactato = 10,5 ± 1,5 mM. Teste de Wingate: potência pico = 13,5 ± 1,1 w.kg-1; potência média = 10,1 ± 0,6 w.kg-1; índice de fadiga = 53,0 ± 7,7 %. Teste Isocinético: velocidade angular da articulação do joelho da perna direita na extensão e flexão a 60°S-1 = 298 ± 72 e 198 ± 44 Nm, respectivamente; a 300°S-1 extensão e flexão = 137 ± 32 e 121 ± 26 Nm, respectivamente. Velocidade angular da articulação do joelho da perna esquerda na extensão e flexão a 60°S-1 = 272 ± 62 e 185 ± 45 Nm, respectivamente; a 300°S-1 extensão e flexão = 138 ± 28 e 122 ± 27 Nm, respectivamente. A intensidade dos treinamentos aeróbio e anaeróbio foi controlada em campo por medidas de lactato, utilizando-se lactômetro portátil. O treinamento de musculação foi realizado a 60% da carga máxima para cada exercício. Os exercícios de alongamento e na piscina (hidroginástica) foram exaustivamente realizados pelos jogadores. Em média, cada sessão (manhã e tarde) durou 120 minutos. Portanto, pelo pouco tempo destinado a essa fase de preparação, a importância da avaliação funcional multidisciplinar, justifica-se ainda mais, pois, a partir dos resultados, é possível detectar e corrigir possíveis deficiências, direcionando com objetividade o treinamento dos futebolistas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The main purpose of this study was to show the importance of functional evaluation as a procedure used in the physiological control of pre-season physical training for professional soccer players. In a preliminary round aiming at 1999 São Paulo soccer championship, 23 soccer players belonging to the Departament of Professional Soccer at Associação Portuguesa de Desportos were evaluated and then assembled in Águas de Lindóia, a resort in São Paulo State, for a 16-day period. All of them underwent a battery of tests comprising cardiorespiratory, metabolic, odontological and lower limb isokinetic evaluation, as well as body fat and anaerobic power percentage by the Wingate test and field tests. These were the results and parameters evaluated in the Ventilatory Threshold 2 (VT2): VO2 = 49.09 ± 4.83 mL.kg-1.min-1; %VO2 = 82.7 ± 5.8; running speed = 12.8 ± 0.9 km.h-1; HR = 174 ± 9 bpm; in maximum exercise: VE BTPS = 137.3 ± 11.3 L.min-1; running speed = 17.6 ± 0.7 km.h-1; HR = 191 ± 8 bpm; VO2peak = 59.28 ± 3.52 mL.kg- 1.min-1; lactic acid = 10.5 ± 1.5 mM. Wingate test: peak power = 13.5 ± 1.1w.kg-1; average power = 10.1 ± 0.6 w.kg-1; fatigue index = 53.0 ± 7.7%. Isokinetic test: angular speed at 60°S-1 right leg extension and flexion = 298 ± 72 and 198 ± 44 Nm, respectively; at 300°S-1 extension and flexion = 137 ± 32 and 121 ± 26 Nm, respectively. Angular speed at 60°S-1 left leg extension and flexion = 272 ± 62 and 185 ± 45 Nm, respectively; at 300° S-1 extension and flexion 138 ± 28 and 122 ± 27 Nm, respectively. The intensity of aerobic and anaerobic trainings was controlled on the field by measuring lactic acid. To this end we used a portable measuring device. The body-building training was carried out at a 60% maximum charge for each exercise. The limber-up and swimming-pool exercises were exhaustively carried out by the soccer players. Each training session (morning and afternoon) lasted 120 minutes on average. Therefore, considering the short time designed for this phase of preparation, the importance of a multidisciplinary functional evaluation is even more justifiable for, according to the results, it allows one to detect and correct possible deficiencies with an objectively oriented soccer players training.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1999-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102245</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 6 n. 2 (1999); 70-77</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102245/100628</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1999 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102246</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:50:48Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.+Aval.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Melorreostose em reabilitação</dc:title>
          <dc:creator>Nucera, Paulo Roberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Melorreostose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lesão Medular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Melorheostosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injury</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A melorreostose é uma patologia rara, caracterizada por uma hiperostose linear do córtex, de etiologia desconhecida, podendo afetar qualquer estrutura óssea do organismo, sendo mais comum nos ossos longos. A melorreostose espinhal e craniana necessitando de intervenção neurocirúrgica é pouco freqüente, podendo causar lesões neurológicas. Dependendo do local acometido e da agressividade da doença, alguns pacientes necessitarão do tratamento fisiátrico, uma vez que as fraturas patológicas dos ossos poderão causar perdas graves quanto à capacidade funcional, tornando a medicina de reabilitação fundamental na melhoria da qualidade de vida desses pacientes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Melorheostosis in rehabilitation Melorheostosis is a rare disease characterized by a linear hyperostosis of the cortex, of unknown etiology, that can affect almost any bony structure in the body, being more common in long bones. Melorheostosis affecting the skull or spine is unusual. A cranial or spinal form of melorheostosis requiring neurosurgical intervention is even more unusual. Depending on the aggressiveness of the desease, some patients will need rehabilitation because the pathological fractures of the bones can cause serious losses to the functional capacity, making the rehabilitation very important for the improvement of the quality of life of these patients.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>1999-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102246</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 6 n. 2 (1999); 78-81</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102246/100629</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 1999 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102250</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:53:41Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Encontro marcado: o adolescente deficiente físico e as relações humanas</dc:title>
          <dc:creator>Vieira, Maria Cristina Vitti</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Vera Lúcia Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Disabled Persons</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Adolescent</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Interpersonal Relations</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Pessoas com Deficiência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Adolescente</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Relações Interpessoais</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This deals with a presentation regarding psychotherapeutic enquiry carried out within a group of ten adolescents suffering from physical disability in a rehabilitation institution. Questions regarding sexuality and physical disability were highlighted. In this process it was demonstrated that beneath the doubts, difficulties and conflicts there was an underlying permanent restlessness on the part of parents and adolescents with respect to the fear of not being accepted and loved by another. It was noticed that beneath this fear there were prejudices, moral values and standards of physical beauty received from children and parents which could prejudice closer relationships. During the process of the interviews a silhouette was being created based on respect and ethics which permitted some reflections about humam relationships and personal development of each member of the group.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Trata-se de uma exposição acerca da intervenção psicoterápica realizada com um grupo de dez adolescentes portadores de deficiência física de uma instituição de reabilitação. Foram enfocadas questões referentes à sexualidade e à deficiência. Nesse processo, foi demonstrado que, por trás das dúvidas, das dificuldades e dos conflitos, existia uma inquietação permanente por parte dos adolescentes e dos pais. Com respeito ao medo de não serem “encontrados” e amados pelo outro, percebeu-se que, subjacente a esse receio, havia também preconceitos, valores morais e padrões de beleza física advindos dos filhos e dos pais que poderiam dificultar as relações mais próximas. No decorrer dos atendimentos, foi se desenhando uma silhueta baseada no respeito e na ética que permitiu algumas reflexões sobre as relações humanas e o desenvolvimento pessoal de cada membro do grupo.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2000-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102250</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v7i1a102250</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 7 n. 1 (2000); 9-12</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102250/100631</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2000 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102251</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:53:44Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tratamento conservador da síndrome do impacto subacromial: estudo em 21 pacientes</dc:title>
          <dc:creator>Giordano, Marcos</dc:creator>
          <dc:creator>Giordano, Vincenzo</dc:creator>
          <dc:creator>Giordano, Lucia Helena Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Giordano, José Noberto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Subacromial Impingement Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Shoulder</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome do Impacto Subacromial</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Tratamento Fisioterápico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ombro</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A síndrome do impacto subacromial é um distúrbio cada vez mais observado na prática clínica. Dentre as modalidades de tratamento, o fisioterápico é dos mais recomendados. Dessa forma, objetivou-se avaliar a eficácia do tratamento conservador fisioterápico da síndrome do impacto subacromial utilizando-se protocolo adotado na Clínica de Ortopedia e Fisiatria Dr. Giordano Ltda. Foram estudados, prospectivamente, 21 pacientes (28 ombros com diagnóstico de síndrome do impacto subacromial), 16 mulheres (76,2%) e 5 homens (23,8%) com idade média de 58,9 anos (variando de 42 a 79 anos). O lado esquerdo esteve envolvido isoladamente em 9 pacientes (42,9%) e o direito em 5 (23,8%). Em 7 pacientes (33,3%), o acometimento foi bilateral. O tratamento foi indicado imediatamente após o diagnóstico ser firmado e consistiu inicialmente (fase aguda) de diatermia com ondas curtas (20 minutos), irradiação com laser de baixa energia (gálio-arsênico) (5 minutos), estimulação elétrica transcutânea (20 minutos) e cinesioterapia (exercícios de Codman), com sessões realizadas três vezes por semana. Passada a fase aguda, foram acrescentados exercícios visando ao ganho de amplitude de movimentos e ao fortalecimento muscular. Os resultados foram avaliados segundo os critérios adotados pela Sociedade Americana de Cirurgiões do Ombro e do Cotovelo e dos 28 ombros envolvidos. Em 7 (25%), os resultados foram considerados excelentes; em 17 (60,7%), bons; em 3 (10,7%), regulares; e em 1 (3,6%), ruim. Concluiu-se que o protocolo utilizado é eficiente e pode ser adotado para o tratamento da síndrome do impacto subacromial.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The subacromial impingement syndrome is one of the most frequently seen causes of shoulder pain. It can be managed with physical-therapy regimen. The purpose of this paper is to evaluate the results of the non-operative treatment of this condition, using the protocol of Cofig, RJ. It was performed a prospective study of 21 patients (28 shoulders with subacromial impingement syndrome), 16 women (76,2%) and 5 men (23,8%), with a mean age of 58,9 years (42 to 79 years). The left side was involved in 9 cases (42,9%), the right side in 5 (23,8%), and in 7 cases (33,3%) the involvement was bilateral. The patients were treated according to the protocol used in Cofig with physical-therapy regimen. The results were analyzed according to the criteria of the Society of American Shoulder and Elbow Surgeons: in 7 shoulders (25%) the result was excellent, in 17 (60,7%) good, in 3 (10,7%) fair, and in 1 (3,6%) poor. The authors concluded that this protocol is efficient and can be used in the treatment of the subacromial impingement syndrome.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2000-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102251</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v7i1a102251</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 7 n. 1 (2000); 13-19</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102251/100632</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2000 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102252</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:53:48Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Em busca de evidência para a prática médica diária</dc:title>
          <dc:creator>Furlan, Andréa Dompieri</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Systematic Reviews</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Evidence-based Medicine</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cochrane Collaboration</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Revisões Sistemáticas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina Baseada em Evidência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cochrane Collaboration</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O médico não tem tempo para estudar e manter-se atualizado na medida que seria necessário. No entanto, a medicina tem evoluído com uma velocidade espantosa e práticas atuais são substituídas por novas muito mais rapidamente nos últimos anos. O que fazer diante de problemas clínicos e questionamentos sobre eficácias de tratamentos? O médico tem várias opções, e uma delas é procurar as respostas em revisões da literatura. Entretanto, nem todas as revisões da literatura são bem feitas ou têm resultados confiáveis. A maioria representa a opinião pessoal dos autores e não há uma metodologia para a sua realização. Ultimamente, têm sido publicadas revisões sistemáticas da literatura, em que os autores delimitam uma questão específica para, então, buscar todos os estudos que respondam a essa pergunta. Uma revisão sistemática da literatura deve conter: objetivos, métodos, análise de qualidade de cada estudo incluído, resultados, conclusões e discussão. O médico precisa ter acesso a esses tipos de revisão e aprender a avaliar a sua qualidade. Um dos critérios recomendados é o que foi desenvolvido por Oxman e Guyatt. A Cochrane Collaboration tem desenvolvido métodos e técnicas para a realização de revisões com o mínimo de erros e opiniões pessoais, sendo, portanto, uma das maiores fontes de revisões da literatura de boa qualidade atualmente.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Physicians don’t have time to keep abreast of medical literature as they need. Besides, medicine has developed very fast and usual practices have been replaced by new ones much more rapidly. What doctors should do when facing clinical problems or queries about treatment effectiveness? Clinicians have many options, and one is search for evidence summarized by literature reviews. However, not all literature reviews are of good methodological quality or reliable. Most of them reflect the author’s personal opinion, and the majority were done without methods. Systematic reviews of the literature have been published lately, where authors pose a specific question and then search the literature to find all evidences in order to answer their questions. A systematic literature review must contain: objectives, methods, methodological quality assessment of each included study, results, conclusions and discussion. Physicians need to have access to this type of literature reviews and they need to learn how to learn their quality. Oxman and Guyatt developed and validated an instrument to assess the quality of systematic reviews. Cochrane Collaboration has developed methods to facilitate the process of doing systematic reviews with minimal bias and personal opinion, therefore it is one of the best sources of high quality systematic reviews.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2000-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102252</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v7i1a102252</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 7 n. 1 (2000); 20-28</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102252/100633</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2000 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102253</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:53:51Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo ergométrico evolutivo de portadoras de fibromialgia primária em programa de treinamento cardiovascular supervisionado</dc:title>
          <dc:creator>Sabbag, Lívia Maria dos Santos</dc:creator>
          <dc:creator>Dourado, Maristela Palácios</dc:creator>
          <dc:creator>Yasbek Júnior, Paulo</dc:creator>
          <dc:creator>Novo, Neil Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Kaziyama, Helena Hideko Seguchi</dc:creator>
          <dc:creator>Miyazaki, Margarida Harumi</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício Físico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Teste Ergométrico</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fibromyalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise Testing</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Exercise</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Aim: prospective exercise testing (ET) evaluation in patientswith primary fibromyalgia (PF) submit to supervised cardiovascular training (SCT). Casuistic and method: thirteen women with PF, mean age of 48,9 years, were submitted to a ET on treadmill (Ellestad protocol), in the time zero, after three and six months of SCT. The interruption criteria for ET were tiredness and pain. For the SCT were established zone of 60% to 70% of the maxim heart rate (HR), calculated by the Karvonen method. All the patients were present to more than 80% from the total of 72STC sessions, three times a week for 60 minutes. We analyzedthe results from the ET and the score of muscular pain. Valuet&amp;lt;0.05 were consider significant. Results: after 3 months, we observed significant improvement in the chronotropic reserve. After 3 and 6 months were increased exercise time, functional capacity, total work TheHR in the maximum common load was reduced. The majorpercentage of the patients presented after 3 and 6 months ofSCT with heavier load the same score for subjective evaluationof pain than after ET in zero time. Conclusion: after 3 months of STC patients with PF presented higher tolerance to muscular pain and physical exercise, improvement in the functional capacity cardiovascular andperipheral muscular activity.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Fibromialgia é uma síndrome dolorosa crônica caracterizada por dor musculoesquelética generalizada1,2,3,4,5. Na última década, o exercício físico tornou-se promissor como opção terapêutica da síndrome6,7,8,9,10,11,12,13,14. Objetivo: avaliação ergométrica prospectiva de portadoras de fibromialgia primária (FP) em programa de treinamento cardiovascular supervisionado (TCS). Treze mulheres, média de idade de 48,9 anos, portadoras de FP, submeteram-se a teste ergométrico (TE) em esteira rolante, protocolo de Ellestad, no tempo zero, 3o e 6o meses de TCS. Os critérios de interrupção do TE foram cansaço e dor. Para o TCS, foi estabelecida uma faixa de 60% a 70% da freqüência cardíaca (FC) máxima, calculada pelo método de Karvonen. A assiduidade foi superior a 80% de 72 sessões, 3 vezes por semana, com duração de 60 minutos. Realizada a avaliação subjetiva da dor muscular e analisadas as variáveis do TE. Análise estatística: variância dos postos de Friedman e teste de comparações múltiplas15. Resultados: no 3o mês, houve aumento significativo da resposta cronotrópica. No 3o e 6o meses, foram significativos: aumento do tempo de exercício, capacidade funcional, trabalho total e diminuição da FC carga máxima comum. Não houve diferença significante da DPAS, duplo produto (DP), DP carga máxima comum e %FC máxima. Comparadas com o final do TE do tempo zero, a maior porcentagem de pacientes atingiu cargas mais elevadas e a mesma intensidade de dor no 3o e 6o meses de TCS. Conclusão: a partir do 3o mês de TCS, as portadoras de FP apresentaram maior tolerância à dor muscular e ao esforço, melhora da capacidade funcional cardiovascular e muscular periférica.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2000-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102253</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v7i1a102253</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 7 n. 1 (2000); 29-34</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102253/100635</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2000 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102254</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:53:55Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.+Aval.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Neuropatia diabética: fisiopatologia, clínica e eletroneuromiografia</dc:title>
          <dc:creator>Dias, Rafael José Soares</dc:creator>
          <dc:creator>Carneiro, Armando Pereira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetic Neuropathies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electrophysiology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physiophatology</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Neuropatias Diabéticas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletrofisiologia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisiopatologia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A neuropatia afeta a maioria dos diabéticos de longa evolução. Sua melhor compreensão é de fundamental importância na formação de um correto raciocínio clínico. As principais vias fisiopatológicas conhecidas, a apresentação clínica e os achados eletrofisiológicos são revisados por meio de pesquisa na MedLine e alguns dados pessoais são apresentados. O conhecimento da fisiopatologia, da clínica e da eletrofisiologia são essenciais para uma abordagem crítica e racional dessa heterogênea e complexa patologia.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The neuropathy affects most of the diabetics of long term. Its best understanding is of up importance in the development of a correct clinical ratiocination. The main physiopathological way, clinical presentation and electrophysiological feature are revised by means of research in MedLine and some personal data are presented. Knowledge of patophysiology, clinical, and electrophysiology is essential for a critical and rational of that heterogeneous and complex pathology.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2000-04-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102254</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v7i1a102254</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 7 n. 1 (2000); 35-44</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102254/100636</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2000 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/102257</identifier>
        <datestamp>2020-07-31T22:56:17Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Técnicas de relaxamento no contexto da psicoterapia de pacientes com queixas de dor crônica e fibromialgia: uma proposta</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Luiz Paulo Marques de</dc:creator>
          <dc:creator>Forgione, Maria Cristina Rizzi</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Vera Lúcia Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chronic Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fibromyalgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Relaxation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychotherapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fibromialgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Relaxamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Psicoterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Crônica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The Relaxation Technics in Psycotherapy for Patients with Cronic Pain: A Proposal of Treatment Written by pschologists working at the psychology service of medical rehabilitation division of Hospital das Clínicas in the Universidade de São Paulo, Escola Paulista de Medicina, Brazil, this article is a bibliographic review of chronic pain as a phenomenon. The authors start the paper with chronic pain concept and its psychological and social concequences are presented. Also, a possible relationship between chronic pain and psychosomatic disorders are discussed. In addiction, the authors suggest relaxation trainning during the psychotherapeutic process to patients with chronic pain syndromes as useful ways to promote pain relieve. Through the mental and physical well being provided by these methods, the patient’s quality of life could be increased.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente artigo consiste em uma revisão bibliográfica a respeito do fenômeno da dor realizada no Serviço de Psicologia da Divisão de Medicina de Reabilitação do Hospital das Clínicas da Universidade de São Paulo. Os autores iniciam definindo o conceito de dor e suas diferenciações, abordando os aspectos psicológicos e sociais que desencadeiam ou acompanham os fenômenos álgicos. É também comentada a possível correlação entre o desenvolvimento das síndromes álgicas crônicas – como a fibromialgia – e as disfunções psicossomáticas. O artigo, da mesma forma, propõe que as técnicas de recondicionamento psicofísico, também chamadas de relaxamento, venham a ser empregadas no contexto psicoterápico de pacientes com queixas de dores crônicas. Por meio delas, procura-se o restabelecimento do tônus muscular dos indivíduos e promover uma melhora na qualidade de vida, uma vez que oferecem, por conseqüência, bem-estar físico e mental.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2000-08-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102257</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v7i2a102257</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 7 n. 2 (2000); 56-60</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/102257/100637</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2000 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:48:57Z" completeListSize="935" cursor="75">a6e99e18e383fd303d702552a995a821</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
