<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:24Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103866</identifier>
        <datestamp>2019-09-24T19:32:00Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparative study of virtual rehabilitation and kinesiotherapy for knee torque among the elderly</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo comparativo da reabilitação virtual e cinesioterapia em relação ao torque do joelho em idosos</dc:title>
          <dc:creator>Barbanera, Márcia</dc:creator>
          <dc:creator>Rodrigues, Dayane Nunes</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Francini de Santana</dc:creator>
          <dc:creator>Marco, André Lucas de</dc:creator>
          <dc:creator>Franciulli, Patrícia Martins</dc:creator>
          <dc:creator>Francica, Juliana Valente</dc:creator>
          <dc:creator>Mazuchi, Flávia de Andrade e Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Bigongiari, Aline</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Aging causes a variety of neurological and psychomotor changes, such as decreases in muscle strength, proprioception, balance, and cognition, among other things. Therapeutic exercises help in reducing these deficits and contribute to functional improvement and quality of life. Objective: This study aimed to compare the effects of virtual rehabilitation and exercise therapy on knee torque among the healthy elderly. Method: The subjects were divided randomly into two groups: seven participants performed exercises with virtual rehabilitation composing the Virtual Rehabilitation group (RV) (69.7 ± 5.5 years, 71.8 ± 13.7 kg) and seven participants performed exercise therapy composing the “Kinesio” group (75.4 ± 5.7 years, 64.7 ± 17.2 kg). The torque of the knee extensor and flexor muscles was assessed with the Biodex System 3 isokinetic dynamometer. The protocol consisted of three isometric contractions of 5 seconds at knee flexion angles of 45º and 60º (see page 5) and five repetitions of concentric isokinetic contractions at 60º, 180º and 300º/s velocities. The treatment protocol was conducted for 3 months, with 50 minutes per session, twice a week. In the VR group, two modes of games were used, involving tasks of challenges and interactive feedback of body awareness. The Kinesio group performed the same virtual rehabilitation exercise protocol, but without video game stimulus. The ANOVA test was used for statistical analysis, followed by the post hoc Tukey HDS with a significance level of p &amp;lt; 0.05. Results: The peak isokinetic concentric and isometric torques of knee extension and flexion were higher after intervention for both groups. Conclusion: Therefore, it can be concluded that conventional rehabilitation through exercise, as well as the innovative technique of virtual rehabilitation, are effective to increase extensor and flexor knee torque, which can help to reduce the incidence of falls among the elderly.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O envelhecimento provoca uma série de alterações neuropsicomotoras, como a diminuição da força muscular, da propriocepção, do equilíbrio, da cognição, entre outros. Os exercícios terapêuticos visam diminuir estes déficits e contribuir para uma melhora funcional e da qualidade de vida. Objetivo: Este estudo teve como objetivo comparar os efeitos da reabilitação virtual e cinesioterapia, no torque do joelho em idosos saudáveis. Método: Os idosos foram divididos em dois grupos aleatoriamente: sete participantes realizaram exercícios com reabilitação virtual formando o grupo Reabilitação Virtual (RV) (69,7 ± 5,5 anos; 71,8 ± 13,7 kg), e sete participantes realizaram cinesioterapia formando o grupo Cinesio (75,4 ± 5,7 anos; 64,7 ± 17,2 kg). O torque dos músculos extensores e flexores do joelho foi avaliado no dinamômetro isocinético, da marca Biodex, System 3. O protocolo consistiu de três contrações isométricas de 5 segundos, nas posições angulares de 45 e 600 de flexão do joelho e cinco repetições de contrações isocinéticas concêntricas nas velocidades de 60, 180 e 3000/s. O protocolo de tratamento foi realizado no período de 3 meses, com duas sessões por semana e 50 minutos cada sessão. No grupo RV foram utilizadas duas modalidades de jogos, incluindo tarefas de desafios e feedback interativo da percepção corporal. Para o grupo Cinesio, foram realizados os mesmos exercícios do protocolo de reabilitação virtual, porém sem estímulo do video game. Para análise estatística, foi utilizado o teste ANOVA, seguido de post hoc Tukey HDS com nível de significância de 0,05. Resultados: O pico de torque isocinético concêntrico e isométrico de extensão e flexão do joelho foram maiores após a intervenção para ambos os grupos. Conclusão: A cinesioterapia, assim como a reabilitação virtual, são eficazes para o aumento do torque extensor e flexor do joelho, o que pode auxiliar na diminuição da incidência de quedas em idosos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103866</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140034</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 4 (2014); 171-176</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103866/102356</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103866/102357</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103867</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T12:14:46Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O perfil e as adaptações sexuais de homens após a lesão medular</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Sexual profile and adaptations of men after spinal cord injury</dc:title>
          <dc:creator>Costa, Bianca Teixeira</dc:creator>
          <dc:creator>Torrecilha, Larissa Amaral</dc:creator>
          <dc:creator>Paloco, Simone Antunes</dc:creator>
          <dc:creator>Spricigo, Joice Maria Victoria de Assunção</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Roger Burgo de</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Suhaila Mahmoud Smaili</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Comportamento Sexual</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Homens</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Sexual Behavior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Men</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Lesão medular (LM) consiste em qualquer tipo de lesão nos elementos neurais do canal medular, acarretando inúmeros comprometimentos, sendo a alteração nos padrões da resposta sexual um deles, condicionada por fatores físicos, psíquicos e sociais. Em função destas alterações, os pacientes necessitam realizar adaptações sexuais para manterem a atividade sexual. Objetivo: Verificar o perfil e adaptações sexuais de homens após a LM e associar o diagnóstico neurofuncional com frequência sexual, ereção, uso de adaptação, tipo de adaptação, e a utilização de adaptação com frequência e satisfação sexual após a lesão. Método: Trata-se de um estudo transversal com 36 homens lesados medulares que foram entrevistados por meio do questionário (QSH-LM). Resultados: Média de idade é 36,64 anos com prevalência decorrente de acidente de trânsito, de paraplegia e de lesão medular completa. Após a LM, 52,8% estão casados, 75,5% mantém atividade sexual sendo que 44,4% têm menos de 1 relação sexual/semana, 80,6% estão satisfeitos sexualmente, 50,0% têm ereção, 38,9% ejaculação e 44,4% orgasmo. Quanto ao uso de adaptação para ter/manter a ereção, 61,1% utilizam, sendo 25,5% por não conseguirem manter a ereção e 22% optam pelo anel peniano. Houve associação significativa de que paraplégicos utilizam adaptações com mais frequência e preferem o anel peniano e pacientes que utilizam adaptação sexual tem maior frequência sexual e estão satisfeitos sexualmente (p = 0,02). Conclusão: Através deste trabalho podem-se conhecer o perfil sexual dos pacientes após a LM e as adaptações sexuais mais utilizadas, resultados que subsidiam informações que poderão auxiliar os profissionais de saúde a acompanharem e orientarem de maneira adequada os seus pacientes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Spinal cord injury (SCI) refers to any type of injury to the neural elements of the spinal canal, resulting in countless damages, one of them being the change in patterns of sexual response, conditioned by physical, psychological, and social aspects. Due to these changes, patients need to make adjustments to maintain sexual activity. Objective: To verify the sexual profile and adaptations of men after SCI and to associate the neurofunctional diagnosis with sexual frequency, erection, use and type of adaptation, and the use of adaptation with sexual frequency and sexual satisfaction. Method: Cross-sectional study with 36 men with spinal cord injuries. They were interviewed with the (QSH-LM) questionnaire. Results: The mean age was 36.64 years old with the majority of injuries stemming from traffic accidents, resulting in paraplegia or complete injury. After the SCI, 52.8% of the subjects remained married, 75.5% maintained sexual activity, whereas 44.4% have less than one intercourse/week, 80.6% are sexually satisfied, 50% have erection, 38.9% ejaculation, and 44.4% orgasm. Regarding the use of adaptations to achieve and maintain an erection, 61.1% of the subjects use them, 25.5% because they fail to maintain an erection and 22% have opted for the penis ring. There was a significant association between paraplegics who use adjustments more frequently and prefer the penis ring and patients who use sexual adaptations having greater sexual frequency and being sexually satisfied (p = 0.02). Conclusion: Through this work it is possible to know the sexual profile of patients after SCI and the most used sexual adaptations. These results support the information that might assist healthcare professionals to monitor and guide their patients properly.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103867</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140035</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 4 (2014); 177-182</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103867/102358</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103867/102359</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103868</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T12:28:34Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Redução da força muscular respiratória em indivíduos com artrite reumatoide</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Reduction of respiratory muscle strength in subjects with rheumatoid arthritis</dc:title>
          <dc:creator>Weber, Fernanda Matos</dc:creator>
          <dc:creator>Iop, Rodrigo da Rosa</dc:creator>
          <dc:creator>Shiratori, Ana Paula</dc:creator>
          <dc:creator>Domenech, Susana Cristina</dc:creator>
          <dc:creator>Borges Júnior, Noé Gomes</dc:creator>
          <dc:creator>Gevaerd, Monique da Silva</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Artrite Reumatoide</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Músculos Respiratórios</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Arthritis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rheumatoid</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Respiratory Muscles</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar a força muscular respiratória de pacientes com Artrite Reumatoide (AR) em comparação a indivíduos saudáveis e correlacionar com o nível de atividade da doença (DAS-28) e índice de massa corporal (IMC). Método: Estudo transversal onde foram avaliadas 18 mulheres, com média de idade de 57,94 anos, sendo 8 com AR (Grupo AR) e 10 saudáveis (Grupo Controle), pareadas por idade. Todas foram submetidas às seguintes avaliações: ficha cadastral - dados de identificação e clínicos; exame físico - massa corporal, estatura e IMC; DAS-28; dosagem de proteína C-reativa (PCR) e determinação dos valores de Pressão Inspiratória Máxima (PImáx) e Pressão Expiratória Máxima (PEmáx), por meio de um manovacuômetro. Foi adotado o nível de significância de 5%. Resultados: Houve diferença estatisticamente significativa entre os grupos AR e Controle em relação à PImáx (-46,25 ± 17,67 cmH2O vs. -81,00 ± 19,69 cmH2O; p ≤ 0,01) e PEmáx (58,75 ± 17,26 cmH2O vs. 78,00 ± 6,32 cmH2O; p ≤ 0,01). Também verificou-se diferença entre o grupo AR e valores preditos para a idade em relação à PImáx (-46,25 ± 17,67 cmH2O vs. -81,06 ± 4,11 cmH2O; p ≤ 0,01) e PEmáx (58,75 ± 17,26 cmH2O vs. 78,92 ± 5,33 cmH2O; p ≤ 0,01). Adicionalmente, foi encontrada correlação significativa entre a PEmáx e IMC (p = 0,03). Não houve correlação significativa entre as variáveis PImáx - PCR, DAS-28 e IMC, e entre PEmáx - DAS e PCR. Conclusão: Esses dados reforçam o caráter sistêmico da AR e levantam a necessidade de uma avaliação global do paciente, que não foque apenas no componente articular, mas verifique também a força dos músculos respiratórios desses indivíduos, para determinação de estratégias terapêuticas mais específicas e adequadas.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To evaluate the respiratory muscle strength in patients with rheumatoid arthritis (RA) compared to healthy subjects and to correlate it with the level of disease activity (DAS- 28) and body mass index (BMI). Method: A cross-sectional study evaluated 18 women (57.94 ± 10.36 years); eight had RA (RA group) and ten were healthy subjects (control group), matched by age. All patients underwent the following evaluations: registration form (identification and clinical data), physical examination (weight, height, and BMI), DAS-28, dosage of C-reactive protein (CRP), and measurement of MIP and MEP with a manometer. Results: There were significant differences between the RA and control groups in relation to the MIP (-46.25 ± 17.67 vs. cmH2O -81.00 ± 19.69 cm H2O) and MEP (58.75 cmH2O ± 17.26 vs. 78.00 ± 6.32 cmH2O). Also there was difference between RA group and predicted age values in relation to the MIP (-46.25 ± 17.67 vs. -81.06 ± 4.11 cmH2O) and MEP (58.75 cmH2O ± 17.26 vs. 78.92 ± 5.33 cmH2O). Moreover, a significant correlation was observed between MEP and BMI. There was no significant correlation between MIP - CRP, DAS- 28 and BMI, and between MEP - DAS and CRP. Conclusion: This data reinforces the systemic nature of RA and points out the need for a comprehensive assessment of the patient, not just focusing on the articular component, but also checking the strength of the respiratory muscles of these individuals to determine more specific therapeutic strategies of treatment.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103868</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140036</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 4 (2014); 183-188</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103868/102360</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103868/102361</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103869</identifier>
        <datestamp>2019-11-26T14:33:36Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Terapia de ultrassom e estimulaçao elétrica transcutânea neuromuscular para a tratamento do linfedema de membro superior pós-mastectomia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Ultrasound therapy and transcutaneous electrical neuromuscular stimulation for management of post-mastectomy upper limb lymphedema</dc:title>
          <dc:creator>Sousa, Marisa Augusta Gomes de</dc:creator>
          <dc:creator>Cecatto, Rebeca Boltes</dc:creator>
          <dc:creator>Rosa, Chennyfer Dobbins Paes da</dc:creator>
          <dc:creator>Brito, Christina May Moran de</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Breast Neoplasms Lymphedema</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Transcutaneous Electrical Nerve Stimulation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estimulação Elétrica Nervosa Transcutânea</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Linfedema de Câncer de Mama</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar o efeito da estimulaçao elétrica transcutânea ou terapia de ultra-som no tratamento de pós-mastectomia linfedema do membro superior. Método: revisao sistemática da literatura foi realizada 1980-2012 do MedLine, Cochrane Library, LILACS e SciELO. Os termos utilizados na pesquisa foram (neoplasia de mama ou câncer de mama ou de linfedema) e (hipertermia, induzido ou diatermia ou terapia de ultra-som ou ultra-som ou a estimulaçao elétrica nervosa transcutânea ou dezenas). As seleçoes dos estudos eram de pacientes mulheres com linfedema pós-mastectomia membro superior que foram submetidos a diatermia por terapia de ultra-som e estimulaçao elétrica nervosa transcutânea. Só randomizado (RCT) e projetos quase randomizados do estudo foram incluídos (ambos estreita e Broad Therapy). Somente estudos publicados no formato de artigo completo foram incluídos. Depois de analisar os 2.158 resumos resultantes da pesquisa, foram selecionados apenas dois artigos. Dois pesquisadores analisaram os dois artigos, usando o Van Tulder e JADAD escalas para avaliaçao da qualidade. Resultados: Ambos os trabalhos avaliaram o uso da terapia de ultra-som e estimulaçao elétrica para o tratamento do linfedema pós-mastectomia. Um total de 132 indivíduos foram incluídos em ambos os estudos, e pouca melhora foi observada em reduçao ou a qualidade de vida da dor. Somente o estudo usando a terapia de ultra-som identificada uma pequena reduçao nos sintomas de linfedema. No entanto evidências que suportam a aplicaçao deste método está faltando. Conclusao: Mais estudos sao necessários para avaliar o uso da terapia de ultra-som ou eletroterapia para o tratamento de linfedema pós-mastectomia e para avaliar o efeito potencial dessas terapias no desenvolvimento posterior da doença metastática.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: This article aims to assess the effect of transcutaneous electrical stimulation or ultrasound therapy in the treatment of post-mastectomy upper limb lymphedema. Method: A systematic literature review was performed from 1980 to 2012 from the MedLine, Cochrane Library, LILACS and SciELO databases. The terms used in the search were (breast neoplasm OR breast cancer OR lymphedema) and (hyperthermia, induced OR diathermy OR ultrasonic therapy OR ultrasound OR transcutaneous electrical nerve stimulation OR TENS). The selections of the studies concerned female patients with post-mastectomy upper limb lymphedema who underwent diathermy by ultrasound therapy and transcutaneous electric nerve stimulation. Only randomized (RCT) and quasi-randomized study designs were included (both Narrow and Broad Therapy). Only studies published in the full paper format were included. After reviewing the 2,158 abstracts resulting from the search, only two papers were selected. Two researchers analyzed the two articles, using the Van Tulder and JADAD scales for quality assessment. Results: Both papers evaluated the use of ultrasound therapy and electric stimulation for treatment of post-mastectomy lymphedema. A total of 132 subjects were included in these two studies, and little improvement was observed in pain reduction or quality of life. Only the study using ultrasound therapy identified a small reduction in lymphedema symptoms; however, evidence supporting the application of this method is lacking. Conclusion: Further studies are needed to evaluate the use of ultrasound therapy or electrotherapy for treatment of post-mastectomy lymphedema and to evaluate the potential effect of these therapies on later development of metastatic disease.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103869</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140037</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 4 (2014); 189-194</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103869/102362</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103870</identifier>
        <datestamp>2019-11-26T14:38:32Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Uso do teste de caminhada de seis minutos para avaliar a capacidade de deambulação em pacientes com acidente vascular cerebral</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Using the six minute walk test to evaluate walking capacity in patients with stroke</dc:title>
          <dc:creator>Daniel, Christiane Riedi</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Limitaçao da Mobilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Caminhada</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mobility Limitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Walking</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O teste de caminhada de 6 minutos (TC6) mede a distância máxima que uma pessoa pode caminhar em 6 minutos. O teste está ganhando popularidade porque avalia a capacidade do estado funcional dos pacientes com diferentes patologias e é considerando simples, seguro, válido, barato e nao invasivo. Objetivo: O objetivo desta revisao foi investigar a aplicabilidade do teste de caminhada de seis minutos em sobreviventes de AVC. Método: A pesquisa bibliográfica foi realizada na base de dados MedLine (PubMed) de 1 de Janeiro de 2000 a Abril, 16 2013 Os termos de pesquisa utilizados foram AVC (acidente vascular cerebral e/ou hemiplegia) e caminhada (limitaçao da mobilidade). O primeiro autor revisou os títulos e/ou resumos de artigos encontrados e determinou relevância para a revisao. Cópias de texto completo de artigos relevantes foram obtidas. Após a leitura foram selecionados os artigos mais relevantes. Apenas artigos escritos em Inglês foram incluídos nesta revisao. Resultados: Os 31 estudos incluídos foram divididos em 9 estudos de ensaio clinico randomizado, 2 estudos caso-controle, 5 estudos prospectivos e 15 estudos transversais e envolveu 1.824 pacientes sobreviventes de AVC, 146 controles saudáveis e 38 pacientes com Esclerose Múltipla. Conclusao: O TC6 é útil para avaliar a capacidade de funcional em pacientes com acidente vascular cerebral, no entanto deve ser usado em conjunto outras ferramentas de avaliaçao para determinar o perfil geral desses pacientes. Mais estudos sao necessários para verificar os fatores que influenciam o resultado do teste e a forma de complementá-lo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The 6-minute walk test (6MWT) measures the maximum distance that a person can walk in 6 minutes. The test is gaining popularity because it assesses the functional capacity of different patients and is considered a simple, safe, valid, inexpensive, and noninvasive cardiopulmonary test. Objective: The aim of this review was to investigate the applicability of the six-minute walk test in stroke survivors. Method: A literature search of MedLine (PubMed) databases dating from January 1, 2000 to April 16, 2013 was performed. The search terms used were stroke (or cerebrovascular accident or hemiplegia) and walking (mobility limitation). Author number one reviewed the titles and/or abstracts of displayed articles and determined their relevance to this review. Full text copies of relevant articles were obtained. Reference lists were screened for identification of other relevant articles. Only articles written in English were included in this review. Results: The 31 included studies were divided into 9 randomized controlled trials, 2 case-control studies, 5 prospective studies, and 15 cross-sectional studies and involved 1,824 surviving stroke patients, 146 healthy controls, and 38 Multiple Sclerosis patients. Conclusion: The 6MWT is useful in evaluating de functional capacity of patients with stroke, however, it should be used along with other assessment tools to determine the general profile of these patients. More studies are necessary to verify the factors that influence the test results and as a way to supplement them.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103870</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140038</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 4 (2014); 195-200</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103870/102363</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103873</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T12:54:50Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Toxina Botulínica Tipo A para bruxismo: análise sistemática</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Botulinum Toxin A for bruxism: a systematic review</dc:title>
          <dc:creator>Sposito, Maria Matilde de Mello</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira, Stephanie Alderete Feres</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Botulinum Toxins</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Type A</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bruxism</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Toxinas Botulínicas Tipo A</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Bruxismo</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Sistematizar as evidências científicas sobre a eficácia da toxina botulínica tipo A no tratamento do bruxismo. Método: A busca bibliográfica foi realizada através de uma pesquisa nas bases de dados PubMed Central Journals e Allergan Product Literature - botulinum toxin (APL) compreendendo o período dos últimos 10 anos, com os descritores: “bruxism”, “botulinumt oxin”, “treatament”. A qualidade metodológica dos estudos foi avaliada pela Escala de Jadad. Resultados: Foram selecionados dois estudos do tipo ensaio clínico randomizado duplo-cego. Os dois estudos clínicos mostram que as aplicações de toxina botulínica podem diminuir os níveis de dor, frequência dos eventos de bruxismo e satisfazer os pacientes no que diz respeito à eficácia da toxina botulínica nesta patologia. Além de não provocar efeitos adversos importantes. Assim, o tratamento com toxina botulínica tipo A pode apresenta-se como um tratamento possível para pacientes com bruxismo. Conclusão: Há necessidade de maior numero de estudos que sigam critérios de qualidade para se chegar a uma conclusão definitiva quanto a eficácia e segurança.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To systematize the scientific evidence on the efficacy of botulinum toxin type A in the treatment of bruxism. Method: A bibliographical search was made by researching the PubMed Central Journals and Allergan Products Literature (APL) - botulinum toxin within the last 10 years, with the following descriptors: “bruxism,” “botulinum toxin,” and “treatment”. The methodological quality of the studies was evaluated by the Jadad Scale. Results: Two studies of double blind randomized clinical trials were selected. The two clinical studies showed that the application of botulinum toxin could diminish levels of pain, lower the frequency of occurrences of bruxism, and satisfy the patients in terms of efficacy of the botulinum toxin in this pathology, in addition to having no important adverse effects. Thus, the treatment with botulinum toxin type A could present itself as one possible treatment for patients with bruxism. Conclusion: More studies are needed that follow the quality criteria to reach a definitive conclusion about efficacy and safety.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103873</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140039</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 4 (2014); 201-204</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103873/102366</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103873/102367</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103879</identifier>
        <datestamp>2019-09-25T13:02:25Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Motor stimulation protocol for children and adolescents 4 to 17 years old in an outpatient clinic for persons with Down’s syndrome</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Protocolo de estimulação motora à criança e ao adolescente dos 4 aos 17 anos de idade do ambulatório de cuidado à pessoa com síndrome de Down</dc:title>
          <dc:creator>Mota, Cristiane Gonçalves da</dc:creator>
          <dc:creator>Cardoso, Cristiane Vieira</dc:creator>
          <dc:creator>Cavalcante, Leandro Lanchotti</dc:creator>
          <dc:creator>Ardelino, Ednaldo</dc:creator>
          <dc:creator>Miyahara, Katia Lina</dc:creator>
          <dc:creator>Tempski, Patricia Zen</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Síndrome de Down</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Atividade Motora</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Down Syndrome</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Motor Activity</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The motor development stage is the period in which children explore their motor skills and, depending on the stimulation of the environment and the proposal of tasks, they may achieve a satisfactory global development. Children with Down’s Syndrome can achieve satisfactory and even adequate development for their chronological age if they receive the appropriate stimulation, even if late in acquiring motor skills. In adolescence, the work of motor development should be continued with specialized activities such as sports so that the development acquired is maintained and refined. The objective of this article is to present the motor stimulation program developed at the HCFMUSP Physical Medicine and Rehabilitation Institute. It is believed that an appropriately structured motor stimulation program for children and adolescents with Down’s Syndrome acts as an important means of intervention to provide the proper development of essential and specialized motor skills.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O estágio de desenvolvimento motor é o período em que a criança vivencia suas capacidades motoras e conforme a estimulação do ambiente e a proposta de tarefas poderá alcançar desenvolvimento global satisfatório. As crianças com síndrome de Down podem alcançar desenvolvimento satisfatório e até adequado para sua idade cronológica se receberem estímulos adequados, mesmo apresentando atraso para adquirir habilidades motoras. Na adolescência o trabalho de desenvolvimento motor deve ser continuado com atividades especializadas como as esportivas para que assim, mantenha-se e refine-se o desenvolvimento adquirido. O objetivo desse artigo é apresentar o programa de estimulação motora desenvolvido do Instituto de Medicina Física e Reabilitação do Hospital das Clinicas da Faculdade de Medicina da Universidade de São Paulo (IMREA-HCFMUSP). Acredita-se que, um trabalho de estimulação motora estruturado de maneira adequada para crianças e adolescentes com síndrome de Down atua como importante meio de intervenção para proporcionar desenvolvimento adequado das habilidades motoras fundamentais e especializadas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2014-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103879</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20140040</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 21 n. 4 (2014); 205-209</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103879/102373</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103879/102374</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2014 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103880</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T11:43:01Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Validação do Questionário “Life Space Assessment - LSA” em um grupo de pacientes hemiplégicos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Validation of the “Life Space Assessment - LSA” Questionnaire in a group of hemiplegic patients</dc:title>
          <dc:creator>Estima, Ana Eduarda Marques Seixas</dc:creator>
          <dc:creator>Dutra, Bruna Motta Taulois</dc:creator>
          <dc:creator>Martins, José Vicente Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Franzoi, Ana Cristina Oliveira Bruno</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Locomoção</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estudos de Validação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hemiplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Locomotion</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Validation Studies</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A mobilidade do paciente hemiplégico é uma interação entre a sua habilidade funcional e fatores externos. O questionário “Life Space Assessment” (LSA) é uma ferramenta que avalia essa mobilidade em 5 níveis. Objetivo: Validar o LSA em uma população de hemiplégicos em tratamento fisioterapêutico em um centro de reabilitação, correlacionando-o com medidas de performance física. Método: Instrumentos utilizados na validação concorrente: Teste Timed Up and Go (TUG), Postural Assessment Scale (PASS), Índice de Mobilidade de Rivermead. Estatística: descritiva, Índice de Spearman e Índice de Correlação Intra Classe (ICC). Resultados: Foram avaliados 30 hemiplégicos por sequela de AVE (73% do sexo masculino, idade média 58,6 anos, tempo médio de lesão 1,9 anos). O LSA apresentou correlação significativa (p &amp;lt; 0,01) com a idade, o TUG, o PASS e o Rivermead. Concordância entre examinadores: ICC 0,941 e Intra examinadores 0,981. Conclusão: O LSA se mostrou uma medida válida numa população de hemiplégicos crônicos, com excelente correlação intra e entre examinadores, tendo se correlacionado significativamente com medidas de função e estrutura corporal e atividades (TUG, PASS e Rivermead).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The mobility of a hemiplegic patient is an interaction between their functional ability and external factors. The “Life Space Assessment” (LSA) questionnaire is a tool that assesses their mobility on 5 levels. Objective: To validate the LSA in a population of stroke survivors in physical therapy at a rehabilitation center, correlating it with measures of physical performance. Method: Instruments used in concurrent validation: Timed Up and Go Test (TUG), Postural Assessment Scale (PASS), Rivermead Mobility Index. Statistics: Descriptive, Spearman Index and Intra Class Correlation (ICC). Results: Thirty hemiplegic patients were assessed (73% male, mean age 58.6 years, mean time since injury 1.9 years). The LSA correlated significantly (p &amp;lt; 0.01) with age, TUG, PASS, and Rivermead. Inter-rater agreement: ICC 0.941 Intra-rater agreement 0.981. Conclusion: The LSA was valid in a population of chronic stroke survivors, with excellent intra and inter-rater correlation measures, correlating significantly with measurements of body structure, function, and motor activities (TUG, PASS, and Rivermead).</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103880</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150001</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 1 (2015); 1-4</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103880/102375</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103880/102376</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103893</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T11:46:22Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Alterações socioeconômicas e familiares de pacientes com hemiparesia decorrentes de acidente vascular encefálico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Familial and socio-economic changes of patients with hemiparesis stemming from stroke</dc:title>
          <dc:creator>Placeres, Aline Ferreira</dc:creator>
          <dc:creator>Bianchin, Maysa Alahmar</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fatores Socioeconômicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paresia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia Ocupacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Socioeconomic Factors</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paresis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Therapy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O acidente vascular encefálico (AVE) é considerado uma doença de grande impacto social por causar grandes rupturas como a perda do emprego, a diminuição da renda, troca de papéis ocupacionais, podendo se tornar um problema familiar grave. Objetivo: Analisar as alterações no trabalho e família, causadas pela hemiparesia em pacientes que sofreram AVE (Acidente Vascular Encefálico). Métodos: Trata-se de um estudo quantitativo onde participaram trinta pacientes com hemiparesia decorrente de AVE no Hospital de Base de São José do Rio Preto. Os instrumentos utilizados foram a ficha de identificação contendo nome, idade, gênero, profissão atual e profissão anterior entre outras, e questionário adaptado pelo serviço de Terapia Ocupacional com dez questões fechadas, onde o participante tinha opção de resposta ‘’sim’’ ou ‘’não’’. Resultados: A pesquisa mostrou que antes da disfunção física 87% dos participantes trabalhavam e recebiam um salário e após a disfunção nenhum realiza atividade remunerada. As relações familiares dos participantes são mais comprometidas em pacientes que sofreram disfunção a mais tempo do que outros pacientes que possuem a disfunção há menos tempo. Conclusão: Este estudo observou que pacientes com hemiparesia decorrente de AVE podem sofrer alterações nas relações laborais, socioeconômicas e familiares e esses dados são relevantes para que os profissionais de saúde possam auxiliar o retorno desses sujeitos às atividades ocupacionais, após AVE.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">A stroke is considered a disease of great social impact that causes major disruptions such as job loss, decreased income, and changes in occupational roles; it can become a serious family problem. Objective: To analyze the changes in work and family caused by hemiparesis in patients who have experienced a stroke. Methods: This is a quantitative study involving 30 patients with hemiparesis due to stroke in the Hospital de Base of São José do Rio Preto. The instruments used were the identification form containing their name, age, gender, and current and previous occupation, among other things, along with a questionnaire adapted by the Occupational Therapy service with ten closed questions where the participant could respond either “yes” or “no.” Results: The research showed that before having the stroke, 87% of the participants were working and receiving a salary, and after the stroke none had any paid activity. The family relationships of those impaired for a longer time suffered more than of those who were impaired for a shorter time. Conclusion: This study found that patients with hemiparesis due to stroke may undergo changes in industrial, socioeconomic, and family relationships. This data is relevant so that health professionals can assist the return of these subjects to occupational activities after a stroke.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103893</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150002</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 1 (2015); 5-8</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103893/102388</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103893/102389</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103894</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T11:55:40Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Assessing the burden on primary caregivers of children with cerebral palsy and its relation to quality of life and socioeconomic aspects</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação do índice de sobrecarga de cuidadores primários de crianças com paralisia cerebral e sua relação com a qualidade de vida e aspectos sócioeconômicos</dc:title>
          <dc:creator>Ferreira, Mariana Ceravolo</dc:creator>
          <dc:creator>Di Naccio, Brunna Loureiro</dc:creator>
          <dc:creator>Otsuka, Myssao Yumi Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Barbosa, Aurélio de Melo</dc:creator>
          <dc:creator>Corrêa, Paulo Fernando Lôbo</dc:creator>
          <dc:creator>Gardenghi, Giulliano</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Efeitos Psicossociais da Doença</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cuidadores</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cost of Illness</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Caregivers</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">As crianças com Paralisia Cerebral (PC) apresentam distúrbios permanentes da postura e movimento, caracterizada por um prejuízo motor que provoca dificuldade na realização das atividades de vida diária e, consequentemente uma dependência funcional. Assim, a tarefa de assistir crianças com PC pode levar ao cansaço, isolamento e estresse dos cuidadores, além de gerar sobrecarga física e emocional e uma possível diminuição da qualidade de vida dessa população. Objetivo: Avaliar o índice de sobrecarga dos cuidadores primários de crianças com PC, comparar a qualidade de vida e a idade entre cuidadores com e sem sobrecarga, bem como associar as variáveis classe econômica e status laboral à variável sobrecarga. Método: O estudo caracterizou-se por ser analítico e transversal. Participaram do estudo 31 cuidadores primários de crianças com diagnóstico de PC de 0 a 18 anos. Os instrumentos utilizados na pesquisa foram um questionário sóciodemográfico para caracterização da amostra, o questionário da Associação Brasileira de Empresas de Pesquisa (ABEP) para classificação econômica, o Medical Outcome Study 36 (SF-36) para avaliação da qualidade de vida dos cuidadores e a Escala de Sobrecarga do Cuidador Zarit Burden Interview (ZBI) para avaliar a sobrecarga subjetiva e objetiva dos cuidadores. Resultados: Os resultados da amostra apontaram que 67,7% dos cuidadores apresentaram sobrecarga e que as médias de alguns domínios do SF-36 (“limitação por aspectos físicos”, “dor”, “vitalidade” e “limitação por aspectos sociais”) neste grupo eram significativamente menores do que no grupo sem sobrecarga. Não houve associação estatisticamente significativa no teste de qui-quadrado entre a classe socioeconômica dos cuidadores e a sobrecarga e entre o status laboral e a sobrecarga. Conclusão: A presença de sobrecarga em cuidadores de crianças com PC tem relação com uma menor qualidade de vida, mas a sobrecarga não foi associada com a idade do cuidador, o status laboral e a classe econômica dos mesmos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Children with Cerebral Palsy (CP) present a permanent disturbance of posture and movement, characterized by a motor loss that causes difficulty in the execution of day-to-day activities and a consequent occupational dependence. Therefore, the task of assisting children with CP can lead to the caregivers’ tiredness, isolation, and stress, also generating a physical and emotional burden and a possible decrease in the quality of life of this population. Objective: To evaluate the burden on the primary caregivers of children with CP, comparing the quality of life and the age between caregivers with and without excessive burden, as well as to compare the economic class and work status variables to the burden variable. Method: The study was characterized as analytical and transversal. There were 31 primary caregivers of children from 0 to 18 years old with a CP diagnosis who participated in the study. The instruments utilized in the research were a socio-demographic questionnaire designed to characterize the sample, the questionnaire from the Associação Brasileira de Empresas de Pesquisa (ABEP) for economic classification, the Medical Outcome Study 36 (SF-36) for the assessment of the caregivers’ quality of life, and the Zarit Burden Interview (ZBI) to assess the caregiver’s subjective and objective burdens. Results: The results pointed out that 67.7% of the caregivers presented burden and that the averages of some domains of the SF-36 (“limitation by physical aspects”, “pain”, “vitality” and “limitation by social aspects”) for this group were significantly smaller than for the group with no burden. There was no statistically significant association in the chi-square test between the socioeconomic class of the caregivers and the burden and between the work status and the burden. Conclusion: The presence of burden on caregivers of children with CP is related to a lesser quality of life, but the burden was not associated with the caregiver’s age, work status, or economic class.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103894</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150003</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 1 (2015); 9-13</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103894/102390</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103894/102391</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103895</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T12:05:55Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise comparativa da flexibilidade de mulheres idosas ativas e não ativas</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparative analysis of flexibility in active and inactive elderly women</dc:title>
          <dc:creator>Zambon, Thiago Barbosa</dc:creator>
          <dc:creator>Gonelli, Pamela Roberta Gomes</dc:creator>
          <dc:creator>Gonçalves, Rodrigo Detone</dc:creator>
          <dc:creator>Borges, Bruno Luis Amoroso</dc:creator>
          <dc:creator>Montebelo, Maria Imaculada de Lima</dc:creator>
          <dc:creator>Cesar, Marcelo de Castro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Educação Física e Treinamento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Maleabilidade</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Education and Training</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pliability</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">With aging there comes a decline in physical fitness, including decreasing flexibility, and the practice of physical activity by older adults is an important factor for maintaining health and physical fitness during the aging process. Objective: To compare the flexibility of elderly women who practice either hydrogymnastics or combination exercise training with those who are not active. Sixty females participated in the study, aged between 60 and 80 years and divided into three groups: 20 subjects who actively practiced hydrogymnastics (G1), 20 subjects who actively practiced combination exercise training (G2), and 20 subjects who were not-active (G3). Methods: The subjects underwent anthropometric measurements consisting of weight, height, waist circumference, and flexibility. Measurements were taken with distance reached in the sit and reach test and the extent of flexion and hip extension by means of a goniometer. The assumptions of normality using the Shapiro-Wilk test for comparison between groups (G1, G2, G3) were checked, the one way ANOVA test, followed by the Tukey post hoc for the data with parametric distribution, and the Friedman test for samples with non-parametric distribution were performed. A significance level of p &amp;lt; 0.05 was assumed. Results: The anthropometric variables revealed no significant differences between groups. In the analysis of flexibility, significant differences were found in hip flexion and extension; the G1 and G2 groups showed greater values than the G3, and there were no significant differences between G1 and G2 nor between groups. Conclusion: The results suggest that hydrogymnastics and combination exercise training provided improvements in flexion and hip extension in elderly women, with no influence on the other variables studied.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Com o envelhecimento ocorre um declínio na aptidão física, uma variável muito atingida é a flexibilidade, e a prática de exercícios físicos pelos idosos é um importante fator para a manutenção da saúde e aptidão física no decorrer do processo de envelhecimento. Objetivo: Comparar a flexibilidade de mulheres idosas praticantes hidroginástica, treinamento combinado e não ativas. Participaram 60 voluntárias, idade entre 60 e 80 anos, agrupadas em: ativas praticantes de hidroginástica (G1) 20 voluntárias; ativas praticantes de treinamento combinado (G2) 20 voluntárias; não ativas (G3) 20 voluntárias. Métodos: As voluntárias foram submetidas à avaliação antropométrica com medidas de massa corporal, estatura e circunferência da cintura e da flexibilidade com medidas da distância alcançada no teste de sentar e alcançar e da amplitude da flexão e extensão do quadril através do goniômetro. Foram verificados os pressupostos de normalidade por meio do teste de Shapiro-Wilk, para a comparação entre os grupos (G1, G2, G3) foram realizados o teste Anova one way, seguido do post hoc de Tukey para os dados com distribuição paramétrica, e o teste de Friedman para amostras com distribuição não paramétrica. Aplicou-se o nível de significância de p &amp;lt; 0,05. Resultados: Nas variáveis antropométricas não foram encontradas diferenças significativas entre grupos. Na flexibilidade, foi encontrada diferença significativa na flexão e na extensão de quadril, os grupos G1 e G2 apresentaram maiores valores que o G3, não houve diferença significativa entre G1 e G2, não existindo outras diferenças significativas entre os grupos. Conclusão: Os resultados sugerem que os treinamentos de hidroginástica e combinado proporcionaram melhora na flexão e extensão do quadril das mulheres idosas, sem influência nas outras variáveis estudadas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103895</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150004</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 1 (2015); 14-18</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103895/102392</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103895/102393</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103896</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T12:14:09Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Muscle damage induced by neuromuscular electrical stimulation (NMES) with frequencies of 30 Hz and 100 Hz</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Lesão muscular induzida por eletroestimulação neuromuscular (EENM) com frequências de 30 Hz e 100 Hz</dc:title>
          <dc:creator>Souza, Marina Tessarolo</dc:creator>
          <dc:creator>Medeiros, Wladimir Musetti</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Estimulação Elétrica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Músculo Esquelético</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Creatina Quinase</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lactato Desidrogenases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electric Stimulation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Skeletal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Creatine Kinase</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lactate Dehydrogenases</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Neuromuscular electrical stimulation (NMES) is the action of therapeutic electrical stimulation on muscle tissue in order to contract the muscle and consequently improve the muscle status. Objective: To evaluate the muscle damage stemming from isometric muscle contraction induced by NMES of low frequency (30 Hz) and high frequency (100 Hz). Methods: Experimental crossover study, randomized, unblinded. The study included 10 male college students, age 24.4 ± 6.0 years, weight 77.1 ± 11.8 kg, height 176.1 ± 5.6 cm, and BMI of 24.8 ± 3 4 kg/m2. Two protocols (A) and (B) with an interval of 7 days between them. (A) - 20 minutes of NMES in the quadriceps at a frequency of 30 Hz (B) - 20 minutes of NMES at a frequency of 100 Hz. Measured lactate, creatine phosphokinase and lactate dehydrogenase before, immediately after, and 6 and 48 hours after the protocols. Results: Comparing 30 Hz vs. 100 Hz the following were observed: lactate (23.7 ± 6.7 vs. 13.4 ± 3.0 mg/dl, p = 0.001); CPK (195.4 ± 116.1 vs. 262.9 ± 153.6 IU, p = 0.022); LDH (374.3 ± 64 vs. 366.6 ± 84.1 IU, ns). The perception of contractile efficiency decreased significantly (p = 0.016) in the 100 Hz Protocol. Conclusion: Both the low-frequency NMES (30 Hz) and the high-frequency (100 Hz) elevate blood markers of muscle damage, most strikingly at the higher frequency. However, the achieved values reflect a normal response to a moderate-intensity exercise.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A eletroestimulação-neuromuscular (EENM) é a ação de estímulos elétricos terapêuticos sobre o tecido muscular, visando a contração muscular e consequentemente a melhora dos status muscular. Objetivo: Avaliar a lesão muscular decorrente da contração muscular isométrica induzida por meio da EENM de baixa frequência (30 Hz) e de alta frequência (100 Hz). Métodos: Estudo experimental tipo Cross-over, randomizado e não cego. Participaram do estudo 10 universitários voluntários, gênero masculino, idade de 24,4 ± 6,0 anos, peso de 77,1 ± 11,8 kg, altura de 176,1 ± 5,6 cm e IMC de 24,8 ± 3,4 kg/m2. Dois protocolos (A) e (B) com intervalo de 7 dias entre eles. (A) - 20 minutos de EENM no quadríceps com frequência de 30 Hz. (B) - 20 minutos de EENM com frequência de 100 Hz. Analisado lactato, creatinafosfoquinase e desidrogenase láctica antes, imediatamente após, 6h e 48h após os protocolos. Resultados: Comparando 30 Hz vs. 100 Hz observou-se: lactato (23,7 ± 6,7 vs. 13,4 ± 3,0 mg/dL, p = 0,001); CPK (195,4 ± 116,1 vs. 262,9 ± 153,6 UI, p = 0,022); DHL (374,3 ± 64 vs. 366,6 ± 84,1 UI, ns). A percepção de eficiência contrátil diminuiu significativamente (p = 0,016) no protocolo com 100 Hz. Conclusão: Tanto a EENM de baixa frequência (30 Hz) quanto de alta frequência (100 Hz) elevam os marcadores sanguíneos de lesão muscular, sendo esta elevação, ainda mais acentuada na alta frequência. Entretanto os valores alcançados refletem uma resposta normal para um exercício de moderada intensidade.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103896</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150005</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 1 (2015); 19-23</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103896/102394</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103896/102395</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103897</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T12:54:28Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Oropharingeal dysphagia in patients with chronic Chagas disease: phonoaudiological, videofluoroscopic, and manometric evaluations</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Disfagia orofaríngea na doença de Chagas crônica: avaliação fonoaudiológica, videofluoroscópica e esofagomanométrica</dc:title>
          <dc:creator>Cabral, Danielly Moreira Gonçalves</dc:creator>
          <dc:creator>Abrahão Júnior, João Luiz</dc:creator>
          <dc:creator>Marques, Charles Henrique Dias</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Basílio de Bragança</dc:creator>
          <dc:creator>Pedrosa, Roberto Coury</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chagas Disease</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Esophageal Motility Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Deglutition Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Manometry</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Fluoroscopy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doença de Chagas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos da Motilidade Esofágica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos de Deglutição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Manometria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fluoroscopia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To determine the frequency of episodes of laryngeal penetration and aspiration in chronic Chagas patients and to evaluate the interpreted relationship not only with the patterns displayed in videofluoroscopy and manometry, but also with clinical screening and structural and functional phonoaudiological evaluation. Method: Clinical and phonoaudiological (structural and functional) evaluation, fluoroscopy, and computed manometry were performed on all patients. Results: Twenty-two patients were included in the study, fifteen females and seven males. Age ranged between 37 and 70 years, mean 55.9 ± 10.2 years. Among the complaints in clinical screening, 18.2% were choking, 13.6% reported throat-clearing, 40.9% heartburn, 22.7% regurgitation, and 36.4% had the sensation of food stuck in the throat. Only 18.2% of patients had adequate dentition. Functional assessment of swallowing detected only 31.8% capable of functional swallowing. In videofluoroscopy, lingering residues were found in the pharynx in 18.2% of cases, followed by multiple swallows 95.4% and 100% posterior escape. There were 4 cases of grade 2 laryngeal penetration (dysphagia) and, in 82% of cases, the findings were similar for the non-occurrence of laryngeal penetration in the videofluoroscopy and in the functional assessment of swallowing. The apertures of the upper esophageal sphincter indicated a relationship with the volume of swallowed bolus. In the manometry, 42.1% of changes were found in the body of the esophagus and 5.3% in the pharynx. Conclusion: Laryngeal penetration was prevalent in 18.2% of cases with an important interpretation of the functional relationship between clinical assessment and videofluoroscopic findings regarding the absence of laryngeal penetration, with similar results in 82% of cases.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Em pacientes chagásicos crônicos, determinar a frequência dos episódios de penetração e aspiração laríngea e avaliar sua relação de interpretação, não só com os padrões exibidos na videofluoroscopia e na esofagomanometria, mas também, com a triagem clínica, a avaliação fonoaudiológica estrutural e funcional. Método: 22 indivíduos foram incluídos no estudo, sendo 15 mulheres e 7 homens, média de idade de 55,9 ± 10,2. Os pacientes foram submetidos à avaliação clínica, fonoaudiológica (estrutural e funcional), e aos exames de videofluoroscopia e esofagomanometria computadorizada. Resultados: Dentre as queixas na triagem clínica, 18,2% relataram engasgos, 13,6% pigarro, 40,9% azia, 22,7% regurgitação e 36,4% sensação de alimento parado na garganta. Apenas 18,2% apresentavam uma dentição adequada. Na avaliação funcional da deglutição 31,8% tiveram diagnóstico de deglutição funcional. Na videofluoroscopia foi encontrada permanência de resíduos na faringe em 18,2% dos casos, seguida de deglutições múltiplas em 95,4% e escape posterior em 100%. Observou-se 4 casos de penetração laríngea de grau 2 (disfagia) e em 82% dos casos os achados foram semelhantes entre a videofluoroscopia e avaliação funcional da deglutição, quanto a não ocorrência de penetração laríngea. Os valores de abertura do esfíncter esofágico superior indicam uma relação com o volume de bolo deglutido. Já na manometria foram encontrados 42,1% de alterações em corpo do esôfago e 5,3% em faringe. Conclusão: A penetração laríngea foi prevalente em 18,2% dos casos com uma relação de interpretação importante entre a avaliação fonoaudiológica funcional e os achados videofluoroscópicos, quanto à ausência de penetração laríngea, com resultados semelhantes em 82% dos casos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103897</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150006</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 1 (2015); 24-29</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103897/102396</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103897/102397</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103898</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T13:00:55Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Escalada terapêutica: uma possibilidade de intervenção para crianças com paralisia cerebral</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Therapeutic climbing: a possibility of intervention for children with cerebral palsy</dc:title>
          <dc:creator>Koch, Huayna Gabriel Barrios</dc:creator>
          <dc:creator>Peixoto, Gabriela de Oliveira</dc:creator>
          <dc:creator>Labronici, Rita Helena Duarte Dias</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Natália Cristina de Oliveira Vargas e</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fabio Marcon</dc:creator>
          <dc:creator>Portes, Leslie Andrews</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Criança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Child</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A escalada terapêutica, uma adaptação da “Escalada Esportiva”, pode promover melhoria da coordenação motora, do equilíbrio e resistência muscular. Objetivo: Avaliar o efeito dessa intervenção na força de preensão manual, controle postural, mobilidade funcional e controle da espasticidade de crianças com paralisia cerebral. Método: Estudo do tipo série de casos, descritivo, com 7 pacientes com idade de 9,6 ± 3,7 anos, que passaram por sessões de escalada terapêutica, 1 hora/sessão, duas vezes/semana. Resultados: Após 19 sessões foi verificado aumento de força na mão direita (p = 0,022) e melhoria do equilíbrio estático e da marcha (p = 0,007). Observou-se também melhora da mobilidade funcional (p = 0,014). O escore na escala Ashworth modificada mostrou controle eficiente da espasticidade, ainda que a diferença não tenha atingido significância estatística. Conclusão: A escalada terapêutica melhorou a força de preensão manual, o controle postural e a mobilidade funcional dos pacientes.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Therapeutic climbing, an adaptation of sport climbing, can promote improvements in motor coordination, balance, and muscle endurance. Objective: The aim of this study was to evaluate the effects of this intervention on handgrip strength, postural control, functional mobility, and the spasticity control of children with cerebral palsy. Method: Case series study with 7 patients with a mean age of 9.6 ± 3.7 years, who took part in 1-hour sessions of therapeutic climbing twice a week. Results: After 19 sessions, there was an increase in handgrip strength of the right hand (p = 0.022) and improvement in static balance and gait (p = 0.007). Functional mobility also improved significantly (p = 0.014). The score on the Ashworth modified scale showed an efficient control of spasticity, although the difference has not reached statistical significance. Conclusion: Therapeutic climbing improved the handgrip strength, postural control, and functional mobility of patients.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103898</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150008</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 1 (2015); 30-33</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103898/102398</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103898/102399</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103899</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T13:05:41Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeitos do treino de marcha com assistência robótica em pacientes pós - acidente vascular encefálico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Effects of robot-assisted gait training in stroke patients</dc:title>
          <dc:creator>Ronchi, Juliana Morales</dc:creator>
          <dc:creator>Castro, Pedro Cláudio Gonsales de</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Maria Cecília dos Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Robotics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Robótica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Pacientes acometidos por acidente vascular encefálico (AVE) apresentam déficit significativo de marcha em decorrência da complexidade de suas deficiências. O treino de marcha com assistência robótica (TMR), além de diminuir a carga física imposta sobre o terapeuta, garante um ambiente simplificado e seguro para o treino de marcha, no qual padrões simétricos e constantes de movimentos de membros inferiores podem ser desenvolvidos e em maiores velocidades, além de permitir uma terapia com maior tempo de duração. Apesar do uso crescente deste equipamento em reabilitação pouco se sabe sobre os efeitos promovidos na reabilitação da marcha pós-AVE, assim como os protocolos de intervenção empregados para se alcançá-los. Objetivo: Avaliar as evidências atuais quanto à eficácia do TMR em indivíduos pós-AVE, com ênfase no desempenho da marcha. Método: Para isso, foi realizado um levantamento literário dos estudos publicados nos últimos 10 anos (2003-2013) com os termos “stroke” and “gait” and “robotics” nas bases de dados PubMed, MedLine e LILACS. Resultados: Foram selecionados 5 estudos que preencheram os critérios de inclusão, entre eles o de utilizar o dispositivo robótico Lokomat (Hocoma, Volketswil) para o treino de marcha em pacientes pós-AVE. A análise dos resultados obtidos em cada estudo considerou os ganhos promovidos nos parâmetros lineares da marcha (velocidade e distância percorrida) pela terapia robótica em comparação à terapia convencional. Conclusão: Os dados sugerem que o emprego da terapia robótica na reabilitação da marcha do paciente pós-AVE não produz ganhos adicionais aos obtidos com a terapia convencional.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Stroke patients present significant gait deficits due to the complexity of their disabilities. Robot-assisted gait training (RGT), in addition to reducing the therapist’s physical overload, ensures a simpler and safer environment for gait training, in which symmetrical and constant movement patterns of the lower limbs can be developed at higher speeds, and allows for a longer therapy session. Despite an increasing use of this equipment in rehabilitation, there is a lack of knowledge about the effects that can be promoted in paretic gait, as well as the training protocols applied to achieve them. Objective: Thus, this study aimed to assess the current evidence for efficacy of RGT in post-stroke individuals, with emphasis on gait performance. Method: For this, a survey of studies published in the last 10 years (2003-2013) with the terms “stroke” and “gait” and “robotics” was conducted in the PubMed, MedLine and LILACS databases. Results: Five studies were selected that met the inclusion criteria, including using the Lokomat robotic device (Hocoma, Volketswil) for gait training in post-stroke patients. The results obtained for each study considered the gains in linear gait parameters (speed and distance traveled) promoted by robotic therapy compared to conventional therapy. Conclusion: The data suggest that the use of robotic therapy in gait rehabilitation of post-stroke patients does not produce any more gains than those obtained with conventional therapy.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103899</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150007</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 1 (2015); 34-38</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103899/102400</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103899/102401</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103900</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T13:09:44Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Photobiomodulation effect on the masseter muscle in children with cerebral palsy: a case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito da fotobiomodulação no músculo masseter de criança com paralisia cerebral: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Santos, Maria Teresa Botti Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Pinto, Marcio da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Nascimento, Karla Santos do</dc:creator>
          <dc:creator>Maciel, Simone Carazzato</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paralisia Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Músculo Masseter</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ultrassonografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lasers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebral Palsy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Masseter Muscle</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ultrasonography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lasers</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A espasticidade acarreta hipertonia nos músculos mastigatórios dos indivíduos com paralisia cerebral (PC), interferindo na amplitude de abertura bucal, dificultando a realização da higiene oral predispondo estes indivíduos a condições consideradas de risco para o desenvolvimento de doenças bucais. Objetivo: Avaliar o efeito da fotobiomodulação com laser de diodo, de baixa intensidade na espessura do músculo masseter em uma criança com PC do tipo espástico. Método: O relato do cuidador era que a criança apresentava grande dificuldade na realização da higiene bucal e com movimentos de fuga da cabeça quando a escova dental tocava a região de molares superiores. Com relação ao desconforto da criança, a mãe referiu como extremo. A 1ª avaliação ultrassonográfica foi realizada na avaliação inicial, e a 2ª avaliação após 6 sessões de aplicação de fobioestimulação. Foi empregado o Laser infravermelho, de Diodo, de baixa intensidade, As-Ga-Al, (λ = 808 ± 3 nm, 120 mW; Twin Flex Evolution Laser MMOptics São Paulo, Brazil), usando 5,0 J/cm2 energia dose/local, com 20 segundos de exposição/local. A área do músculo masseter irradiado bilateralmente foi o ponto médio no sentido da sua extensão e largura. Foram realizadas seis sessões, com intervalo de 7 dias entre elas. Resultados: Ao final da sexta sessão da fotobioestimulação, a responsável relatou que a criança dormia melhor, apresentava redução no número de movimentos involuntários realizados pela mandíbula e a realização da higiene bucal era possível sem expressão dolorosa da criança. Durante a palpação observou-se menor hipertonia em masseter bilateral, ganho em espessura, e aumento na distância inter-incisal de 7 mm. Conclusão: A fotobioestimulação com laser de diodo parece ser efetiva na redução da espasticidade no músculo masseter de crianças com PC do tipo espástico.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Spasticity causes stiffness in the masticatory muscles of individuals with cerebral palsy (CP), affecting the amplitude of mouth opening, making oral hygiene conditions difficult and predisposing these individuals to the risk of developing oral diseases. Objective: To evaluate the effect of a low-intensity photobiomodulation diode laser on the thick part of the masseter muscle in a child with spastic type CP. Method: The caregiver reported that the child had great difficulty in performing the oral hygiene, making avoidance movements of the head when the toothbrush touched the mucosa of the upper molar region in the mouth. The mother described the child’s discomfort as extreme. The first ultrasound evaluation was performed at the first appointment, and the second evaluation after 6 sessions of photobiostimulation. The low-intensity Infrared Laser Diode, Ga-As-Al, was employed (λ = 808 ± 3 nm, 120 mW; Twin Flex Evolution Laser MMOptics São Paulo, Brazil), using 5.0 J/cm2 dose energy/location, with 20 seconds exposure/site. The area of the masseter muscle was bilaterally irradiated towards the midpoint of its length and width. Six sessions were performed, with an interval of 7 days between them. Results: At the end of the sixth session of photobiostimulation, the mother reported that the child slept better, had reduction in involuntary movements performed by the jaw, and oral hygiene was possible now with no painful expression of the child. During palpation there was less stiffness in the bilateral masseter and an increased masseter thickness and increase in the amplitude of the mouth opening of 7 mm. Conclusion: The diode laser photobiostimulation appears to be effective in reducing spasticity in the masseter muscle of children with spastic type CP.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103900</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150009</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 1 (2015); 39-42</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103900/102402</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103900/102403</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103901</identifier>
        <datestamp>2019-10-15T13:19:33Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A clínica da dor crônica como ninho de pacientes difíceis: o papel da identificação projetiva</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Chronic pain clinic as a haven for difficult patients: the role of projective identification</dc:title>
          <dc:creator>Solano, João Paulo Consentino</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Chronic Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Pain</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Intractable</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Projection</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Identification (Psychology)</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Personality Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physician-Patient Relations</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Crônica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dor Intratável</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Projeção</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Identificação (Psicologia)</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos da Personalidade</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Pacientes difíceis - ou de personalidade difícil - são frequentemente encontrados na clínica da dor crônica não-oncológica, impondo à relação médico-paciente sobrecargas que vão além das complexidades da doença e do tratamento. Esta revisão/relato de experiência discute o papel que o processo psicológico e comunicacional da identificação projetiva exerce sobre as relações entre pacientes e médicos (e outros profissionais) nas equipes de dor crônica. São revisados os conceitos de identificação projetiva, na sua forma benigna e maligna. Duas vinhetas clínicas são dadas como exemplos de cada uma. São apresentadas situações no cenário da comunicação médico-paciente em que a identificação projetiva opera complicando a relação terapêutica. Ao final, recomendações são dadas sobre o manejo do paciente difícil que se comunica maciçamente por identificação projetiva, assim como às equipes multiprofissionais que lidam com estes pacientes. Os pacientes difíceis de nossa clínica de dor crônica têm em comum o fato de se comunicarem pela forma maligna de identificação projetiva e terem organizações imaturas de personalidade. Nas equipes de dor crônica, as relações entre pacientes e profissionais (assim como as relações entre os profissionais), podem ser otimizadas se a equipe for capaz de identificar precocemente o fenômeno da identificação projetiva e manejá-lo de forma terapêutica. Para o paciente, a psicoterapia de longo prazo é o tratamento de eleição.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Difficult patients - or those with difficult personalities - are frequently encountered in the treatment of chronic non-oncologic pain, overburdening the doctor-patient relationship far beyond the complexities of their illness and treatment. The present review/experiential report discusses the role that projective identification, as a psychological process of communication, puts the doctor-patient relationship in within the multi-professional chronic pain team. The concepts of projective identification are reviewed both in their benign and their malignant forms. Two clinical vignettes exemplify each of them. Some situations in the setting of doctor-patient communication are presented in which projective identification appears and complicates the therapeutic relationship. Some recommendations are offered regarding the handling of patients that communicate mainly by means of projective identification, and some ideas are offered to the multi-professional team. In our chronic pain clinic, difficult patients as a whole seem to prefer to communicate by means of a malignant form of projective identification and present with immature types of personality organizations. Within the chronic pain teams, doctor-patient relationships (as well as relations among the professionals) can be enriched if projective identification is detected early and appropriately handled. Long-term psychotherapy is the treatment that should be chosen for such patients.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103901</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150010</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 1 (2015); 43-50</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103901/102404</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103901/102405</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/114476</identifier>
        <datestamp>2019-09-27T13:09:47Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of hip adductor and abductor muscles using an isokinetic dynamometer</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação dos grupos musculares adutores e abdutores do quadril por meio da dinamometria isocinética</dc:title>
          <dc:creator>Lourencin, Fábio Teodoro Coelho</dc:creator>
          <dc:creator>Macedo, Osmair Gomes de</dc:creator>
          <dc:creator>Scarpellini, Ennio da Silveira</dc:creator>
          <dc:creator>Greve, Júlia Maria D’Andrea</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Articulação do Quadril</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Biomecânica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Dinamômetro de Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hip Joint</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Biomechanical</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength Dynamometer</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To evaluate the activity of the adductor and abductor muscle groups of the hip in young adults by using an isokinetic dynamometer. Method: 20 male volunteers were selected, with ages varying between 21 and 30 years for evaluation on a Cybex 6000 isokinetic dynamometer, at angular speeds of 60°/s and 120°/s. Results: In relation to the dominance, it did not show any statistically significant differences at the two studied speeds. At these two speeds the maximum torque, the total work, and the average power presented statistically significant differences in all the comparisons. Comparing the muscle groups revealed statistically significant differences for the total work, with higher average values in the abductor muscle group studied at both speeds and the average power found higher mean values at 120°/s in the same muscle group. Conclusion: There was no statistically significant difference in relation to dominance. When comparing speeds, all variables showed a statistically significant difference in the prevalence of maximum torque and total work at 60°/s and average power at 120°/s. The statistical comparison between muscle groups showed significant differences for the total work at both speeds and the average power at a rate of 120°/s</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar a atividade dos grupos musculares adutor e abdutor do quadril em adultos jovens através de dinanômetro isocinético. Métodos: Foram selecionados 20 voluntários do sexo masculino, com idade variando entre 21 e 30 anos para avaliação no dinamômetro isocinético Cybex 6000, nas velocidades angulares de 60°/s e 120°/s. Resultados: Em relação à dominância, não houve diferença estatística significante nas duas velocidades estudadas. Quanto às duas velocidades estudadas o torque máximo, o trabalho total e a potência média apresentaram diferen- ça estatística significante em todas as comparações. Na comparação entre os grupos musculares foi observada diferença estatisticamente significante para o trabalho total com valores médios maiores no grupo muscular abdutor em ambas as velocidades estudadas e para a potência mé- dia foi encontrado valores médios maiores na velocidade de 120°/s no mesmo grupo muscular. Conclusão: Não foi observada diferença estatística significante em relação à dominância. Na comparação entre as velocidades, todas as variáveis apresentaram diferença estatística significante com predomínio do torque máximo e do trabalho total a 60°/s e da potência média a 120°/s. Quanto à comparação entre os grupos musculares, foi observada diferença estatística significante para o trabalho total em ambas as velocidades e para a potência média na velocidade de 120°/s.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2012-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114476</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20120004</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 19 n. 1 (2012); 16-20</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114476/112316</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114476/112317</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2012 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/114497</identifier>
        <datestamp>2019-10-14T16:54:00Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação da função motora em solo e imersão de pacientes com distrofia muscular de Duchenne em acompanhamento fisioterapêutico: follow-up de 2 anos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison of motor function in patients with Duchenne muscular dystrophy in physical therapy in and out of water: 2-year follow-up</dc:title>
          <dc:creator>Ferreira, Adriana Valéria Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Goya, Priscila Santos Albuquerque</dc:creator>
          <dc:creator>Ferrari, Renata</dc:creator>
          <dc:creator>Durán, Martina</dc:creator>
          <dc:creator>Franzini, Roberta Vieira</dc:creator>
          <dc:creator>Caromano, Fátima Aparecida</dc:creator>
          <dc:creator>Favero, Francis Meire</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Acary Souza Bulle</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Distrofias Musculares</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Imersão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscular Dystrophies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Immersion</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O tratamento para pacientes com Distrofia Muscular de Duchenne (DMD) é multidisciplinar. Fazse necessário entender os efeitos das atividades executadas em solo e imersão para permitir o desenvolvimento de protocolos de intervenção. Objetivo: Comparar a função motora em solo e imersão, no período de 2 anos, em crianças com DMD em acompanhamento fisioterapêutico. Método: Estudo retrospectivo com 23 pacientes diagnosticados DMD, de 8 a 24 anos, assistidos pela Associação Brasileira de Distrofia Muscular (ABDIM). Foram coletados dados da avaliação em imersão (adaptação ao meio líquido, bipedestação, sedestação, rotação transversal, longitudinal, nado e marcha) e em solo (Escalas Egan Klassification e Vignos), no período de dois anos. Resultados: Na análise das avaliações entre os semestres, no período de 2 anos, houve diferença no desempenho das atividades em imersão (p &amp;lt; 0,001) e não foi observada diferença na Escala Egan Klassification (p &amp;lt; 0,003) e na Escala Vignos (p &amp;lt; 0,012). Conclusão: Devido aos princípios físicos da água os pacientes apresentaram manutenção e melhora do escore da avaliação da função motora em imersão. Em contrapartida, foi demonstrada piora dos escores das Escalas Egan Klassification e Vignos que representam a função motora em solo.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The treatment for patients with Duchenne Muscular Dystrophy (DMD) is multidisciplinary. It is necessary to understand the effects of activities performed on dry ground as well as waterimmersed to allow the development of intervention protocols. Objective: To compare the motor function of children with DMD in physiotherapy carried out on the ground and immersed over a 2-year period. Method: A retrospective study, assisted by the Brazilian Association of Muscular Dystrophy (ABDIM), of 23 patients diagnosed with DMD, 8-24 years of age. We collected assessment data both water-immersed (adaptation to the water, bipedalism, sitting position, cross and longitudinal rotation, swimming, and running) and on the ground (Egan Klassifikation Scale and Vignos Scale) over a 2-year period. Results: Analyzing the ratings between semesters during the 2-year period, there were differences in the performance of water-immersed activities (p &amp;lt; 0.001) and there was no difference on the Egan Klassifikation Scale (p &amp;lt; 0.003) or the Vignos Scale (p &amp;lt; 0.012). Conclusion: Due to the physical properties of the water, patients either improved or maintained their scores for motor function in water immersion. However, their scores for the Egan Klassifikation and the Vignos scales, which represent motor function on the ground, diminished</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114497</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150011</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 2 (2015); 51-54</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114497/112324</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114497/112325</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/114498</identifier>
        <datestamp>2019-10-14T17:04:27Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Traumatic brain injury and its implications on cognition and quality of life</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Traumatismo crânio encefálico e suas implicações cognitivas e na qualidade de vida</dc:title>
          <dc:creator>Arruda, Bruna Petrucelli</dc:creator>
          <dc:creator>Akamatsu, Patricia Yumi Funagoshi</dc:creator>
          <dc:creator>Xavier, Andreza Pereira</dc:creator>
          <dc:creator>Costa, Regina Celia Villa</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira-Alonso, Gláucia Somensi de</dc:creator>
          <dc:creator>Madaleno, Iracema Maceira Pires</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Brain Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cognition</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos Encefálicos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cognição</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O traumatismo cranioencefálico é uma das principais causas de mortalidade em crianças e adultos jovens. Os pacientes com traumatismo cranioencefálico moderado ou grave podem apresentar sequelas motoras, cognitivas, emocionais, comportamentais e de funcionalidade social, provocando impacto negativo para o próprio indivíduo, sua família e também para a sociedade. Objetivo: Verificar o impacto que o traumatismo cranioencefálico grave ocasionou na vida de pacientes que apresentaram a lesão durante a infância e adolescência, considerando-se questões cognitivas, emocionais e de qualidade de vida, bem como verificar se existem diferenças com relação à idade na época da lesão. Método: Estudo quantitativo, qualitativo de abordagem transversal. Realizado no Centro de Reabilitação da Associação de Assistência à Criança Deficiente (AACD), unidade Ibirapuera. Participaram do estudo, 13 pacientes com traumatismo cranioencefálico grave, procedentes do estado de São Paulo, atendidos entre janeiro de 2010 e março de 2014. Os instrumentos utilizados foram: questionário sociodemográfico, Short Form Health Survey (SF-36), Escala Geral das Matrizes Progressivas de Raven e as Pirâmides Coloridas de Pfister. Os dados obtidos na avaliação foram avaliados na amostra geral e posteriormente divididos em dois grupos com base na idade no ato da lesão, considerando grupo 1 (3 a 7 anos e 11 meses) e grupo 2 (8 à 16 anos e 11 meses). Resultados: Com relação ao Raven, 76,9% dos participantes apresentaram indício de deficiência mental. Todos os participantes obtiveram boa avaliação da qualidade de vida. Sobre os aspectos afetivos-emocionais observou-se boa capacidade de adaptação e interação. Na comparação entre os grupos, não se evidenciaram diferenças. Conclusão: Os resultados obtidos foram compatíveis com estudos que indicam comprometimento cognitivo e boa percepção da qualidade de vida</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Traumatic brain injury is one of the main causes of mortality in children or young adults. Patients with moderate or severe TBI can present motor, cognitive, emotional, behavioral, and social functionality sequelae, causing an adverse impact on the individual, his family, and on society. Objective: To investigate the impact that severe traumatic brain injury caused to the life of patients who suffered the injury during childhood and youth, considering cognitive, emotional, and quality of life questions, as well as, to verify whether there are differences with respect to age at the time of injury. Method: A quantitative, qualitative, cross-sectional study carried out at the Ibirapuera unit of the Rehabilitation Center of the Association for Assistance to Disabled Children (AACD). Thirteen patients with severe traumatic brain injury from São Paulo state, participated in the study between January of 2010 and March of 2014. The instruments utilized were: a sociodemographic questionnaire, the Short Form Health Survey (SF-36), the Raven’s Progressive Matrices, and the Pfister Colored Pyramid Test. The data collected were evaluated in the overall sample and then divided into two groups based on their age at the time of injury, with group 1 (3 to 7 years and eleven months old) and group 2 (8 to 16 years and eleven months old). Results: On the Raven’s test, 76.9% of the participants showed signs of mental impairment. All participants had a good quality of life assessment. In the emotional aspects, there was good adaptability and interaction. Upon comparison, there was no difference between groups. Conclusion: The results were consistent with studies that indicate cognitive impairment and good perception of quality of life</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114498</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150012</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 2 (2015); 55-59</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114498/112326</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114498/112327</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/114500</identifier>
        <datestamp>2019-10-14T17:12:55Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Avaliação da força de preensão e amplitude de movimentos dos membros superiores em pacientes com mucopolissacaridose VI</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Evaluation of grip strength and range of motion of the upper limbs in patients with mucopolysaccharidosis VI</dc:title>
          <dc:creator>Medeiros, Jéssica Nayara Silva de</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Bárbara Bernardo Rinaldo da</dc:creator>
          <dc:creator>Queiroz, Daniel da Rocha</dc:creator>
          <dc:creator>Cattuzzo, Maria Teresa</dc:creator>
          <dc:creator>Soares, Karen Maciel Sobreira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mucopolissacaridose VI</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força da Mão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Modalidades de Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mucopolysaccharidosis VI</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Upper Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Hand Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Modalities</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The present study aims to evaluate the grip strength and range of motion of the upper limbs of patients with Mucopolysaccharidosis VI in order to observe how these factors can affect and correlate with the activities of daily living. Methods: The sample consisted of 13 patients: 8 males and 5 females, with a mean age of 17.76 years, mean weight of 31.30Kg, and a mean height of 1.17m, who agreed to participate and who met the inclusion criteria. The study was conducted in the state of Pernambuco at the Inborn Errors of Metabolism Treatment Center (Centro de Tratamento de Erros Inatos do Metabolismo), located at the Integrative Medicine Institute (Instituto de Medicina Integral) Prof. Fernando Figueira (IMIP). Range of motion (ROM) measurements of their upper limbs and manual grip strength were collected, and the subjects answered a structured questionnaire. Results: In this study the flexion of the shoulder joint that had the greater impairment mostly did not follow this pattern, since the average ROM for the left arm was 90.38 and 93.38 for the right. The ROM found to be the farthest below the predicted average in the study was for wrist extension in both the left and right limbs. In grip strength assessment, only one individual measured above the predicted average, 9 (69.21%) showed a degree of strength between 0 and 2 pounds (lb) in the right hand and 8 (61.52%) in the left. Conclusion: This study hopes to serve as a means of monitoring the evolution of MPS VI , which can support new studies, evaluation protocols, and motor rehabilitation.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: O presente estudo tem como objetivo avaliar a força de preensão manual e amplitude de movimento dos membros superiores de pacientes com Mucopolissacaridose VI afim de observar o quanto tais fatores podem vir a afetar e se correlacionar com as atividade de vida diária. Método: A amostra foi composta por 13 pacientes, sendo 8 homens e 5 mulheres com média de idade de 17,76 anos e médias de peso e altura de 31,30Kg e 1,17cm respectivamente que aceitaram participar do estudo e que atendessem aos critérios de inclusão pedidos. O estudo foi realizado no estado de Pernambuco no Centro de Tratamento de Erros Inatos do Metabolismo, localizado no Instituto de Medicina Integral Prof. Fernando Figueira (IMIP), coletou-se medidas de amplitude de movimentos (ADM) dos membros superiores, força de preensão manual além de perguntas através de um questionário estruturado. Resultados: No presente estudo a flexão da articulação do ombro que apresenta maior comprometimento em sua maioria, não seguiu tal padrão visto que a média de ADM da articulação foi 90,38 para membro esquerdo e 93,38 em membro direito. A ADM mais abaixo da média predita encontrada no estudo foi da extensão de punho tanto em membro esquerdo como direito. Na avaliação de dinamometria apenas 1 indivíduo apresentou média acima da predita, 9 (69,21%) mostraram grau de força entre 0 e 2 libras (lb) em mão direita e 8 (61,52%) em mão esquerda. Conclusão: Esperamos que o estudo sirva como forma de acompanhamento e evolução da MPS VI, e que possa subsidiar novos estudos e protocolos de avaliação e reabilitação motora</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114500</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150013</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 2 (2015); 60-64</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114500/112328</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114500/112329</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/114503</identifier>
        <datestamp>2019-10-14T17:19:51Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Adaptação transcultural da Motor Assessment Scale (MAS) para o Brasil</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Cross-cultural adaptation of the Motor Assessment Scale (MAS) for Brazil</dc:title>
          <dc:creator>Wanderley, Elaine Lima Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira-Salmela, Luci Fuscaldi</dc:creator>
          <dc:creator>Laurentino, Glória Elizabeth</dc:creator>
          <dc:creator>Simões, Luan César</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Validity of Tests</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Reproducibility of Results</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Vascular Cerebral</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Validade dos Testes</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reprodutibilidade dos Testes</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Realizar a adaptação transcultural da MAS para o Brasil. Método: O processo de adaptação transcultural ocorreu em cinco estágios: 1) tradução da versão original da MAS por dois tradutores bilíngues independentes; 2) síntese das traduções (criação da versão 1); 3) retrotradução (a versão 1 em português foi revertida para o inglês por dois tradutores bilíngues independentes); 4) análise do comitê de especialistas (4 tradutores e dois fisioterapeutas); 5) pré-teste (aplicação do instrumento na população alvo). Também foi realizado um estudo Delphi e o instrumento foi submetido à opinião de 10 fisioterapeutas, de diferentes estados do País. Resultados: O consenso sobre a clareza, equivalência semântica e relevância técnico-científica da MAS foi obtido na segunda fase do estudo Delphi, com concordância entre 80 e 100%. Na primeira fase do estudo Delphi, foram dadas sugestões para melhorar a clareza dos itens, que resultaram na lista Delphi 2. Conclusão: A MAS-Brasil foi criada através de um adequado processo de adaptação transcultural, garantindo a sua equivalência semântica e adequação cultural. Ainda é necessário verificar as propriedades de medida desta versão para a sua adequada utilização clínica e em pesquisas</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To make a cross-cultural adaptation of the MAS for Brazil. Method: The process of cross-cultural adaptation took place in five stages: 1) translation of the original version of the MAS by two independent bilingual translators; 2) synthesis of translations (creation of version 1); 3) back-translation (version 1 in Portuguese was reversed to English by two independent bilingual translators); 4) analysis by the specialists committee (four translators and two physiotherapists); 5) pre-test (application of the instrument in the target population). A Delphi study was also performed and the instrument was submitted to the approval of ten physiotherapists from different states in the country. Results: The consensus about the clarity, semantic equivalence, and technicalscientific relevance of MAS-Brazil was obtained in the second phase of the Delphi study, with agreement between 80 and 100%. In the first phase of the Delphi study, suggestions were made to improve the clarity of the items, which resulted in the Delphi-2 list. Conclusion: The MAS-Brazil was created through an appropriate process of cross-cultural adaptation, ensuring its semantic equivalence and cultural adequacy. It is still necessary to verify the measuring properties of this version for its appropriate use clinically and in research.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114503</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150014</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 2 (2015); 65-71</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114503/112330</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114503/112331</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/114504</identifier>
        <datestamp>2019-10-14T17:42:37Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Effect of isostretching training on flexibility and muscle strength</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito do treino de isostretching na flexibilidade e na força muscular</dc:title>
          <dc:creator>Pardo, Maria Silvia</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Ana Angélica Ribeiro de</dc:creator>
          <dc:creator>Simões, Mariene Scaranello</dc:creator>
          <dc:creator>Goya, Priscila Santos Albuquerque</dc:creator>
          <dc:creator>Voos, Mariana Calil</dc:creator>
          <dc:creator>Caromano, Fátima Aparecida</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Stretching Exercises</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Posture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Therapy Specialty</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercícios de Alongamento Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Postura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Fisioterapia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivo: Avaliar efeitos do treino de exercícios de isostreching na flexibilidade e força muscular. Método: Trinta e um indivíduos saudáveis (27 mulheres), de 18 a 28 anos, divididos em 2 grupos: Grupo A, isostretching, submeteu-se a programa de exercícios baseados na técnica isostretching e Grupo B, padrão, submeteu-se aos mesmos exercícios utilizando princípios técnicos clássicos do alongamento, por 12 semanas, duas vezes por semana, uma hora por sessão. Foram avaliadas no pré e pós-teste, flexibilidade por meio de fotogrametria pesquisando a distância punho-chão e a classificação da postura segundo categorias de encurtamentos musculares descritas por Kendall e, força muscular por meio de dinamometria. Resultados: Não houve diferença estatisticamente significante no teste de flexibilidade nos dois grupos. Análise de significância clínica e melhora pelo Índice de Mudança Confiável (IMC) mostrou ganho na flexibilidade atingindo 14 participantes de ambos os grupos. Análise de contorno do corpo do grupo A apresentou atenuações nas curvaturas da coluna cervical, lombar e torácica e ângulo de flexão de quadril. O grupo B apresentou atenuações na curvatura da coluna cervical e ângulo de flexão de quadril. Em relação à força muscular, o grupo A apresentou diferença estatisticamente significante em alguns grupos musculares específicos, porém sem significância clínica. Conclusão: As duas intervenções afetam a flexibilidade de forma estatisticamente semelhante, porém com impacto diferente nas curvaturas da coluna. O isostretching afetou clinicamente a flexibilidade de indivíduos saudáveis, com indícios de que treinamentos mais intensos ou longos possam afetar a força muscular</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: To evaluate effects of the isostretching exercise training on flexibility and muscle strength. Method: Thirty-one healthy subjects (27 women), aged between 18 and 28 years, divided into two groups: Group A, isostretching, which has undergone a program of exercises based on the isostretching technique, and Group B, standard, which was subjected to the same exercises using the general technical principles of traditional stretching. The training went on for 12 weeks, twice per week, one hour per session. Flexibility was evaluated through photogrammetry in pre- and post-test, evaluating the wrist-floor distance and classifying posture according to the categories of muscle shortening described by Kendall, while muscle strength was assessed using a handgrip dynamometer. Results: There was no statistically significant difference between the results for each group in the flexibility test. Analysis of clinical significance and improvement by the Reliable Change Index (RCI) showed an improvement in flexibility affecting 14 subjects from both groups. Analysis of body contour in group A showed attenuation in the curvatures of the cervical, thoracic, and lumbar spine, as well as the hip flexion angle, and group B showed attenuation in the curvature of the cervical spine and hip flexion angle. Group A showed statistically significant differences in some specific muscle groups, but with no clinical significance. Conclusion: Both interventions affected flexibility in a statistically similar way, but had a different impact on the curvatures of the spine. Isostretching training clinically changed the flexibility of healthy individuals, with evidence that more intense or longer workouts can affect muscle strength</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114504</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150015</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 2 (2015); 72-76</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114504/112332</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114504/112333</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/114507</identifier>
        <datestamp>2019-11-21T21:21:31Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estrutura fatorial, validade e consistência interna da Body Appreciation Scale para homens brasileiros fisicamente ativos com lesão medular</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Factor structure, validity, and internal consistency of the Body Appreciation Scale for physically active Brazilian men with spinal cord injuries</dc:title>
          <dc:creator>Neves, Angela Nogueira</dc:creator>
          <dc:creator>Lorey, Grace Altmann</dc:creator>
          <dc:creator>Campana, Mateus Betanho</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Lucilene</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Dirceu da</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Imagem Corporal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Psicometria</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Body Image</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychometrics</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objective: The aim of this study was to examine the Body Appreciation Scale and its psychometric properties: specifically, the validity of its construct and its internal consistency, for persons with spinal cord injuries in Brazil. Method: A non-probabilistic sample of 70 adult men between 18 and 59 years of age who participated in this study. Partial least squares with path modeling, average variance extracted, squared correlation of the factors, bivariate correlation, variance analysis, Cronbach’s alpha test, and a Composite reliability test were conducted to evaluate factor structure, convergent, discriminant, concurrent, and divergent validity and internal consistency, respectively. Results: The confirmatory factor analysis confirmed the 2-factor solution model, predicted by theory. Convergent and discriminant evidence of validity was provided. Internal consistency values were satisfactory. Weak evidence of concurrent and divergent validity were generated. Conclusion: The Body Appreciation Scale appears to be a valid and reliable scale for researchers, especially in samples of physically active men with spinal cord injury. This new scale could be used to evaluate the impact of physical therapy on body image, as well the impact of sports practice. In this way, it could provide relevant information with which physicians, physical therapists, and physical educators can guide their interventions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Examinar as propriedades psicométricas, a saber, a validade de constructo e consistência interna, da Body Appreciation Scale para pessoas com lesões na medula espinhal no Brasil. Método: A amostra não-probabilística de 70 homens adultos entre 18 e 59 anos de idade participaram neste estudo. Mínimos quadrados parciais com modelagem de caminho, variância média extraída, quadrado da correlação dos fatores, correlação bivariada, análise de variância, teste alpha de Cronbach e teste de confiabilidade Composta foram conduzidos para avaliar estrutura fatorial, validade convergente, discriminante, concorrente, divergente e consistência interna, respectivamente. Resultados: A análise fatorial confirmatória confirmou o modelo de dois fatores, previsto pela teoria. Foram fornecidas fortes evidências de validade convergente e discriminante. Valores de consistência interna foram satisfatórios. Fraca evidência de validade concorrente e divergente foram geradas. Conclusão: A Body Appreciation Scale parece ser uma escala válida e confiável para os investigadores, especialmente em amostras de homens com lesão medular fisicamente ativos. Esta nova escala poderia ser utilizado para avaliar o impacto da terapia física na imagem corporal, bem como o impacto da prática de esportes. Desta forma, poderia fornecer informações relevantes com os quais médicos, fisioterapeutas e educadores físicos podem orientar as suas intervenções.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114507</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150020</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 2 (2015); 77-82</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114507/112334</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/114509</identifier>
        <datestamp>2019-10-14T17:54:15Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Influência do tratamento por ondas de choque sobre a dor em mulheres portadoras de osteoartrite de joelho</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Influence of shockwave therapy on pain in women with knee osteoarthritis</dc:title>
          <dc:creator>Imamura, Marta</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fabio Marcon</dc:creator>
          <dc:creator>Plapler, Pérola Grinberg</dc:creator>
          <dc:creator>Hsing, Wu Tu</dc:creator>
          <dc:creator>Battistella, Linamara Rizzo</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Osteoarthritis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Knee</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Arthralgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Osteoartrite do Joelho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Artralgia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A osteoartrite é a doença articular mais comum causando dores em seus portadores. Diversos tratamentos podem ser usados, dentre eles o de ondas de choque. Objetivo: Observar a influência do tratamento por ondas de choque na intensidade da dor em mulheres idosas com AO de joelho. Método: Participaram do estudo, 40 idosas (69,57 ± 6,42 anos) submetidos a tratamento semanalmente por ondas de choque com 2000 impulsos à de 2,5 a 4,0 bar, na frequência de 8Hz, no local mais doloroso à palpação da interlinha articular medial do joelho, durante três semanas consecutivas. O efeito da aplicação sobre a dor foi avaliado pela escala visual analógica antes e depois do tratamento. Resultados: Houve diminuição significante (p &amp;lt; 0,0001) da intensidade da dor das voluntárias, passando de 7,86 ± 1,07 cm para 5,32 ± 2,26 cm. Conclusão: A aplicação de ondas de choque mostrou-se benéfica para redução da dor em idosas portadoras de osteoatrite</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Osteoarthritis is the most common articular disease that causes pain to its sufferers. Shockwave therapy is among the many treatments that can be used. Objective: The objective of this study was to observe the influence of shockwave therapy on the intensity of pain in elderly women with knee OA. Method: In this study, 40 elderly females (69.57 ± 6.42 years) were submitted to weekly shockwave therapy with 2000 impulses at 2.5 to 4.0 bar, at a frequency of 8Hz, at the location most painful to touch in the knee, the medial articular interline, for three consecutive weeks. The effect of its application on the pain was evaluated by the visual analogue scale before and after the treatment. Results: There was a significant reduction (p &amp;lt; 0.0001) of pain intensity in the volunteers, going from 7.86 ± 1.07 cm to 5.32 ± 2.26 cm. Conclusion: The application of shockwave therapy has been shown to reduce pain in elderly females with osteoarthritis.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2015-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114509</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20150016</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 22 n. 2 (2015); 83-86</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114509/112335</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/114509/112336</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2015 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:24Z" completeListSize="935" cursor="525">3e76b344cc9d5aa4fed8487515984d30</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
