<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://www.revistas.usp.br/lib/pkp/xml/oai2.xsl" ?>
<OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2023-08-07T14:49:10Z</responseDate>
  <request verb="ListRecords" metadataPrefix="oai_dc" set="actafisiatrica">https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/oai</request>
  <ListRecords>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103003</identifier>
        <datestamp>2019-11-29T22:02:46Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A influência do fortalecimento muscular no desempenho motor do membro superior parético de indivíduos acometidos por acidente vascular encefálico</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The influence of muscle strengthening on upper limb motor performance in stroke subjects</dc:title>
          <dc:creator>Moraes, Geraldo Fabiano de Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Nascimento, Lucas Rodrigues</dc:creator>
          <dc:creator>Glória, Adam Edwards</dc:creator>
          <dc:creator>Teixeira-Salmela, Luci Fuscaldi</dc:creator>
          <dc:creator>Paiva, Célia Maria Rocha e</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, Thiago de Arruda Teixeira</dc:creator>
          <dc:creator>Pereira, Shelley Caroline</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Daniela Matos Garcia de</dc:creator>
          <dc:creator>Souza, Aline Cristina de</dc:creator>
          <dc:creator>Oliveira, Edênia Santos Garcia de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Acidente Cerebral Vascular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiparesia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Superior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Stroke</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paresis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Upper Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Development</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">After a stroke, more than 80% of the survivors experience hemiparesis and muscle weakness is described as an important impairment, responsible for the decrease in the functional use of the hemiparetic upper limb. In this context, scientific evidence suggests resistive training as an important component of the rehabilitation program. Related studies about the recovery of stroke subjects support the principles of resistive training aiming at the functional recovery of the paretic upper limb. However, this training program may not benefit all hemiparetic subjects and their effects would depend on the initial degree of impairment of each subject. There are no conclusive results about the influence of muscle strengthening on motor performance of the paretic upper limb, prompting therapists to combine the resistive training with the functional rehabilitation program. The aim of this study was to analyze, through a literature review, the influence of muscle strengthening on motor performance of the upper limbs in hemiparetic subjects with residual impairment after stroke.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Após o acidente vascular encefálico, mais de 80% dos sobreviventes apresentam hemiparesia e a fraqueza muscular é citada como uma importante deficiência responsável pela redução do uso funcional do membro superior parético. Nesse contexto, evidências científicas sugerem o treinamento resistido como um importante componente dos programas de reabilitação. Estudos relacionados à recuperação destes indivíduos apresentam fundamentação que apóia a utilização do treinamento resistido para a recuperação da função do membro superior parético. Entretanto, esta modalidade de treinamento pode não resultar em benefícios para todos os indivíduos hemiparéticos e seus efeitos estariam condicionados ao nível de acometimento inicial do indivíduo. Ainda não há resultados conclusivos sobre a influência do fortalecimento muscular no desempenho motor do membro superior parético, o que sugere a aplicação do treinamento resistido como intervenção terapêutica complementar à reabilitação funcional. O objetivo deste estudo foi analisar, por meio de revisão bibliográfica, a influência do fortalecimento muscular no desempenho motor dos membros superiores de indivíduos.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103003</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i4a103003</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 4 (2008); 245-248</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103003/101284</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103005</identifier>
        <datestamp>2019-11-26T19:24:08Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Elderly functional capacity: types of assessment and trends</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Capacidade funcional do idoso: formas de avaliação e tendências</dc:title>
          <dc:creator>Camara, Fabiano Marques</dc:creator>
          <dc:creator>Gerez, Alessandra Galve</dc:creator>
          <dc:creator>Miranda, Maria Luiza de Jesus</dc:creator>
          <dc:creator>Velardi, Marilia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Aptidão Física</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Testes de Aptidão</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Physical Fitness</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aptitude Tests</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The evaluation of the functional capacity (FC) in the elderly can detect the possible risk of later dependence, establish levels of morbidity and mortality, as well as give important directions to interventions for the aged. Thus, the aim of this study was, through a literature review, to identify the most frequently used tests, and the potential of each test to identify the elderly FC status. The literature review showed that FC has been assessed by general tools, which delineate the functional profile through a single test, such as the walking and mobility tests. On the other hand, the FC can be established by the evaluation of specific components, such as the balance, strength and gait tests. Generally, the described proposals follow the idea that a functional action, performed as fast as possible, reflects the elderly functional potential. However, because of the quantification limitations shown by the studies, a trend has been observed in FC evaluation of using the qualitative analysis, which aims at establishing the movement pattern, as an additional method to understand the FC of the elderly. Moreover, it was noticed that the evaluation of FC has been indicated and also developed for those who do not present apparent functional.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A avaliação da capacidade funcional (CF) dos idosos pode detectar possível risco de dependência futura, estabelecer níveis de morbidade de mortalidade, além de poder balizar intervenções direcionadas aos idosos. Dessa forma, o objetivo desse estudo foi, através de uma pesquisa bibliográfica, identificar os testes mais utilizados e o potencial de cada prova para identificação do nível de CF do idoso. O exame da literatura mostrou que CF tem sido determinada em abordagens gerais, que objetivam traçar o perfil funcional através de um único teste, como as propostas dos testes caminhada e de mobilidade. Por outro lado, pode-se determinar a CF mediante a avaliação de componentes específicos como os testes de equilíbrio, força e marcha. Geralmente, as propostas descritas seguem a idéia de que uma ação funcional, realizada de maneira mais rápida, remete ao potencial funcional do idoso. No entanto, mediante as limitações das quantificações apontadas pelos estudos, observou-se a tendência da avaliação funcional em utilizar analises qualitativas, que objetivam determinar o padrão de movimento, como uma outra via da compreensão da CF do idoso. Além disso, notou-se que a avaliação da CF tem sido indicada e desenvolvida também para aqueles que não apresentam comprometimento funcional aparente e não somente para os idosos evidentemente mais frágeis.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103005</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i4a103005</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 4 (2008); 249-256</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103005/101285</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103008</identifier>
        <datestamp>2019-11-26T19:16:22Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Knowledge update on the practice of resistance exercises by older individuals</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Atualização de conhecimentos sobre a prática de exercícios resistidos por indivíduos idosos</dc:title>
          <dc:creator>Câmara, Lucas Caseri</dc:creator>
          <dc:creator>Santarém, José Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Jacob Filho, Wilson</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Levantamento de Peso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia por Exercício</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Weight Lifting</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Exercise Therapy</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A associação da piora da condição funcional e aumento de comorbidades em idades mais avançadas, faz do atual envelhecimento populacional um quadro que merece atenção crescente por parte do profissional médico. Este profissional está certamente entre os mais questionados sobre recomendações de atividades físicas adequadas para pessoas idosas ou debilitadas. No entanto, a formação generalista não têm abrangido aspectos atuais relacionados à fisiologia do exercício e prescrição de atividades físicas adequadas para estas populações. Exercícios resistidos têm ganhado crescente importância na comunidade científica como forma de exercícios seguros e eficazes, trazendo benefícios de caráter preventivo e terapêutico para pessoas idosas ou debilitadas. Assim, objetivando que mais indivíduos possam se beneficiar da recomendação de exercícios resistidos, fez se necessária uma atualização destes conhecimentos para o profissional médico.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The combination of worsening of the functional condition and the increase in comorbidities at more advanced ages makes the aging of the current population a setting that deserves increased attention from the medical professional. This professional is certainly the most frequently asked about recommendations regarding suitable physical activities for elderly or debilitated individuals. However, the generalist training has not included current issues related to the exercise physiology and prescription of appropriate physical activities to these populations. Resistance exercises have gained increasing importance in the scientific community as a safe and effective form of exercise, resulting in preventive and therapeutic benefits for elderly or debilitated persons. Thus, an update of this knowledge is necessary for the medical professional, aiming at extending the benefits of recommending resistance exercises to an increasing number of individuals.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103008</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i4a103008</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 4 (2008); 257-262</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103008/101288</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103010</identifier>
        <datestamp>2019-11-26T16:47:13Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Efficiency analysis of isokinetic dynamometer training in ankle extensor muscle performance in a spastic hemiparetic patient after Type A Botulinum Toxin treatment: case report</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise da eficiência do treinamento com dinamômetro isocinético no desempenho muscular dos dorsiflexores de um paciente hemiparético espástico, após infiltração de Toxina Botulínica Tipo A: estudo de caso</dc:title>
          <dc:creator>Pirré, Gemal Emanue</dc:creator>
          <dc:creator>Rodini, Carolina</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Luana Talita Diniz</dc:creator>
          <dc:creator>Vasconcelos, Jeane Peixoto Cintra</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Maria Cecília dos Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Botulinum Toxin Type A</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paresis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Spasticity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Toxina Botulínica Tipo A</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Hemiparesia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Espasticidade Muscular</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Stroke or cerebrovascular accident (CVA) is one of the main health problems worldwide, and in Brazil, it is accountable for 17% of cardiovascular disease cases.&#160; The Type A Botulinum Toxin (TAB), in addition to providing the relaxation of spastic muscles, promotes. The use of an isokinetic dynamometer is associated to such adjustment, which, after a few sessions, allows the decrease in hypertonia and the training of the antagonist musculature. Based on these assertions, the present study aims at analyzing the effectiveness of the isokinetic dynamometer training on the ankle extensor muscle performance in a spastic hemiparetic patient with stroke sequelae after TAB treatment. This is the case report of a male individual, with right hemiparesis, who underwent ten training sessions at the Cybex Humac Normr&#160;system, with a pre and post-training assessment and right after the first TBA treatment. The result of this study demonstrated improvement in muscle strength, total performance, torque and muscular power after eccentric training of the ankle extensor muscle and decrease in the muscular strength deficit in the lower limbs. We conclude that the TBA treatment, due to its relaxation effect on the spastic musculature, permitted a neuromuscular re-education and improvement of the selective motor control, allowing the ankle extensor muscle performance development through isokinetic dynamometry at low angular velocities, both in the eccentric and the concentric modes. Considering the lack of information in the literature, it becomes necessary to carry out a more comprehensive study, with a larger sample size and control group.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O acidente vascular encefálico (AVE) encontra-se como um dos principais problemas de saúde em todo mundo, tornando-se Brasil responsável por 17% dos casos de doenças cardiovasculares. A toxina botulínica tipo A (TBA) além de proporcionar um relaxamento da musculatura espástica, promove possibilidade de reajuste de um padrão funcional e associado a isso está a utilização do dinamômetro isocinético, o qual possibilita após algumas sessões, redução da hipertonia e o treinamento da musculatura antagonista. Baseando-se nestas informações, o presente estudo tem como objetivo analisar a eficiência do treinamento com dinamômetro isocinético no desempenho muscular dos dorsiflexores espásticos de paciente com seqüela de AVE após infiltração de TBA. Foi realizado um estudo de caso, sujeito do sexo masculino, hemiparético à direita, que realizou 10 sessões de treino no Cybex Humac Norm®, com uma avaliação pré e pós-treinamento e logo após a primeira infiltração de TBA. O resultado deste estudo demonstrou melhora na força, trabalho total, torque e potência da musculatura em treinamento excêntrico dos dorsiflexores e diminuição do déficit de força muscular entre os membros inferiores. Concluiu-se que a TBA com seu efeito relaxante sobre musculatura espástica possibilitou uma reeducação neuromuscular e melhora do controle motor seletivo, permitindo o aperfeiçoamento do desempenho muscular dos dorsiflexores por meio da dinamometria isocinética em baixas velocidades angulares, tanto do modo excêntrico quanto concêntrico. Torna-se necessário, com a escassez de dados na literatura, um estudo mais abrangente, com maior número de sujeitos e grupo controle.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103010</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i4a103010</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 4 (2008); 263-266</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103010/101289</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103011</identifier>
        <datestamp>2019-11-26T19:20:53Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Cart.+Editor</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparative study of the Berg Balance Scale, Timed Up &amp; Go Test and Dynamic Gait Index applied to healthy elderly individuals</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estudo comparativo entre a Escala de Equilíbrio de Berg, o Teste Timed Up &amp; Go e o Índice de Marcha Dinâmico quando aplicadas em idosos hígidos</dc:title>
          <dc:creator>Rodini, Carolina</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Luana Talita Diniz</dc:creator>
          <dc:creator>Pirré, Gemal Emanuel</dc:creator>
          <dc:creator>Hino, Marisa</dc:creator>
          <dc:creator>Alfieri, Fabio Marcon</dc:creator>
          <dc:creator>Riberto, Marcelo</dc:creator>
          <dc:creator>Moreira, Maria Cecília dos Santos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Musculosquelético</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Postura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Escalas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Musculoskeletal Equilibrium</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Posture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Scales</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Os distúrbios do equilíbrio compõem um dos fatores etiológicos centrais das quedas e da instabilidade em idosos, podendo levar a incapacidade funcional e dependência e, por isso vêm sendo utilizados como marcadores de fragilidade. Considerando que a prevenção e a reabilitação do declínio do equilíbrio em idosos requerem o desenvolvimento de protocolos de pesquisa adequados para se medir a função do equilíbrio, este trabalho teve como objetivo analisar e comparar a eficácia de três instrumentos de avaliação utilizados para identificar o risco de queda em idosos. Para isso, a Escala de equilíbrio de Berg (EEB), o Teste Timed Up &amp;amp; Go (TUG) e o Índice de Marcha Dinâmico (IMD) foram aplicados em sete idosos hígidos. A análise dos resultados revelou que as escalas utilizadas são de fácil aplicação e entendimento, não havendo necessidade de treinamento do avaliador. No entanto, como as três escalas avaliam aspectos distintos, foi possível identificar, na população avaliada, risco de queda aumentado em quatro idosos apenas por meio do IMD.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Balance disorders are one of the central etiological factors of falls and instability in the elderly, contributing to functional disability and dependence, as well as working as an important frailty marker. Considering that prevention and rehabilitation of balance decline in elderly individuals requires the development of appropriate clinical and research protocols for measuring balance functions, the aim of the present study was to analyze and compare the efficacy of three fall risk assessment measures - Berg Balance Scale (BBS), Timed Up &amp;amp; Go Test (TUGT) and Dynamic Gait Index (DGI)-, in seven healthy elderly individuals. Our results showed that all scales are easily applicable and understandable and do not require raters' training. However, as they assess distinct aspects, only the DGI was able to identify increased fall risk in 4 individuals of the evaluated population.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2008-12-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103011</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v15i4a103011</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 15 n. 4 (2008); 267-268</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103011/101290</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2008 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103030</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T16:54:33Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Age-related decline on rate of force development and the effect of resistance training in older women</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Declínio relacionado a idade sobre a taxa de desenvolvimento de força e o efeito do treinamento com pesos em idosas</dc:title>
          <dc:creator>Barboza, Bruna Helena Valeriano</dc:creator>
          <dc:creator>Gurjão, André Luiz Demantova</dc:creator>
          <dc:creator>Jambassi Filho, José Claudio</dc:creator>
          <dc:creator>Gonçalves, Raquel</dc:creator>
          <dc:creator>Gobbi, Sebastião</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Força Muscular</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Envelhecimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Levantamento de Peso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Strength</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aging</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">weight lifting</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The present study had the following objectives: a) to examine the age-related differences in the rate of force development (RFD) obtained at different instants of time and the peak RFD (PRFD) for the elbow flexors; and b) to verify the effect of weight training (WT) on those variables for elderly women.&#160; For the cross-sectional analysis 40 women were separated into an older group (OG; 64.9 ± 5.5 years; n= 20) and a younger group (YG; 20.7 ± 2.3 years; n= 20). To verify the effect of WT the OG was separated into a training group (TG; n=8) and a control group (CG; n= 10).&#160; The peak RFD (PRFD) was determined as the steepest slope of the curve for the first 200ms relative to the beginning of the contraction. The RFD values for the time intervals of 0-50; 0-100; 0-150 and 0-200ms were also obtained. The WT protocol was carried out for eight consecutive weeks, with three weekly sessions, with intensity between 10 and 12 repetitions maximum and moderate execution speed. The Older group showed a lower RFD (between -33.2 and -24.3%) and PRFD (-36.3%) when compared to the Younger group. Even though the WT may have resulted in the increase of the different RFDs between 7.5 and 18.5%, a significant interaction between Group vs. Time was observed only for the RFD between 0 and 150ms. In conclusion, the aging process can negatively affect the capacity to rapidly exert muscular force. A WT routine characterized by moderate speed did not result in any significant increase in the different RFDs in older women who were previously active.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente estudo teve como objetivos: a) examinar as diferenças relacionadas a idade sobre o comportamento da taxa de desenvolvimento de força (TDF) obtida em diferentes instantes de tempo e TDF pico (TDFP) para os flexores de cotovelo e b) verificar o efeito do treinamento com pesos (TP) sobre essas variáveis em mulheres idosas. Para as análises transversais 40 mulheres foram separadas em grupo idosas (GI; 64,9 ± 5,5 anos; n=20) e grupo jovens (GJ; 20,7 ± 2,3 anos; n= 20). Para verificar o efeito do TP o GI foi separado em grupo treinamento (GT; n= 8) e grupo controle (GC; n= 10). A TDF pico (TDFP) foi determinada como a inclinação mais íngreme da curva para os primeiros 200ms relativos ao início da contração. Os valores de TDF para os intervalos de tempo de 0-50; 0-100; 0-150 e 0-200 ms também foram obtidos. O protocolo de TP foi executado durante oito semanas consecutivas, com três sessões semanais, intensidade entre 10-12 repetições máximas e moderada velocidade de execução. Adultas idosas apresentaram menores TDF (entre -33,2 e -24,3%) e TDFP (-36,3%) quando comparadas as Jovens. Embora o TP tenha levado ao aumento das diferentes TDF entre 7,5 e 18,5%, interação Grupo vs. Tempo significativa foi observada apenas para a TDF entre 0 e 150ms. Em conclusão, o processo de envelhecimento pode comprometer negativamente a capacidade de realizar força muscular rapidamente. Uma rotina de TP caracterizada por moderada velocidade de execução, não leva a incrementos significativos nas diferentes TDF em idosas previamente ativas.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103030</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i1a103030</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 1 (2009); 4-9</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103030/101305</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103032</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T16:58:19Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The identifying of deaf-blind communication forms for the planning of therapeutic interventions</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Identificação das formas de comunicação em portadores de surdocegueira para planejamento da intervenção terapêutica</dc:title>
          <dc:creator>Martins, Emerson Fachin</dc:creator>
          <dc:creator>Ivanov, Nadia</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Communication Barriers</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Deafness</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Blindness</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Therapeutics</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Barreiras de Comunicação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Surdez</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Cegueira</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapêutica</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Alterações auditivas e visuais são capazes de afetar o desenvolvimento motor e cognitivo de crianças e comprometer a aquisição de habilidades funcionais no adulto. A deficiência sensorial pode alterar a qualidade de percepção apresentada ao cérebro e influenciar a aprendizagem. Desta forma, a adaptação sensorial é condição necessária para o fornecimento de informações que possam favorecer o desenvolvimento de sujeitos com surdocegueira. O presente estudo verificou as formas de comunicação apresentadas por crianças e adultos surdocegos visando identificar estratégias para o planejamento da intervenção terapêutica. Para isso, foram entrevistadas 19 famílias que possuíam um dos membros sendo portador de surdocegueira. Os sujeitos foram divididos em dois grupos etários que foram considerados como crianças (até 17 anos) ou adultos (acima de 17 anos). Os resultados não apontaram predominância de qualquer forma de comunicação expressiva nos dois grupos etários. Entretanto, para a comunicação receptiva, LIBRAS foi, significativamente, mais usada que as demais formas de comunicação receptiva pelos adultos. Conclui-se que profissionais que prestam atendimento a sujeitos com surdocegueira devem capacitar-se a diferentes modalidades de comunicação e habilitar-se a comunicação por LIBRAS para interagir com sujeitos surdocegos e planejar adequadamente sua intervenção terapêutica.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Visual and auditory disorders can affect motor and cognitive developments in children and compromise the functional acquisition in adults. Sensory impairments can alter the quality of the perception presented to the brain influencing the learning. In such cases the sensory adaptation is a necessary condition for the supplying of information that will benefit the development of the deaf-blind. Through the present study the communication forms presented by deaf-blind children and adults were verified aiming to identify strategies for the planning of therapeutic interventions. In order to accomplish that 19 families (with one of the members being deaf-blind) were interviewed. The deaf-blind subjects were divided into two groups according to their age, being considered as children subjects up to 17 years old and adults subjects more than 17 years old. The results didn’t show any predominant expressive communication form between the two age groups. However LIBRAS (brazilian sign language) was significantly more used by the adults in receptive communication forms than the other categories. It was concluded that professionals attending deaf-blind subjects must learn other forms of communication (mainly LIBRAS) to interact with deaf-blind patients and to plan therapeutic interventions appropriately.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103032</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i1a103032</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 1 (2009); 10-13</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103032/101308</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103033</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T17:01:52Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Limitação de atividades e participação social em pacientes com diabetes</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Activity limitation and social participation of patients with diabetes</dc:title>
          <dc:creator>Fenley, Juliana de Camargo</dc:creator>
          <dc:creator>Santiago, Ludmilla Nadir</dc:creator>
          <dc:creator>Nardi, Susilene Maria Tonelli</dc:creator>
          <dc:creator>Zanetta, Dirce Maria Trevisan</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Diabetes Mellitus</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Objetivos: Avaliar a limitação de atividades e a participação social em indivíduos portadores de diabetes melito tipo 2. Métodos: Foram avaliados 79 pacientes, utilizando-se a escala SALSA (Screening of Activity Limitation and Safety Awareness - Triagem de Limitação de Atividade e Consciência de Risco), e a escala de Participação, que abrange oito das nove principais áreas da vida definidas na Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde (CIF) da OMS. Resultados: A idade média dos participantes foi 61,6 ± 9,8 anos, sendo 55,7% do sexo feminino, 68,4% com companheiro(a), 32,9% com renda até 3 salários mínimos e em 13,9% o diabete influenciou na ocupação. O tempo médio de doença foi 10,3 ± 8,9 anos. Tratamento de 39,3% dos participantes foi com insulina, 70,9% com medicação oral, 51,9% com dieta e 45,6% com exercícios físicos. 48,1% apresentavam alguma complicação da doença. A média de pontos SALSA foi 26,5 ± 11,6 e houve maior pontuação quando o tempo de doença foi superior a 10 anos. Com a evolução do diabetes, pode haver necessidade de insulinoterapia, aparecem as complicações, que podem interferir na ocupação. Estes fatores parecem contribuir para a limitação de atividade. A média de pontos na Escala de Participação foi 9,8±10,9, com maior pontuação quando os entrevistados consideraram sua saúde física alterada no último ano e faziam uso de insulina. Conclusões: A limitação de atividades no diabetes melito tipo 2 se associou ao tempo de doença, com possível contribuição de fatores que ocorrem com sua evolução. Auto-avaliação de saúde física alterada e insulinoterapia se associaram a restrição social.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">Objectives: to evaluate the activity limitation and the social participation in individuals with type 2 diabetes mellitus. Method: 79 diabetic patients were evaluated through SALSA scale (Screening of Activity Limitation and Safety Awareness) and Social Participation scale of the International Classification of Functioning, Disability and Health (ICF). Results: the average age of the participants was 61.6±9.8 years, 55.7% were female, 68.4% had a marital status, 32.9% had a low income (up to three minimum wages) and 13.9% had left work due to health reasons. The average time of illness was 10.3±8.9 years. 39.3% of the participants were treated with insulin, 70.9% with oral medication, 51.9% with diet and 45.6% with physical exercises. 48.1% presented some disease complication. The average in SALSA score was 26.5±11.6 and higher scores were associated with more than 10 years of disease. With diabetes evolution there may be a need for insulin therapy and diabetes complications can appear and interfere with the individual’s occupations. These factors can contribute to activity limitation. The average in Social Participation scale was 9.8±10.9, with higher scores when the patients considered their physical health impaired in the last year and when they were under insulin therapy. Conclusion: the activity limitation in type 2 diabetes mellitus was associated to the duration of the disease with possible contribution of factors related to the disease’s evolution. The auto-evaluation of impaired physical health and insulin therapy seem to interfere with social participation.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103033</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i1a103033</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 1 (2009); 14-18</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103033/101310</dc:relation>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103033/101311</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103035</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T17:05:25Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Postural stability of young adults during momentary absence of vision</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Estabilidade postural de adultos jovens na privação momentânea da visão</dc:title>
          <dc:creator>Costa, Regina Maria Carvalho Leme</dc:creator>
          <dc:creator>Goroso, Daniel Gustavo</dc:creator>
          <dc:creator>Lopes, José Augusto Fernandes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Posture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Vision Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Postura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos da Visão</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This work aimed at the analysis of the postural stability of young adults in the momentary absence of vision (MAV), in the movement of the trunk towards an upright stance. A system of two force platforms (one for each foot) was utilized, with a sampling frequency of 1000Hz, and an imaging system with a sampling frequency of 200Hz; both systems were synchronized. Ground reaction forces (GRF) in each support foot were obtained and the center of pressure (COP) was calculated. The center of gravity (COG) was also obtained through a tridimensional reconstruction of 8 cameras. The gross kinetic and kinematic signals were filtered, using a Butterworth filter of 6th and 4th order, respectively, with a cutoff frequency of 12Hz. Data was collected from 10 individuals, young adult males, with average age of 25.6 ± 2.3 years, under two visual conditions: (1) Preserved Vision (PV) and (2) Momentary Absence of Vision (MAV), and 5 trials were made for each visual condition. The movement task, referred to as self-perturbation, started from the initial trunk flexion position (90o) towards the upright stance.&#160; The amplitude of the vector module // was defined as the study variable in the intervals before the perturbation, perturbation, and post-perturbation, in order to quantify the recovery time of the stability in the post-perturbation interval. The module vector amplitude // was adjusted with an exponential curve. The average values obtained for the stability recovery time were: 779.6ms (±138.6) for the PV condition and 404.8ms (±170.2) for the MAV condition. The Kolmogorov-Smirnov test was applied to verify the normality of the variables: stability recovery time and post-perturbation amplitude (p&amp;lt;0.05). Afterwards, the Student´s t test was applied for the paired data and the bidirectional ANOVA test was applied for the 5 trials of each visual condition.&#160; Significant differences (P&amp;lt;0.05) were noted for the variables analyzed in the post-perturbation interval. It was concluded that the MAV individuals, when compared to the PV individuals, utilized rapid neuromuscular adjustment mechanisms to stabilize themselves in the upright stance and not to fall.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Esse trabalho teve como objetivo a análise da estabilidade postural de adultos jovens na privação momentânea da visão (PMV), no movimento de extensão de tronco para a postura ereta. Foi utilizado um sistema de plataformas de força (uma para cada pé), com freqüência de aquisição de 1000 Hz e um sistema de imagens, com freqüência de aquisição de 200 Hz; ambos os sistemas foram sincronizados. Foram obtidas as forças de reação ao solo (FRS) em cada pé de apoio e calculado o centro de pressão (COP: Center of Pressure). Também foi obtido o centro de gravidade (COG: Center of Gravity) por meio da reconstrução tridimensional das 8 câmeras. Os sinais cinéticos e cinemáticos brutos foram filtrados, utilizando filtro Butterworth de 6ª e 4a ordem, respectivamente, com freqüência de corte de 12 Hz. A coleta de dados foi realizada em 10 indivíduos, adultos jovens do sexo masculino, com média de idade de 25,6 ±2,3 anos, sob duas condições visuais: (1) Visão Preservada (VP) e (2) Privação Momentânea da Visão (PMV) e foram realizadas 5 tentativas para cada condição visual. A tarefa de movimento, denominada auto-perturbação, partiu da posição inicial de flexão de tronco (90º) até a postura ereta. Foi definida como variável de estudo a amplitude do módulo do vetor /COP − COG/ nos intervalos antes da perturbação, perturbação e pós-perturbação, a fim de quantificar o tempo de recuperação da estabilidade no intervalo pós-perturbação. A amplitude do módulo do vetor /COP − COG/ foi ajustada com uma curva exponencial. Os valores médios obtidos para o tempo de recuperação da estabilidade foram: 779,6 ms (±138,6) para condição VP e 404,8 ms (±170,2) para a condição PMV. Foi aplicado o teste de Kolmogorov-Smirnov para testar a normalidade das variáveis: tempo de recuperação da estabilidade e amplitude pósperturbação (p&amp;lt;0.05). Na seqüência foram aplicados os testes: t de Student para dados pareados e ANOVA bidirecional para as 5 tentativas de cada condição visual. Foram constatadas diferenças significativas (P&amp;lt;0,05) para as variáveis analisadas no intervalo de pós-perturbação. Concluiu-se que os indivíduos PMV utilizaram mecanismos de ajustes neuromusculares rápidos quando comparados com indivíduos VP para se estabilizar na postura ereta e não cair.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103035</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i1a103035</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 1 (2009); 19-24</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103035/101314</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103037</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T17:10:21Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Botulinic Toxin Type A: action mechanism</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Toxina Botulínica do Tipo A: mecanismo de ação</dc:title>
          <dc:creator>Sposito, Maria Matilde de Mello</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Botulinum Toxins, Type A</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Central Nervous System/drug effects</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Review Literature as Topic</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Toxinas Botulínicas Tipo A</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Sistema Nervoso Central/efeitos da droga</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Literatura de Revisão como Assunto</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Neste trabalho de revisão, são abordados inicialmente aspectos históricos das pesquisas para a obtenção e utilização da toxina botulínica do tipo A (BoNT/A), inicialmente como arma biológica e depois como medicamento. Em seguida descreve-se detalhadamente a estrutura e síntese da BoNT/A, com ênfase às cadeias leve e pesada para na seqüência descrever-se o mecanismo de ação. O mecanismo de ação é explorado nos seus aspectos de relaxamento muscular sobre músculos estriados (inibição da liberação de acetilcolina) e ação sobre o reflexo de estiramento medula; ação antinociceptiva, através do bloqueio da liberação de peptídeos relacionados com a dor e sobre o sistema nervoso autônomo, atuando sobre glândulas (salivar, sudorípara e lacrimal) e sobre bexiga e próstata. Ainda discute-se os efeitos diretos e indiretos da BoNT/A sobre o Sistema Nervoso Central, os aspectos relacionados à antigenicidade quando utilização deste recurso terapêutico e as direções futuras para este recurso.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This review article initially addresses the historical aspects of researches for obtaining and using botulinic toxin type A (BoNT/A), first as a biological weapon and later, as medication. Subsequently, the article describes in details the structure and synthesis of BoNT/A, with emphasis on the light and heavy chains and then its action mechanism is described. The mechanism of action is explored in its aspects concerning the relaxation of striated muscles (acetylcholine release inhibition) and its action on the stretch reflex of the spinal cord; antinociceptive action, through the blockage of pain-related peptide release and on the autonomic nervous system, acting over glands (salivary, sudoriparous, and lacrimal glands) as well as the bladder and prostate. The direct and indirect effects of BoNT/A on the Central Nervous System remain the subject of discussion and debate, regarding the aspects related to antigenicity, when using this therapeutic resource and the future directions for this resource.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103037</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i1a103037</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 1 (2009); 25-37</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103037/101317</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103039</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T17:13:07Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The repercussions of a spinal cord injury over the individual’s identity</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">A repercussão da lesão medular na identidade do sujeito</dc:title>
          <dc:creator>Fechio, Maíra Baldan</dc:creator>
          <dc:creator>Pacheco, Kátia Monteiro De Benedetto</dc:creator>
          <dc:creator>Kaihami, Harumi Nemoto</dc:creator>
          <dc:creator>Alves, Vera Lúcia Rodrigues</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Spinal Cord Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Psychology Social</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Traumatismos da Medula Espinal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Psicologia Social</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente artigo decorre de pesquisa bibliográfica, qualitativa e exploratória, de publicações literárias científicas, vinculadas à temática da lesão medular e da análise e discussão crítica deste material pesquisado, fundamentada na concepção de identidade do autor Ciampa e nos pressupostos da abordagem da psicologia social. Através do trabalho de pesquisa e análise crítica buscou-se uma maior reflexão e uma maior compreensão acerca da instalação da lesão medular, da repercussão da lesão medular na identidade do sujeito. Procurou-se discutir o papel do programa de reabilitação no movimento de elaboração e de transformação do sujeito e a importância do reconhecimento de seus potenciais para posteriormente participar de forma ativa e auto determinada na sociedade, colaborando assim para uma transformação da própria sociedade.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This study is originated from a bibliographic research with qualita-tive focus. We searched the scientific literature publications linked to spinal cord injury themes and analyzed with critical discussion all the collected material based on Ciampa’s concept of identity and on the concept of the social-psychological approach. We looked for a major reflection and comprehension of the spinal cord injury event and its effect on the person’s identity through research and critical analysis. We looked to discuss the role of the rehabilitation programs in the process of elaboration and transformation of the individual and also the importance of recognizing the person’s potentials to allow them to later participate in an active and self-determined way in the society, collaborating to transform society itself.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103039</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20090005</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 1 (2009); 38-42</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103039/101320</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103041</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T17:17:00Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Damp low-stretch bandage employed in the treatment of an ulcer in patient with lipolymphedema</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Bandagem úmida empregada com baixa elasticidade no tratamento de úlcera em paciente com lipolinfedema</dc:title>
          <dc:creator>Godoy, José Maria Pereira de</dc:creator>
          <dc:creator>Santos, Raul Augusto dos</dc:creator>
          <dc:creator>Vilela Filho, Rômulo Alberto</dc:creator>
          <dc:creator>Godoy, Maria de Fátima Guerreiro</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Linfedema</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Úlcera</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Bandagens</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lymphedema</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Ulcer</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Bandages</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">A lipedema is characterized by the bilateral and symmetrical en-largement of the lower limbs without the involvement of the feet and a negative Stemmer’s sign; it may cause skin hypothermia, alteration in the plantar support, and hyperalgesia. The current study aims to report a rare type of ulcerative lesion in a patient with lipolymphedema treated with a damp low-stretch bandage. The patient is a female, age 50, with a family history of lipedema, and who has suffered many episodes of erysipelas in the lower left limb for approximately 20 years. For over five years ulcers which are difficult to heal have appeared. She was treated with a damp low-stretch bandage and the healing of the wound has shown significant improvement. Ulcerative lesions are rare in lipolymphedema; however, their occurrence is associated with difficulties in healing.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O lipedema é caracterizado pelo aumento bilateral e simétrico dos membros inferiores, sem o acometimento dos pés, sinal de Stemmer negativo, podendo ocorrer hipotermia cutânea, alteração no suporte plantar e hiperalgesia. O objetivo do presente estudo é relatar uma forma incomum de lesão ulcerada em paciente com lipolinfedema tratado com bandagem úmida empregada com baixa elasticidade. Paciente, do sexo feminino, de 50 anos, com história familiar de lipedema refere vários episódios de erisipela em membro inferior esquerdo há cerca de 20 anos e com surgimento de úlceras de difícil cicatrização há mais de cinco anos. Foi tratada com bandagem úmida de baixa elasticidade e teve boa evolução com cicatrização da ferida. Lesões ulceradas são raras no lipolinfedema, porém a sua ocorrência esta associada com dificuldade na cicatrização.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103041</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i1a103041</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 1 (2009); 43-45</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103041/101321</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103044</identifier>
        <datestamp>2019-10-21T17:24:48Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Rel.+Caso</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Paracoccidioidomycosis – central nervous system and spinal cord involvement: report case</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Paracoccidioidomicose – acometimento encefálico e medular: relato de caso</dc:title>
          <dc:creator>Jubé, Maria Raquel Ramos</dc:creator>
          <dc:creator>Feres, Caroline Campelo</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Gabriela Henrique de Souza</dc:creator>
          <dc:creator>Watanabe, Leonardo Eizo</dc:creator>
          <dc:creator>Faria, Renato da Silva</dc:creator>
          <dc:creator>Paula, Élbio Cândido de</dc:creator>
          <dc:creator>Garcia, Ana Cristina Ferreira</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paracoccidioidomycosis</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Paraplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mycoses</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paracoccidioidomicose</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Paraplegia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Micoses</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The paracoccidioidomycosis (PCM) is a systemic granulomatous mycosis, with Brazil being responsible for 80% of the cases reported in the world. Even in endemic zones its incidence is low (3-4 new cases/million up to 1-3 new cases/100 thousand inhabitants per year). We will report the case of a 54 year old woman, from the rural area in the North region of the state of Goiás, Central area of Brazil. During investigation for the medullar compressive syndro-me, a tumor lesion at the thoracic level was identified, submitted to resection, and diagnostically confirmed as neuroparacoccidioi-domycosis in the anatomical pathology analysis. She was admitted for rehabilitation with the diagnosis of T9 Asia B Paraplegia. During her stay, exams were performed (computerized tomography (CT) of the brain and thorax) to investigate the state of other organs. A thorax CT showed an aspect suggesting PCM with micronodules with center-lobular location and some opaqueness in “tree-in-bud” formation with moderate distortion of the pulmonary architecture, in addition to spots of attenuation in “opaque glass” appearance with non-homogeneous distribution. A cranial CT also suggested PCM in an active phase: nodular areas in nuclear-capsule to the left and corresponding thalamus, with reactional edema and important peripheral emphasis. This disease is a public health problem in Brazil due to is incapacitating potential. It is difficult to diagnose, especially when it attacks the CNS, since this is an uncommon manifestation (pulmonary symptoms are most commonly found).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A paracoccidioidomicose (PCM) é uma micose sistêmica, tipo granulomatosa, sendo o Brasil responsável por 80% dos casos relatados no mundo. Mesmo em zonas endêmicas, sua incidência é baixa (3-4 novos casos/milhão até 1-3 novos casos/100mil habitantes ao ano). Relatamos um caso do sexo feminino, 54 anos, procedente do meio rural, região norte do estado de Goiás, centrooeste do Brasil. Durante investigação para síndrome compressiva medular foi identificada lesão tumoral em nível torácico, submetida à ressecção e firmado o diagnóstico de neuroparacoccidioidomicose no anatomopatológico. Foi admitida para reabilitação com diagnóstico de Paraplegia T9 Asia B. Durante a internação foram realizados exames (tomografia computadorizada (TC) de crânio e tórax) para investigação de acometimento de outros órgãos. A TC de tórax demonstrou aspecto sugestivo de PCM com micronódulos de localização centro-lobular e algumas opacidades em “árvore em brotamento” com discreta distorção da arquitetura pulmonar, além de focos de atenuação em “vidro fosco” de distribuição não homogênea. A TC crânio também se mostrou sugestiva de acometimento da PCM em fase ativa: áreas nodulares em cápsulonuclear à esquerda e tálamo correspondente, com edema reacional e importante realce periférico. A doença é um problema de saúde pública no Brasil devido ao seu potencial incapacitante, sendo o diagnóstico difícil especialmente quando acomete SNC, por ser uma manifestação pouco comum (maior acometimento pulmonar).</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-03-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103044</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i1a103044</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 1 (2009); 46-50</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103044/101325</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103051</identifier>
        <datestamp>2019-11-22T21:56:48Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Edit</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Public action and professional rehabilitation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Ação pública e reabilitação profissional</dc:title>
          <dc:creator>Jackson Filho, José Marçal</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação Vocacional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation, Vocational</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The Acta Fisiatrica Journal publishes, in this issue, a collection of studies that resulted from the innovative and pioneering experience in the field of workers’ professional rehabilitation and health in the town of Videira, state of Santa Catarina, Brazil.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica publica neste número uma coletânea de trabalhos que resultaram de experiência inédita e inovadora no campo da reabilitaçao profissional e da saúde dos trabalhadores, na cidade de Videira, em Santa Catarina.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103051</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i2a103051</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 2 (2009); 52</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103051/101333</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103055</identifier>
        <datestamp>2019-11-22T22:01:25Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Occupational rehabilitation as a social inclusion policy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Reabilitação profissional como política de inclusão social</dc:title>
          <dc:creator>Maeno, Maria</dc:creator>
          <dc:creator>Takahashi, Mara Alice Conti</dc:creator>
          <dc:creator>Lima, Mônica Angelim Gomes de</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Public Policies</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">International Classification of Functioning, Disability and Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde do Trabalhador</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Políticas Públicas</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This paper briefly analyzes the historical and institutional aspects of occupational rehabilitation in Brazil and presents the conceptual and structural challenges to be overcome, a condition necessary for constructing a social inclusion policy in this field. It includes the use of the International Classification for Functionality, Disability, and Health (CIF) - created by the World Health Organization (WHO) in 2001 - as a tool in occupational rehabilitation.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este artigo faz uma breve análise de aspectos históricos e institucionais da reabilitação profissional no Brasil, e propõe desafios conceituais e estruturais a serem superados, condição necessária para que seja construída uma política de inclusão social nessa área. Aborda o uso da Classificação Internacional de Funcionalidade, Incapacidade e Saúde – CIF, criada Organização Mundial de Saúde (OMS), no ano de 2001, como ferramenta na reabilitação profissional.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103055</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i2a103055</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 2 (2009); 53-58</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103055/101338</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103057</identifier>
        <datestamp>2019-11-22T22:02:52Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Rev.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Tutela jurídica da saúde dos empregados de frigoríficos: considerações dos serviços públicos</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Juridical tutelage concerning the health of meat packing workers: public service considerations</dc:title>
          <dc:creator>Sarda, Sandro Eduardo</dc:creator>
          <dc:creator>Ruiz, Roberto Carlos</dc:creator>
          <dc:creator>Kirtschig, Guilherme</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Ocupacionais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ambiente de Trabalho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Condições de Trabalho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Working Environment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Working Conditions</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This paper considers the working conditions in the meat-packing industry, an economic sector with a high rate of occupational diseases. Preventing occupational diseases by reducing the inherent working risks carries fundamental value for the whole health protection model of the workers. However, the high standards for rights regarding life, health, and environmental harmony based on the Federal Constitution clashes with the existence of a real synergy of occupational risk factors (repetition, monotony, time pressure, the cold, the intensity, long hours, wrong postures), and leaves the companies of this sector not adopting the measures recommended by the legal precepts-the result of which is a high contingent of injured workers, especially younger workers. The present paper aims to describe the working conditions in two companies from this sector. This analysis was made from data from the INSS, from infractions reported by Labor Auditors, and other evidence from civil investigations initiated by the Public Labor Ministry. The conclusion from these analyses is that the reality is characterized by a failure to comply with the occupational health standards recommended by the Federal Constitution.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O presente artigo pretende abordar as condições de trabalho nas empresas de abate e processamento de carnes (frigoríficos), setor econômico que apresenta alta prevalência de doenças ocupacionais. A prevenção de doenças ocupacionais por meio da redução dos riscos inerentes ao trabalho encerra valor jurídico fundante de todo o modelo de proteção à saúde dos trabalhadores. Não obstante, o elevado patamar que os direitos à vida, à saúde e ao meio ambiente equilibrado ocupam na Constituição Federal e a existência de verdadeira sinergia de fatores de risco à saúde dos trabalhadores (repetitividade, monotonia, pressão de tempo, frio, ritmo excessivo, jornadas exaustivas, posturas inadequadas) as empresas do setor não vem adotando as medidas preconizadas no ordenamento jurídico, gerando um elevado contingente de trabalhadores lesionados, sobretudo jovens empregados. O presente artigo tem por objetivo realizar uma descrição das condições de trabalho em duas empresas do setor. Esta análise foi realizada a partir dos dados do INSS, dos autos de infração lavrados por Auditores do Trabalho e demais provas existentes nos inquéritos civis instaurados pelo Ministério Público do Trabalho. Conclui-se que a realidade encontrada é caracterizada pelo descumprimento das normas de proteção a saúde dos trabalhadores preconizada na Constituição Federal.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103057</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i2a103057</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 2 (2009); 59-65</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103057/101341</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103169</identifier>
        <datestamp>2019-11-22T21:56:48Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Extended rehabilitation program: a multidimensional approach to the occupational rehabilitation process</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Programa de Reabilitação Ampliada (PRA): uma abordagem multidimensional do processo de reabilitação profissional</dc:title>
          <dc:creator>Bartilotti, Carolina Bunn</dc:creator>
          <dc:creator>Andrade, Paulo Renato de</dc:creator>
          <dc:creator>Varandas, Juliana de Mattos</dc:creator>
          <dc:creator>Ferreira, Paula Cristina Gamba</dc:creator>
          <dc:creator>Cabral, Cristine</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Saúde do Trabalhador</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos Traumáticos Cumulativos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Transtornos Mentais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Health</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cumulative Trauma Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Mental Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The Extended Rehabilitation Program (PRA - Programa de Reabilitaçao Ampliado) was developed in response to a demand from the Public Labor Ministry (MPT) of the 12th District following reports of a high rate (10%) of occupational diseases-especially RSI/WRULD and mental disorders in a meat-packing company in mid-western Santa Catarina. Since the establishment of a partnership between the INSS, Centro de Referência Estadual em Saúde do Trabalhador (CEREST/ SC) - the State Reference Center for Occupational Health (CEREST/ SC), Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) - the Federal University of Santa Catarina (UFSC), and the 12th District MPT, the PRA was developed as a proposal of Conduct Adjustment Terms (TAC - Termo de Ajuste de Conduta). This is the only such project in Brazil and has three aspects: 1) assistance; 2) monitoring; and 3) requalification. Eighteen professionals were part of a multidisciplinary team who offer such services as: physiotherapy, occupational therapy (OT), psychology, acupuncture, postural re-education, tai chi chuan, massage therapy, circle dances, information groups, physical conditioning, water exercises, supplementary therapies, and social assistance. This program, starting in November of 2007 and ending in September of 2008, attended 425 persons. The main goals of this paper are: 1) to delineate the structure of the ERP and its procedures regarding the assistance and requalification aspects; and 2) to present the results. This is a cross-sectional, quantitative study collecting data at two points - the outset and the termination. Data was analyzed using descriptive and inferential statistics (mean and standard deviation), T-test, and chi-square. A large number of workers showed significant improvement in quality of life, general health, functional capacity, depression, and increase in range of movement. Approximately 271 (64%) of the attended workers returned or are returning to work, 68 (16%) remain on sick leave, 32 (approx. 7%) have retired, 24 (approx. 6%) have developed other pathologies unforeseen by the program, 19 (approx. 4%) are still doing some treatment, and 11 (3%) have abandoned the rehabilitation program. What we can conclude from this experience is that the rehabilitation professional must approach this challenge from a bio-psycho-social perspective. The main focus of the rehabilitation team should not be the pathology itself, but the reestablishing of functionality and the developing of new possibilities based on the worker's functional and educational level.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O PRA foi desenvolvido a partir de uma demanda do Ministério Público do Trabalho (MPT) 12ª Região mediante denúncia de uma alta prevalência (10%)de doenças ocupacionais; em especial LER/DORT e transtornos mentais, em uma empresa do ramo de produção e abate de aves e suínos do meio oeste de Santa Catarina. A partir do estabelecimento de parcerias entre o INSS, Centro de Referência Estadual em Saúde do Trabalhador (CEREST/SC), Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) e MPT 12ª Região, o PRA foi desenvolvido como uma proposta de Termo de Ajuste de Conduta (TAC), sendo um projeto único no Brasil e constituído de três pilares: 1. assistencial; 2. vigilância; e 3. requalificação. Fizeram parte da equipe multidisciplinar 18 profissionais que ofereciam serviços de fisioterapia, terapia ocupacional (T.O.), psicologia, acupuntura, reeducação postural global (RPG), tai chi chuan, massoterapia, danças circulares, grupo informativo, condicionamento físico, hidroginástica, terapias complementares e assistência social. Este programa foi iniciado em novembro/2007 finalizando suas atividades em setembro/2008, atendendo durante este período 425 pessoas. Os objetivos principais deste artigo são: 1. descrever a estrutura do PRA e seus procedimentos no pilar assistencial e requalificação; 2. apresentar os principais resultados encontrados. Trata-se de um estudo quantitativo de corte transversal, com coleta de dados em dois momentos (inicio e término do tratamento). Os dados foram analisados utilizando estatísticas descritivas e inferenciais (média, DP), teste T e Chi-quadrado. Um grande número de trabalhadores apresentou melhoras significativas nos indicadores qualidade de vida, saúde global, capacidade funcional, depressão, aumento da amplitude de movimento. Cerca de 271 trabalhadores atendidos (64%) retornaram ou estão retornando ao trabalho, 68 (16%) ainda permanecem afastados, 32 (cerca de 7 %) foram aposentados, 24 (cerca de 6%) apresentaram outras patologias não contempladas pelo programa, 19 (cerca de 4%) ainda estão realizando algum tratamento, e 11 (3%) beneficiários abandonaram o programa de reabilitação. O que pode se concluir a partir desta experiência, é que o processo de reabilitação profissional deve abordar esta problemática a partir de um enfoque biopsicossocial. O foco principal da equipe de reabilitação não é na patologia instalada, e sim o restabelecimento das capacidades funcionais e desenvolvimento de novas possibilidades, a partir do grau de funcionalidade e escolaridade do trabalhador.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103169</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i2a103169</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 2 (2009); 66-75</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103169/101558</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103171</identifier>
        <datestamp>2019-11-22T21:56:48Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Preditores biopsicossociais de incapacidade física e depressão em trabalhadores do setor de frigoríficos atendidos em um programa de reabilitação profissional</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Bio-psycho-social predictors of physical disability and depression among meat-packing workers attending an occupational rehabilitation program</dc:title>
          <dc:creator>Sardá Junior, Jamir João</dc:creator>
          <dc:creator>Kupek, Emil</dc:creator>
          <dc:creator>Cruz, Roberto Moraes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Ocupacionais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ambiente de Trabalho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Questionários</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Working Environment</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Questionnaires</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">A large number of workers are afflicted by occupational diseases that have chronic pain, disability, and depression among their symptoms. Although there is evidence on contributory factors related to the working environment as well as physical factors involved in occupational diseases, disability and depression associated with these conditions are multidimensional phenomena mediated by bio-psycho-social aspects. This paper examines the relationships between clinical, environmental, and demographics factors, and disability and depression in a sample of workers from the meatpacking industry (n=234) attended by an occupational rehabilitation program. This study can be described as cross-sectional, and uses descriptive and inferential statistics (multivariate regressions). Data was collected using a demographic and clinical questionnaire, the Roland-Morris Questionnaire, the HADS depression scale, and the Measure of Functional Independence (MFI). The results show that, by all measurements used, the final score (post-rehab.) was strongly determined by the initial score (pre-rehab.) with little influence from other independent variables. Changes in the levels of disability appeared to be associated with financial gain (p=0.057). The final score on the MFI was inversely related to the time off work (p=0.006). Variations among the final scores of the CID-10 categories were not conclusive. On the whole there was a preponderance of women among those on sick leave, also with high incidence of musculoskeletal disorders and depression or both. The age variable was the predictor for RM disability, whereas time off work was the predictor for disability by MFI. None of the variables analyzed affected the depression scores. Generally these results are consistent with those found in the literature and confirm that diverse factors contribute to the disability and depression of workers with occupational diseases, as predicted by the bio-psycho-social model.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Um grande número de trabalhadores é acometido por doenças ocupacionais que tem, dentre seus sintomas, dores crônicas, incapacidade e depressão. Embora existam evidências sobre a contribuição de fatores relacionados ao ambiente de trabalho e fatores orgânicos em quadros de doenças ocupacionais, a incapacidade e a presença de depressão associadas a essas condições são fenômenos multifatoriais mediados por aspectos biopsicossociais. O presente artigo examina as relações entre fatores clínicos, ambientais, demográficos e incapacidade, depressão em uma população de trabalhadores do setor de frigoríficos (n=234) atendidos por um programa de reabilitação profissional. Este estudo pode ser descrito como de corte transversal, utilizando análises estatísticas descritivas e inferenciais (regressões multivariadas). Os dados foram coletados utilizando um questionário demográfico e clínico, o Questionário Roland e Morris, a escala de depressão do HADS e a Medida de Independência Funcional – MIF. Os resultados demonstraram que em todos os instrumentos utilizados, o escore final (após reabilitação) foi fortemente determinado pelo escore inicial (antes da reabilitação), com pouca influência das outras variáveis independentes. A mudança nos níveis de incapacidade parece estar associada a presença de ganho financeiro (p=0.057). O escore final do MIF foi inversamente relacionado com o tempo de afastamento (p=0.006). A variação dos escores finais entre as categorias do CID-10 não foi estatisticamente significativa para nenhum desfecho. De maneira geral, a maior prevalência de mulheres dentre os trabalhadores afastados, e a prevalência de doenças músculo-esqueléticas e depressão, ou a associação de ambas. A variável idade foi preditor de incapacidade (RM) e a variável tempo de afastamento foi preditora de incapacidade para o trabalho medida pelo MIF. Nenhuma das variáveis examinadas contribuiu para a mudança dos escores de depressão. De maneira geral, os resultados são consistentes com os achados descritos na literatura e, confirmam que diversos fatores contribuem para a incapacidade e depressão de trabalhadores com diagnóstico de doenças ocupacionais, tal como preconizado pelo modelo biopsicossocial.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103171</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i2a103171</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 2 (2009); 76-80</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103171/101561</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103176</identifier>
        <datestamp>2019-11-22T21:56:48Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Predicting factors for returning to work among a population of workers attending an occupational rehabilitation program</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Preditores de retorno ao trabalho em uma população de trabalhadores atendidos em um programa de reabilitação profissional</dc:title>
          <dc:creator>Sardá Junior, Jamir João</dc:creator>
          <dc:creator>Kupek, Emil</dc:creator>
          <dc:creator>Cruz, Roberto Moraes</dc:creator>
          <dc:creator>Bartilotti, Carolina</dc:creator>
          <dc:creator>Cherem, Alfredo Jorge</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Diseases</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Working Conditions</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Doenças Ocupacionais</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Condições de Trabalho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">A alta prevalência de doenças ocupacionais é um problema de saúde coletiva com um alto custo econômico e social. Existem evidências de que as doenças ocupacionais são determinadas por diversos fatores associados a organização do trabalho em si e a fatores psicossociais. Existem poucos serviços de reabilitação profissional e os resultados destas ações raramente são avaliados. O presente estudo examina a relação entre fatores clínicos, demográficos e psicossociais e retorno ao trabalho em uma população de 425 trabalhadores atendidos por um serviço de reabilitação profissional. Esta pesquisa é um estudo de corte-transversal, documental, realizado em uma amostra não-probabilística, com os dados oriundos dos prontuários destes trabalhadores atendidos entre novembro de 2007 a setembro de 2008, em um serviço de reabilitação profissional. Os dados foram analisados utilizando os programas estatísticos SPSS-14 e STATA. Para caracterizar a população foram utilizadas análises estatísticas descritivas (média, DP, I/C) e, para comparar os grupos e examinar a contribuição das variáveis biopsicossociais para retorno ao trabalho, foram utilizados os testes Qui-quadrado, teste t, ANOVA e regressão logística múltipla. Os resultados sugerem que não ocorreram diferenças significativas entre os trabalhadores atendidos que retornaram ao trabalho e os que não retornaram nas variáveis idade, gênero, intensidade da dor, local da dor e tempo de afastamento. Por outro lado, os fatores tempo de trabalho, salário, níveis de incapacidade e depressão contribuíram para o não retorno ao trabalho nesta população. Os resultados obtidos fazem sentido clinicamente e são importantes do ponto de vista preventivo e de tratamento, além de serem suportados pela literatura.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">The high incidence of occupational diseases is a public health problem that carries a high economic and social cost. There is evidence that occupational diseases are determined by several factors associated with work structure as well as psycho-social factors. There are few occupational rehabilitation services and their results are rarely evaluated. This study examines the relationship among clinical factors, demographics, and psycho-social factors, and the return to work in a population of 425 workers attended by an occupational rehabilitation service. This research is a documented, cross-sectional study done on a random sample based on the registry of these workers who attended an occupational rehabilitation service between November, 2007 and September, 2008. Data was analyzed using SPSS-14 and STATA statistical programs. Descriptive statistical analyses (mean, SD (standard deviation), C/C) were used to characterize the group and the Chi-square, the t-test, ANOVA, and multiple logistical regressions were used to compare the groups and examine the bio-psycho-social variables predicting a return to work. Results suggest that, in terms of age, gender, intensity of pain, location of pain, and time on sick leave, there were no significant differences between those workers who attended and then returned to work and those who did not return. On the other hand, factors such as seniority, salary, degree of disability, and depression contributed to the non-return to work. These results are not only supported in the literature, but clinically they make sense and are significant in the ambit of prevention and treatment.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103176</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i2a103176</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 2 (2009); 81-86</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103176/101570</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103178</identifier>
        <datestamp>2019-11-22T21:56:48Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The use of infrared thermography in evaluating returns to work in an extended rehabilitation program (PRA)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">O uso da termografia infravermelha na avaliação do retorno ao trabalho em programa de reabilitação ampliado (PRA)</dc:title>
          <dc:creator>Brioschi, Marcos Leal</dc:creator>
          <dc:creator>Cherem, Alfredo Jorge</dc:creator>
          <dc:creator>Ruiz, Roberto Carlos</dc:creator>
          <dc:creator>Sardá Júnior, Jamir João</dc:creator>
          <dc:creator>Silva, Francisco Miguel Roberto Moraes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Repetitive Strain Injuries</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cumulative Trauma Disorders</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Thermography</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Lesões por Esforços Repetitivos</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Distúrbios Osteomusculares Relacionados ao Trabalho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Termografia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">Even with proper treatment of patients with repetitive strain injuries/ work-related musculoskeletal disorders (RSI/WRULD), on certain occasions returning to work can be a difficult judgment call. There are frequent complaints of symptoms not improving or combined with co-morbid associations such as fibromyalgia syndrome. The purpose of this study was to compare the thermal patterns found by a clinical return-to-work evaluation of patients with RSI/WRULD in a double-blind clinical thermographic study. 128 patients were studied suffering from RSI/WRULD from a meat-packing plant from which 62 patients were selected for evaluation to return to work. Of these, 3.2% were cleared for immediate return to work, 77.4% were kept out for 60 days, 6.4% were kept out for 6 months, and 12.9% were retired on disability. Thermal alterations had a direct correlation with the experts' work classifications according to the number of injuries, etiology, thermal differential, and thermographic index for fibromyalgia syndrome. Cutaneous thermometry by infrared thermography has proven itself a useful and objective supplementary method to support clinical evaluations in defining one's capacity to work.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Em certas ocasiões, mesmo com tratamento corretamente instituído em pacientes com lesões por esforços repetitivos/distúrbios osteomusculares relacionados ao trabalho (LER/DORT), depara-se com situações de difícil julgamento quanto ao retorno ao trabalho. Muitas vezes por uma queixa persistente de não melhora dos sintomas ou quando associado a outras comorbidades, como síndrome fibromiálgica. O objetivo deste estudo foi comparar os padrões térmicos encontrados com a avaliação pericial de retorno ao trabalho de pacientes acometidos por LER/DORT, por meio de avaliação clínica e termográfica duplo-cega. Foram avaliados 128 pacientes, acometidos por LER/DORT de uma empresa do setor da agroindústria- frigorífico, onde um grupo de 62 pacientes foi selecionado para perícia quanto ao retorno ao trabalho. Destes, 3,2% tiveram retorno imediato ao trabalho, 77,4% afastamento por 60 dias, 6,4%, afastamento por 6 meses e 12,9% aposentadoria por invalidez. As alterações térmicas tiveram direta correlação com a classificação de retorno às atividades realizadas pelos peritos, segundo critérios de número de lesões, natureza etiológica, diferencial térmico e índice termográfico para síndrome fibromiálgica. A termometria cutânea por termografia infravermelha demonstrou-se como método complementar útil e objetivo no apoio a avaliação pericial para definição de capacidade ou incapacidade para o trabalho.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103178</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i2a103178</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 2 (2009); 87-92</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103178/101573</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103180</identifier>
        <datestamp>2019-11-22T21:56:48Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Tend.+Refle.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">The cross-examination of medical experts and occupational rehabilitation: the present cross-examination model and a multidimensional proposal applied in a pilot project in Santa Catarina</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Perícia médica e reabilitação profissional: o atual modelo de perícia e uma proposta multidimensional aplicada em um projeto piloto em Santa Catarina</dc:title>
          <dc:creator>Cherem, Alfredo Jorge</dc:creator>
          <dc:creator>Ruiz, Roberto Carlos</dc:creator>
          <dc:creator>Tramontim, Alessandre</dc:creator>
          <dc:creator>Lino, Domingos</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Medicina Ocupacional/Legislação &amp; Jurisprudência</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Médicos do Trabalho</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Reabilitação</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Medicine/Legislation &amp; Jurisprudence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Occupational Health Physicians</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Rehabilitation</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Este artigo aborda aspectos da prática atual da perícia médica na área de Reabilitação Profissional (RP) do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS), bem como, descreve uma outra metodologia de trabalho aplicada em um projeto piloto coordenado pelo Ministério Público do Trabalho (MPT). Assim, pretende-se discutir as possibilidades de aperfeiçoamento deste serviço através da interação entre o médico perito e a equipe multiprofissional. O modelo apresentado proporciona avanços na qualidade da perícia com fins de reabilitação, contribuindo desta forma com a tomada de decisão baseada em evidências a partir de dados apresentados e discutidos em equipe.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">This paper delves into current practices of the cross-examination of medical experts in the area of Occupational Rehabilitation (OR) of the National Institute of Social Security (INSS) and also describes another methodology applied in a pilot project coordinated by the Public Labor Ministry (MPT). Therefore this work intends to discuss the possibilities of improving this service by interactions between the medical expert and the multi-disciplinary team. The following model contributes to the clinical quality of rehabilitation, thus contributing to a decision based on evidence and data presented and discussed as a team.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-06-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103180</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.5935/0104-7795.20090003</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 2 (2009); 93-98</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103180/101577</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103184</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T16:47:20Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Análise dos resultados de qualidade de vida em idosos praticantes de dança sênior através do SF-36</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Analysis of quality of life results by using the SF-36 among elderly persons practicing senior dance</dc:title>
          <dc:creator>Oliveira, Luciane Criado de</dc:creator>
          <dc:creator>Pivoto, Ercília Aparecida</dc:creator>
          <dc:creator>Vianna, Patrícia Canteruccio Pontes</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Idoso</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Qualidade de Vida</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Terapia através da Dança</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Questionários</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Aged</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Quality of Life</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Dance Therapy</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Questionnaires</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Avaliar o impacto da prática da Dança Sênior na saúde de idosos, através da aplicação do questionário de qualidade de vida SF-36. Foram selecionados 103 indivíduos com idade mínima de 60 anos e alfabetizados. Participaram da Dança Sênior durante quatro meses com freqüência semanal e duração de 60 minutos. O questionário foi aplicado no início e no final das participações. Através da análise estatística de probabilidade do teste não-paramétrico de Wilcoxon, observamos que há aumento significativo do score em todos os componentes avaliados pelo SF-36 (p &amp;lt; 0,001) comparados os momentos inicial e final da participação da Dança Sênior. Baseado nos parâmetros avaliados pelo SF-36, concluímos que a Dança Sênior mostrou-se eficiente como possibilidade terapêutica na melhora da qualidade de vida dos idosos.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="en-US">To evaluate the impact of the Senior Dance training on the health of the elderly based on the SF-36 quality of life questionnaire. 103 literate individuals were selected with a minimum age of 60. They participated in the Senior Dance for sixty minutes once a week for four months. The questionnaire was applied at the outset and the completion of their participation. Through the statistical probabil-ity analysis of the non-parametric Wilcoxon test, we observed a significant increase in the score for all the components evaluated by the SF-36 (p &amp;lt; 0.001) comparing the initial and final results of their participation in the Senior Dance. Based on the parameters evaluated by the SF-36, we concluded that the Senior Dance was an efficient therapeutic possibility in the improvement of older people’s quality of life.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103184</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i3a103184</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 3 (2009); 101-104</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103184/101584</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103186</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T16:57:41Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Comparação das estratégias musculares entre dois grupos etários diferentes no movimento de passar de sentado para em pé</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">Comparison of muscle strategies between two different age groups in the sitting-to-standing movement</dc:title>
          <dc:creator>Terena, Stella Maris Lins</dc:creator>
          <dc:creator>Taricco, Mario Augusto</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Grupos Etários</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Postura</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Movimento</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Músculo Esquelético</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Eletromiografia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Age Groups</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Posture</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Movement</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Muscle Skeletal</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Electromyography</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">To investigate the activation sequence of the tibialis anterior muscle (AT), the rectus femoris muscle (RF), the medial gastrocnemius muscle (MG), the biceps femoris muscle, and the paravertebral lumbar muscle (PL) in the movement from sitting to standing position as com-pared between two different age groups. Subjects: Group A: twenty healthy subjects between 25 and 35 years of age, and Group B: twenty subjects between 60 and 65 years of age with no associated neurologi-cal pathologies and no history of falls for the preceding six months.&#160; In group A the total time of movement was less with eyes open than with eyes closed. For group B, the difference in the total task execution time was not statistically significant for the two conditions (p &amp;lt; 0.05). The one-way analysis of variance was used to compare the muscle activation sequences, and the results demon-strate that this sequence was different between group A and group B with eyes open and similar with eyes closed. The tibialis anterior was the first muscle to be activated in both groups in both conditions, but the other muscles had a different activation sequence; the total time of movement was less in group A; the momentary absence of vision influenced group A more than group B.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Investigar a ordem de ativação dos músculos tibial anterior (TA), reto femoral (RF), gastrocnêmio medial (GM), bíceps femoral (BF) e paravertebral lombar (PL) no movimento de passar de sentado para em pé comparando dois grupos etários diferentes. Sujeitos: Grupo A: vinte sujeitos com idade entre 25 à 35 anos, saudáveis, e o Grupo B: vinte sujeitos com idade entre 60 à 65 anos, sem patologias neurológicas associadas e sem histórico de quedas nos últimos 6 meses. O Teste de Berg, um eletrogoniômetro bidimensional flexível foi usado para marcar o início do movimento articular, no quadril e joelho do mesmo lado. O tempo total do movimento no grupo A foi menor de olhos abertos do que de olhos fechados. O grupo B em relação às duas condições não houve diferença estatística no tempo total da execução da tarefa (p&amp;lt; 0,05). A análise de variância de 1 fator foi usada para comparar a ordem de ativação muscular, e os resultados demonstraram que a ordem de ativação foi diferente no grupo A e no grupo B de olhos abertos e semelhante na condição de olhos fechados. O tibial anterior foi o primeiro músculo a ser ativado nos dois grupos e nas duas condições e os demais músculos tiveram ordem de ativação diferente; o tempo total de movimento foi menor no grupo A; a ausência momentânea da visão influenciou mais o grupo A do que o grupo B.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103186</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i3a103186</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 3 (2009); 105-109</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103186/101587</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103187</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T17:02:13Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="en-US">Development of animation resource as information support in urinary incontinence</dc:title>
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Desenvolvimento de recurso de animação como suporte informativo na incontinência urinária</dc:title>
          <dc:creator>Collares, Patrícia Moreira Costa</dc:creator>
          <dc:creator>Magalhães, Milena Sampaio</dc:creator>
          <dc:creator>Landim, Fátima Luna Pinheiro</dc:creator>
          <dc:creator>Mesquita, Rafael Barreto de</dc:creator>
          <dc:creator>Marques, Ana Karina Monte Cunha</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Incontinência Urinária</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Mulheres</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Imagem Tridimensional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Apoio Social</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Urinary Incontinence</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Women</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Imaging Three-Dimensional</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Social Support</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">This research project sought to describe the steps in the development of an animation resource with informative support for the treatment of urinary incontinence, culturally adapted in terms of language, characteristics, and the needs of older women. A descrip-tive study was carried out in a secondary health service. Subgroup determined between March and April of 2007. Data concerning socio-demographic variables and personal history related to urinary loss were surveyed by a questionnaire in the first phase of the study. For the second phase, the technique of free word association was used to learn the empirical vocabulary used by the participants for the anatomy of the genitals and pelvic region. At the same time, a partnership was formed with the G-1000 to develop technology with animated images associated with cultural expressions. Eight women were chosen with a history of urinary incontinence, four of which corresponded to the subgroup. Ages varied from 63 to 78 years. A high number of gestations and vaginal childbirths were observed, and the time of urinary leakage varied from one to eight years, since the weekly episodes happened daily. A wealth of ex-pressions were collected which helped in developing the resource with the G-1000. The animation resource will be able to contribute strategically to the clinical approach to urinary incontinence by the health professional.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">Esta pesquisa buscou descrever as etapas do desenvolvimento de um recurso de animação como suporte informativo no tratamento da incontinência urinária, culturalmente adaptado em termos de linguagem, características e necessidades de mulheres idosas. Realizou- se estudo descritivo em serviço de atenção à saúde secundária. Subgrupo determinado entre março e abril de 2007. Levantou-se através de formulário, na primeira fase do trabalho, dados sobre variáveis sociodemográficas e antecedentes pessoais relacionados à perda urinária. Para a segunda fase utilizou-se a técnica de associação livre de palavras buscando conhecer o vocabulário empírico adotado pelas participantes para anatomia dos órgãos genitais e assoalho pélvico. Simultaneamente, trabalhou-se junto ao G 1000 para elaboração da tecnologia com imagens animadas e associadas às expressões culturais. Destacam-se 8 mulheres com história de incontinência urinária, destas 04 corresponderam ao subgrupo. A idade variou de 63 a 78 anos. Observou-se número elevado de gestações e de partos vaginais, o tempo de perda urinária variou de 1 a 8 anos, sendo que os episódios semanais aconteciam diariamente. Obteve-se uma diversidade de expressões que auxiliaram o processo de elaboração do recurso com o G1000. O recurso de animação poderá contribuir como estratégia de abordagem clínica na incontinência urinária pelo profissional de saúde.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103187</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i3a103187</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 3 (2009); 110-115</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103187/101588</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:revistas.usp.br:article/103200</identifier>
        <datestamp>2019-10-18T17:28:56Z</datestamp>
        <setSpec>actafisiatrica:Art.+Orig.</setSpec>
        <setSpec>driver</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="pt-BR">Efeito do peso para membros inferiores no equilíbrio estático e dinâmico nos portadores de ataxia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="en-US">The effect of weights on lower limbs in static and dynamic balance for ataxia sufferers</dc:title>
          <dc:creator>Dias, Márcio Luís</dc:creator>
          <dc:creator>Toti, Fernanda</dc:creator>
          <dc:creator>Almeida, Sara Regina Meira</dc:creator>
          <dc:creator>Oberg, Telma Dagmar</dc:creator>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Ataxia Cerebelar</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Extremidade Inferior</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Equilíbrio Musculosquelético</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="pt-BR">Marcha Atáxica</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Cerebellar Ataxia</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Lower Extremity</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Musculoskeletal Equilibrium</dc:subject>
          <dc:subject xml:lang="en-US">Gait Ataxia</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="en-US">The object of this research was to evaluate the effect of ataxia sufferers using weights on the lower members while walking. It is believed that weights on lower members benefits the gait quality of ataxia patients, altering the motor programming and neural connections in the cerebellum that are alterable in motor learning. Twentyone individuals were randomly divided into two groups: with weights (GP n=10) and without weights (SP n=11). Everyone did 20 sessions of physiotherapy and were evaluated before (first evaluation), after treatment (second evaluation), and after 30 days (third evaluation), by means of the Berg Balance, Dynamic Gait Index, Equiscale, Inter-national Cooperative Ataxia Rating Scale, Functional Independence Measure. The ANOVA analysis was used for repeated measurements&#160;to compare the evolution of variables over time, with a significance the GP individuals managed better results with balance, coordination, and functional independence than those without weights. The GP group managed to maintain the benefit from the first through third evaluations on all scales except the DGI. The study proved the effectiveness of weights in improving the static and dynamic balance, the gait coordination, and functional independence.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="pt-BR">O objetivo da pesquisa foi avaliar o efeito do uso do peso em membros inferiores durante a marcha, nos indivíduos com ataxia. Acredita-se que o peso em membros inferiores traz benefícios na qualidade da marcha nos pacientes atáxicos, alterando a programação motora e conexões neurais cerebelares que são possíveis de alterações na aprendizagem motora. Divididos aleatoriamente, 21 indivíduos em 2 grupos: com peso (GP n=10) e sem peso (SP n=11). Todos realizaram 20 sessões de fisioterapia, avaliados antes (primeira avaliação), depois do tratamento (segunda) e após 30 dias (terceira), através das escalas de Equilíbrio de Berg, Dynamic Gait Index, Equiscale, International Cooperative Ataxia Rating Scale e Medida de Independência Funcional. Foi utilizada a análise ANOVA para medidas repetidas para comparar a evolução das variáveis ao longo do tempo, com nível de significância p≤ 0.05. Os indivíduos do GP conseguiram melhores resultados após o tratamento quanto ao equilíbrio, coordenação e independência funcional comparados ao SP, sendo estatisticamente significantes. O GP conseguiu manter o ganho da primeira para a terceira avaliação demonstrada por quase todas as escalas, exceto a DGI. O estudo comprovou a efetividade do peso, melhorando o equilíbrio estático e dinâmico, coordenação da marcha e independência funcional.</dc:description>
          <dc:publisher xml:lang="pt-BR">Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo</dc:publisher>
          <dc:date>2009-09-09</dc:date>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
          <dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103200</dc:identifier>
          <dc:identifier>10.11606/issn.2317-0190.v16i3a103200</dc:identifier>
          <dc:source xml:lang="pt-BR">Acta Fisiátrica; v. 16 n. 3 (2009); 116-120</dc:source>
          <dc:source>2317-0190</dc:source>
          <dc:source>0104-7795</dc:source>
          <dc:language>por</dc:language>
          <dc:relation>https://www.revistas.usp.br/actafisiatrica/article/view/103200/101610</dc:relation>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">Copyright (c) 2009 Acta Fisiátrica</dc:rights>
          <dc:rights xml:lang="pt-BR">https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
    <resumptionToken expirationDate="2023-08-08T14:49:10Z" completeListSize="935" cursor="300">803c21857154a878fb55e700116a4872</resumptionToken>
  </ListRecords>
</OAI-PMH>
